\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xCJKnumb}
\usepackage{gezhu}
\usepackage{zhspacing}
\zhspacing
\XeTeXinputencoding "cp936"
\pagestyle{fancyplain}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\def\myrightmark{}
\fancyhead[L]{\myrightmark}
\fancyhead[R]{\xCJKdigits{\thepage}}
\newskip\sepskip
\usepackage{everyshi}
\makeatletter
\EveryShipout{
        \global\setbox\@cclv\vbox{%
          \special{pdf: put @thispage << /Rotate 90 >>}%
          \box\@cclv
        }%
}%
\makeatother
\setgezhuraise{-5pt}
\def\myfeat{vertical:+vert:+vhal}
\def\mysep{.}
\sepskip=0.1em plus 0.4em minus 0.1em\relax
\newfontfamily\adobesong[RawFeature={\myfeat}]{[AdobeSongStd-Light.otf]}
\newfontfamily\hkstdkai[RawFeature={\myfeat}]{DFPHKStdKai-B5}
\let\zhfont\hkstdkai
\let\zhpunctfont\adobesong
\halthalfskipscheme
\def\skipzhlineendfullstop{\hskip -.2em}
\def\skipnegzhlineendfullstop{\hskip .2em}
\iffalse
\krap\qit\piengx\teng\muh\kix\krang\sin\njim\kjyix
\cix\thriux\jin\mraux\zjin\zsix\ngox\myoih\sjin
\fi
\makeatletter
\@tfor\name:=\krap\qit\piengx\teng\muh\kix\krang\sin\njim\kjyix\do{%
  \expandafter\def\name#1{\lyjmessage{XXX}\gezhu{#1}\hskip\sepskip\mysep\hskip\sepskip\kern 0pt}%
}
\def\getfirsts#1{\@getfirsts#1。\@getfirsts@end}
\def\@getfirsts#1。#2\@getfirsts@end{#1}
\def\krap#1{\endgraf\medskip\lyjmessage{Krap}%
  \edef\mytemp{myonkyoh\arabic{myonkyoh}}%
  \stepcounter{myonkyoh}%
  \pdfbookmark[1]{\getfirsts{#1}}{\mytemp}%
  \endgraf{\let\zhfont\adobesong\fontsize{12}{18}\selectfont #1\endgraf}\smallskip}
\def\qit#1{\par\lyjmessage{Qit}%
  \edef\mytemp{myonkyoh\arabic{myonkyoh}}%
  \stepcounter{myonkyoh}%
  \pdfbookmark[1]{\getfirsts{#1}}{\mytemp}%
  \gezhu{#1}\hskip\sepskip\mysep\hskip\sepskip\kern 0pt}
\def\piengx#1{\lyjmessage{Piengx}%%
  \edef\mytemp{myonkyoh\arabic{myonkyoh}}%
  \stepcounter{myonkyoh}%
  \pdfbookmark[2]{\getfirsts{#1}}{\mytemp}%
  \gezhu{#1}\hskip\sepskip\mysep\hskip\sepskip\kern 0pt}
\def\teng#1{\lyjmessage{Teng}%%%
  \edef\mytemp{myonkyoh\arabic{myonkyoh}}%
  \stepcounter{myonkyoh}%
  \pdfbookmark[3]{\getfirsts{#1}}{\mytemp}%
  \gezhu{#1}\hskip\sepskip\mysep\hskip\sepskip\kern 0pt}
\@tfor\name:=\cix\thriux\jin\mraux\zjin\zsix\ngox\myoih\sjin\do{%
  %\expandafter\def\name#1{#1}%
  \expandafter\def\name#1{\lyjmessage{YYY}\gezhu{#1}\hskip\sepskip\mysep\hskip\sepskip\kern 0pt}%
}
\let\maintext\relax
\def\eatone#1{}
\def\Annote#1{\lyjmessage{Annote}\endgraf\smallskip\bgroup\fontsize{12}{18}\selectfont#1\endgraf\egroup\smallskip}
\def\annote#1{\lyjmessage{annote}\setgezhuraise{-6pt}\setgezhulines{3}\global\everygezhu{\let\zhfont\adobesong\fontsize{6}{6.5}\selectfont}\gezhu{#1}\setgezhuraise{-5pt}\setgezhulines{2}\global\everygezhu{\fontsize{9}{10}\selectfont}\hskip\sepskip\mysep\hskip\sepskip\kern 0pt}
\everygezhu{\fontsize{9}{10}\selectfont}
\newcounter{myonkyoh}
\setcounter{myonkyoh}{0}
\def\myonkyoh#1{%\ifdefined\gezhu\endwithgezhu\fi\medskip
  \lyjmessage{MyonKyoh}%
  \edef\mytemp{myonkyoh\arabic{myonkyoh}}%
  \stepcounter{myonkyoh}%
  \pdfbookmark[0]{#1}{\mytemp}%
  %\markright{#1}%
  %\leavevmode\vadjust{\mark{{}{#1}}}%
  \xdef\myrightmark{#1}%
  \hskip\sepskip\mysep\hskip\sepskip\kern 0pt
  \unless\ifdefined\isfirsttime
    %\hypertarget{\mytemp}{\centerline{#1}}\endgraf\nopagebreak
    \def\isfirsttime{yes}%
    \withgezhu
  \fi
}
\def\endmyonkyoh{\ifdefined\gezhu\endwithgezhu\fi}
\def\lyjmessage#1{}
\setgezhushipoutlevel{2}
\begin{document}
\parindent=0pt
\fontsize{18}{24}\selectfont
%\let\gezhu@debugboy\gezhu@baselinebox
%\let\gezhu@message\message
%\let\gezhu@showbox\showbox

%\input{lyj.txt}
{大佛如砻芤蛐拮C了xT菩_f行首楞澜文句\endgraf}
\myonkyoh{大佛如砻芤蛐拮C了xT菩_f行首楞澜卷第一文句}
\Annote{唐天竺沙T般剌密Bg}
\Annote{明菩_沙古侵切裎木}
\Annote{菩_比丘亓甑P⒂}
\Annote{    }具如玄x中f。今更略提V要。此以人法槊。^此大佛法。非因非果。一切因果o不依之。如砉人。以此槊芤颉９嗜粜奕糇C。o非了x。而果匾蛟础ＶT菩_因人。亦以此具足f行。故根mR大。一切皆得竟怨獭６因果海也。如聿孛钫嫒缧轶w。由法法皆如聿亍９史Q榇蠓痦也。不生不缫蚬樽凇Ｒ蚬皆不生纭９史Q密因也。x鄣妹橛谩Ｓ离xT邸＞烤菇饷。故首楞酪病Ｉ酥毒l榻滔唷４耸欠降炔恐AD味也。⑨文。大分槿。初娜缡俏衣。至w矸鹚。是序分。次陌㈦y佛。至第十卷知有涅不偃界。是正宗分。後陌㈦y若陀腥恕Ｖ两K。是流通分。}
\krap{（甲）初序分二。初通序。二e序。}
\qit{（乙）初通序者。C信序也。T同有。故名橥āＲ源肆xC成可信。故名C信。六x者。如是二字。@所信法w成就。我二字。@能成就。一r二字。@C感成就。佛字。@f法主成就。在室_筏城等。@所依f法成就。c大比丘以下。具列常S集深。@同成就。今恐割裂文。不便句x。科槎。一寺fr。二引大同。}
\piengx{（丙）一寺fr。所u法w。能u我。所f亦u法w。能fu佛也。r可知。}
\maintext{如是我。一r佛在室_筏城o桓精舍。}
\annote{如是者。指法之o。通指下文十卷文x而言。亦是信之x。大凡信者。t^是事如是。不信者。t^是事不如是。今言如是。u@信也。我者。阿y自Q。此非外道妄之我。亦非凡夫妄讨我。乃深_八自在我。非我非o我。而S世假名。Q槲乙病Ｂ者。耳根l耳R。能_音。F量w性也。一r者。C相符。fK竟。名一r。佛者。自XX他。X行AM。u是娑婆教主迦牟尼。在者。示迹此g。行住坐P。名樵凇Ｊ伊_筏城。或云舍l。梵音楚夏之e。此翻S德。亦翻物。亦翻好道。ux__之城名也。o桓者。本是o陀太子之@。梵Zo陀。此云佟＞舍者。o孤居士。榉鸺吧所精修梵行之也。}
\annote{然此五事C信。一往m通。而所序各e。所^如是法。我。一rr。乃至能住所住各。若不稍榘l明。安知其榇私通序。且文旨泛。⒑我殡S文入^之A。故今不敢避繁。一一皆作s教^心二。初s教如是者。若言俗B中有文字。真Bto文字。阿y鞣鹚字B文字。c佛f不。故名槿纭Ｒ虼怂字B文字。真B理。故名槭恰４巳藏初明如是也。若言佛明色u是空。空u是色。色空空色。o二oe。空色不槿纭u事而真槭恰０㈦y鞣鹞牟划槿纭Ｄ茉u所槭恰４送教初明如是也。若言佛明生死是有。涅是o。出生死有。入涅o。出涅o。入於中道。阿y鞔顺鲇腥o。出o入中之法。c佛fo名如。\至深o非曰是。此e教初明如是也。若言佛明生死u涅。亦u中道。r湍。非中道。真如法界。性H。桃磺刑。o非佛法。阿y鞔恕Ｅc佛fo。故名槿纭Ｈ缛绮印９拭槭恰４A教初明如是也。今入界。皆如聿匦哉A融。本o生纭５氖A教如是。而二卷中云。此法亦。非得法性者。不^因C迷重。聊借三藏中x。破三藏中。正所^偏斥小x也。^心如是者。^心惟是生纭B不槿纭Ｆ瞥生纭於真B名是。析空意也。^心生o性槿纭Ａ诉_wo生槭恰ｓw空意也。^心中道不名如。永味名是。次第意也。^心全w法界名如。uu中名是。一心意也。次s教我者。若言凡夫有三N我。^我。我慢。及名字我。W人o我。惟二N我。oWo我慢。惟名字我。今阿y是W人。o邪我。能伏慢我。但S世名字。Q我o咎。此三藏意也。若云四句Q我。皆邪。佛正法中。o我l。此通教意也。若云阿y多士。知我o我而不二。p分e我o我。此e教意也。若云阿y知我o我而不二。方便槭陶摺鞒秩oK智慧。以自在音。。o所不可。此A教意也。今如聿匦浴ＨxA融。非我u我。xux非。是u非u。的是A教真我意也。^心我者。^一念心僖蚓所生。是假名我。^心u空。是我o我。^心u假。是分e我c非我。^心u中。是真妙我。次s教者。有。有不。有不。有不不。者。耳根不摹Ｂ在可。作心欲。和合故有。藏教意也。不者。S世俗f。假名槁。第一x中。oo字。安有能所。通教意也。不者。妙性本自x名^相。依假名分e。t有c不。e教意也。不不者。性x名^相。t一切根m。o不wx名^相。此明七大一一清Q本然周谭界。A教意也。^心者。^因所生法。是^。^因u空。是^不。^因u空u假。是^不。^因u空u假u中。是^不不。次s教一r者。ro法。依色心相m分位。t有L短劫挡煌。藏教意也。一念不生。三H叵得。通教意也。於一o住法性。分e世界劫o量差e。e教意也。十世古今。始K不x念。一念普^o量劫。o去o硪o住。A教意也。又B已上oW已下名一r。藏教也。三乘同入第一x名一r。通教也。登地已上名一r。e教也。初l心r便成正X名一r。A教也。今不v僧o@法身。狂心D歇。歇u菩提。是A教一r。^心一r者。^心因生法。是假名r。^心u空。是不可得r。^心u假。是分eNNr。^心u中。是不思hr。次s教佛者。梵Z佛陀。此云X者知者。若言菩提湎隆Ｈ十四心嘟Y。正俱M。自X悟生缢闹B。亦以生缢闹BX他。u藏教佛相。若言正使先唷＝C熟r。於道湎隆Ｒ砸荒钕慧。囵N。FЯ身。Do生四B法者。u通佛自XX他相。若言次第啾M三惑。坐A_藏世界。Do量四B法者。ue佛自XX他相。若言一心A嗳惑。至於究竟。C不可思h法身。而能示F一切佛身。一一身相。同於空。不可思h。能Do作四B法。亦能方便D前三教法者。uA佛自XX他相。今云。我以妙明不绮簧合如聿亍６如聿亍Ｎ┟钣X明A照法界。是故於中一o量。o量橐弧Ｐ≈鞋F大。大中F小等。知的是A教佛相。^心佛者。^心因生法。是藏佛。^心因u空。是通佛。^心因先空次假後中。是e佛。^心因u空假中。是A佛也。次s教在者。行住坐P。通名樵凇Ｔu是住。住uzN三x。今以住在。陀煞能住所住。佛槟茏　Ｌ熳¤笞÷}住佛住等法樗住。又法槟茏　＞舍樗住也。十善名天住。是天道因故。慈悲喜蚊梵住。是梵天因故。三三昧名}住。是出世法故。首楞廊昧名佛住。是o上法故。若言奈隹沼^l真o漏。住有N涅。示迹人g。以十善四等世gC。以三三昧出世C者。是藏教佛住。若言捏w空^l真o漏。住有N涅。示迹人g。亦以天梵二住世gC。以}住出世C者。是通佛住。若言拇蔚谌^住三德秘藏。示迹人g。逃盟姆N住。世出世C者。是e佛住。若言囊恍娜^住三德秘藏。示迹人g。亦逃盟淖世出世C。而能住四法。所住T。一一o非三德秘藏者。uA佛住。今云。於一毛端。F王x。坐微mY。D大法。的是A教佛住也。^心住者。^住於境。或住o常境。住u空u假u中等境。以o住法。住於境中。故名樵凇４渭s教室_筏城o桓精舍者。若此土砂草木石壁。是藏教境。若此清Q七f馈Ｊ峭教境。若此uA藏世界。是e教境。若此u不可思hT佛境界。是A教境。今云。一切生。槲锼D。故於是中^大^小。若能D物。t同如怼Ｉ硇A明。不拥j。於一毛端。棠芎受十方土。知此u常寂光。而SC所自成差e耳。^心城舍者。涅名城。慈悲名舍。^思h十二因纭Ｗ≌嬷B城。入生慈悲舍。藏教也。^思h十二因不生不纭Ｗ≌嬷B城。入生法慈悲舍。通教也。^不思h十二因纭Ｗ≈械滥城。入生法o次第三慈悲舍。e教也。^不思h十二因不生不纭Ｗ≈械滥城。入一心三大慈悲舍。A教也。若不s教。安知全事u理。若不^心。安知全性成修。x者幸深思之。}
\piengx{（丙）二引大同槿。初。二X。三菩_。是常S。N二皆云集也。}
\teng{（丁）初又槿。初示怠６@位U德。三列上首名。}
\muh{（戊）初示怠４蟊惹稹Ｊ鞘绢。千二百五十人。是狄病}
\maintext{c大比丘。千二百五十人俱。}
\annote{c者。共x。以七一解共。^一r。一。一戒。一心。一。一道。一解也。大者。梵Z摩X。具大多偃x。器量尊重。樘焱醯却笕怂敬。故言大。讨韧饨。故言多。超出九十五N外道。故言佟＝穹Q榇蟆uz多俣x。比丘含三x。一怖魔。二破骸Ｈ乞士。或翻除~。怖魔者。魔王居第六天。yz欲界。m凇？秩诵薜莱銎渚辰纭Ｈ粽法住世r。有信心男子。六根具足。年M二十。o十三重y。亦o十六p遮。得三七C。或地中得三二C。如法秉受比丘戒法。正登白四羯磨已竟。名榈媒洹３杀惹鹦浴Ｈ肷抵小r地行_x。高唱善。此g有善男子如法出家。使T天增盛。_pp。於是空行夜叉之。亦出大唱善。至四王天中。天统雎唱善。麾崂。乃至夜摩。兜率。化贰Ｋ化。展D髦凌筇臁Ｄ王於m中此唱。生大愁怖。故名怖魔。破赫摺３黾页纸洹t因戒生定。因定l慧。破除身口七支。破除三界思T阂病Ｆ蚴空摺出家已。永x四N邪命。乞食以Y身命。永我磺行胺āＦ蚍ㄒ再Y慧命也。四N邪命者。一仰口食。^仰^星宿。推步盈。以此求食。二下口食。^N植田@。三方口食。^种]四方。Y交豪F。四S口食。^商Z殖。此之四事。在家人得橹。出家所不椤９式杂离x也。邪法者。邪戒。邪定。邪慧。邪戒。u牛狗等戒。乃至T天T仙一切禁戒。不能出生死者。邪定。u凡夫外道依欣心所修十二TU。邪慧。u有o二。十六知。六十二。百八等。今皆永巍Ｎ┣笤錾辖W。增上心W。增上慧W。故名乞士也。除~者。清Q持戒。能槿耸栏Ｌ铩Ｄ茏髑Q法施。除一切生o福o慧二N~也。者。梵Z僧伽。此云和合。和合有二x。一理和。^同Co椤６事和。^戒和同修。和同解。利和同均。身和同住。口和o。意和同。者。四人以上之Q。一比丘不名僧。二三比丘亦不名僧。四比丘同住。能作一切如法僧事。惟除自恣授具出罪三N羯磨。若五比丘同住。u可自恣。亦可於方授具。若十比丘同住。t五天竺便可授具。乃至二十比丘同住。t一切羯磨可作。故名和合也。千二百五十人者。佛初成道。先度鹿苑五人。次度耶舍等五十人。次度三迦~波千人。次度舍利弗目B等二百人。此千二百五十五人。感佛深恩。槌ｋS。今但e大狄病＞阏摺Y常相S。事和oe。法和oe理也。}
\annote{再作s教^心二。初s教c者。藏教一七一。通教二七一。e教o量七一。A教一七一。大多僬摺２亟倘缜罢f。又大力_h所敬故名大。讨生uo生绻拭多。偃藏四T故名佟u通教x也。又w法大力_h所敬故名大。a沙佛法皆知故名多。俣乘人故名佟ue教x也。又T大菩_所敬故名大。法界不可量法悉知故名多。僦T菩_故名佟u今A教x也。藏教比丘如前f。又乞士者。v求真。破赫摺Ｆ普侠砘蟆２滥д摺Ｒu空^破四N魔。除~者。除析法~。u通教x也。又乞士者。v三B求理。破赫摺３通e二惑。怖魔者。破界冉缤獍四А３~者。除偏空~。ue教x也。又乞士者。u入界七大。求如聿匦浴Ｆ赫摺＿_狂歇u菩提。怖魔者。U那X悟o惑。知魔界如u佛界如。除~者。除但中不具T法~。u今A教x也。僧有四N。一oM僧。^破戒者。二⊙蛏。^愚V不解法律。三清Q僧。^七方便人。四真僧。^四向四果。今非前三N。但是真僧。藏教x也。又地以上名真僧。通教x也。又g喜地以上名真僧。e教x也。又l心住以上名真僧。A教x也。^心者。心王。T心心所榈茏颖。一念妙^是名佛。T心心所和合S成妙^。是名c大比丘若干人俱也。s四教明^可知。}
\muh{（戊）二@位U德。大阿_h句。是@位。佛子下十二句。是U德也。}
\maintext{皆是o漏大阿_h。佛子住持。善超T有。能於土。成就威x。姆疝D。妙堪z凇Q衬帷：牍三界。身o量。度生。拔未怼Ｔ街Tm累。}
\annote{o漏者。o欲漏。o有漏。oo明漏。T惑啾M也。大亦具大多偃x如前f。阿_h含三x。一供x。u乞士果。二①\x。u破汗。三o生x。u怖魔果。知比丘三x。通於因果。此三唯在果也。又_h有三N。修性念。嘁思惑。但得漏M。不具T通。名慧解人。修共念。嗷笞C真。具足三明六通及八解。名俱解人。修念。嗷笞C真。具足通明解。兼l四oKq。名o疑解人。今是o疑解。故Q大也。s教者。藏通如上f。又o思漏。om沙漏。o住地o明漏。受人天二乘供B。⒁思m沙o明之\。o分段易二N生死。ue教x。又一心中AMT漏。受九界供B。u菩提名①\。生死u涅名o生。uA教x也。^心者。^心u空。o思漏。^心u假。om沙漏。^心u中。oo明漏。^一心具十法界。是供。^心u菩提。是①\。^心生死u涅。是o生也。佛子以下。有十二句。eU德。佛子住持善超T有。是U戒慧二德。能於土下十句。是eU戒慧也。佛子者。姆鹂谏。姆化生。故名佛子。若言二乘嗷笞C真。是佛真子。菩_伏惑未唷Ｗ恿xt疏。是藏教x。若言三乘皆嗷蟆６二乘o大悲心。子xt弱。菩_大悲增上。能B佛N。子xt。是通教x。若言菩_绦兄T佛所有道法。名榉鹱印６乘自度。如客作v人。是e教x。若言初l菩提之心。u是佛N。如王太子初人胎r。u}王N。是A教x也。住者。安住不印３终摺Ｈ纬植皇АＨ粞宰∧静娼洹３稚缢闹B法。u藏教x。若言住真B戒。持o生四B法。u通教x。若言住三聚戒。持o量四B法。ue教x。若言住一心o上妙戒。持o作四B法。uA教x。若言非非想。蟊M。不名善超。出三界z。乃名善超。u藏教x。若言畏三界有。m超不善。知三界u空。乃名善超。u通教x。若言不惟超同居三有。亦超方便三有。亦超笕有。故名樯啤ue教x。若言三土皆u是常寂光。非超非不超而於超。故名樯啤uA教x也。^心者。若^心因所生。是藏教佛子。住木叉戒。持生缢闹B法。超三界z。若^心因u空。是通教佛子。住真B戒。持o生法。u三界而超三界。若^心因先空次假後中。是e教佛子。住三聚戒。持o量法。次第超於三土。若^心因u空假中。是A教佛子。住o上戒。持o作法。A超T有也。次能於土成就威x。是eU戒德。姆疝D妙堪z凇ＪeU慧德。Q衬岷牍三界。是VU成就威x德。^不惟成一威x。乃於三界也。身o量度生。是VU姆疝D德。^不惟囊换佛D。乃同佛身o量也。拔未碓街Tm累。是VU妙堪z诘隆Ｖ^不惟o持正法像法。乃悲M於未硪病＜s教者。若但指五天竺土。指e解戒橥x。指生o生四B檩。指同居槿界。指百|o量等。u藏通x。若讨溉A藏土。指三聚橥x。指o量o作四B檩。指四土槿界。指Mo量等。ueAx。^心者。若^心因生法。成就同居土威x。牧佛。D生巛。弘同居三界。乃至拔未怼Ｔ酵居m累。若^心因u空。成就同居方便二N土威x。倭佛。Do生。弘同居方便二N三界。乃至拔未怼Ｔ蕉土m累。若^心因u空u假。成就同居方便笕N土威x。佛。Do量。弘三N三界。乃至拔未怼Ｔ饺土m累。若^心因u空假中。成就同居方便蠹殴馑姆N土威x。姆蠓稹＾Do作。弘四N三界。乃至拔未怼Ｔ剿耐m累。曰。寂光安得更有m累。答曰。此s分C寂光言也。曰。佛子有o量德。何意偏U戒慧二N。答曰。德mo量。戒定慧三。zo不M。此首舜蠖ㄖ名。曰大佛首楞劳酢Ｄ巳≌因理性以槎w。而此定w。m秃`本具。全了有功。正因方@。故第四卷云。汝但不S分e。世gI果生三N相m。三喙省Ｈ因不生。t汝心中演若_多狂性自歇。歇u菩提。Q明心。本周法界。不娜说谩７蚱刑Q明心。u是大佛首楞劳酢Ｋ^正因理性之w。故曰本周法界不娜说靡病６不S分e。全是了因慧心。u今所U慧德。三喙省Ｈ是因善心。u今所U戒德也。且此始自徵心辨。中v入界。後彰七大A融。o非_此A解。以槿肓髦本。次t申之以四N清Q明d。示之以b咒Y式。o非扶此戒法。以檎修之助。正助合行。方成三u次行。方可v於五十五位真菩提路而登妙X。知所v之位。氖贾两K。一一o非理性本w。能v之行。\至深。一一o非了二功。仍恐疏於戒者。v有空解。不免沈。故借善星以端。遂途研七趣。方知若o真戒Qo真慧。wo木叉戒。不免三骸oU戒。不免欲有。oo漏戒。不免色o色有。安得出世智慧也。又恐疏於慧者。v有戒善。不免迷惑。故借o比丘以檠远恕Ｋ驮辨五魔。方知若o真慧。o真戒。wo真B慧。故木叉戒可破而成魔H。o中B慧。故菩提心戒可破而成X。安得三聚Q戒也。故阿含云。由戒Q故慧Q。由慧Q故戒Q。如墒只ハ础２蝗菹柔帷惟藏教槿弧．知通eA教所有修行要法。莫^於此矣。又此戒慧。u涅所^戒乘。若戒乘俱。永在三T。若戒急乘。m在人天。o由出世。若乘急戒。m@出世。要三骸Ｎ┏私渚慵薄７娇勺M斯道。今首U戒慧二德。深有由也。}
\muh{（戊）三列上首名}
\maintext{其名曰。大智舍利弗。摩X目犍B。摩X拘_。富悄多_尼子。菩提。波尼沙陀等。而樯鲜住}
\annote{大智者。中智慧第一也。舍利。此云。尊者之母明目似之。故以槊。弗者。子也。u是哪噶⒎Q。正名波提舍。摩X目犍B。此云大采菽氏。尊者姓也。名拘律陀。西域涿。\此渖穸生。故以槊。神通第一。摩X拘_。此云大膝。u舍利弗之母舅。亦L爪梵志。h第一。富悄恰４嗽M。是其父名。多_尼。此云慈。是其母名。p烁改敢悦其子。故QM慈子。f法第一。菩提。此云空生。亦云善F。亦云善吉。解空第一。波尼沙陀。此云m性空。樯鲜渍摺ｌ斗鹗堑茏印ｌ肚Ф百五十人t是表也。s教者。析法智。w法智。次第三智。一心三智。乃至缟空。u色空。x二空。不思h空等。^心者。^心因生法。是析法智乃至缟空。^心因u空。是w法智乃至是u色空。^心因先空次假後中。是次第三智乃至是x二空。^心因u空假中。是一心三智乃至是不思h空。N可例知。不臀f。}
\teng{（丁）二X}
\maintext{陀o量辟支oW。掌涑跣摹Ｍ矸鹚。僦T比丘休夏自恣。}
\annote{辟支有二N。一者出o佛世。自悟o生。名楠X。二者出有佛世。秉因教修行得道。名榫X。今uX也。oW者。所作已k之Q。初心者。l意修生^。u是有W人也。s教者。悟生缢甲h十二因。u藏教辟支。悟不生缢甲h十二因。u通教辟支。悟生绮凰甲h十二因。ue教辟支。悟不生绮凰甲h十二因。uA教辟支也。^心可知。僬摺Ｓ鲆病Ｐ菹恼摺Ｈ月夏安居已竟也。自恣者。僧中作自恣羯磨。各各白。互求f罪悔^也。其法在百一羯磨中。未受比丘戒者。不宜A知。已受比丘戒者。必W。不具述。此二句。正明辟支砑之故。亦橄挛钠兴_咨Q心疑之由。文可佟＞捅偕稀}
\teng{（丁）三菩_槎。初夏Kr集。二音h集。}
\muh{（戊）初夏Kr集}
\maintext{十方菩_。咨Q心疑。J奉慈馈⑶竺芰x。ur如矸笞晏安。橹T中宣示深W。法筵清。得未曾有。}
\annote{此正承上僦T比丘休夏自恣之r。故不惟辟支咸集。而十方菩_亦皆乘此咨Q心疑也。菩_s教可知。不透出。慈勒摺７鹬慈悲如母。威廊绺敢病Ｃ芰x者。密妙之x。所^三德z藏。又未法A_@。且令一大C。密默先得其益。u所^z密教也。深W。uz密x。明非\露之f。此文m偻ㄐ颉Ｒ雅cT不同。大似欲f法A。先fo量x也。}
\muh{（戊）二音h集}
\maintext{迦陵仙音。淌方界。a沙菩_砭鄣觥Ｎ氖利而樯鲜住}
\annote{迦陵l伽。B名。音最妙。以喻佛f法音。更加以仙字者。意@佛之妙音。H用迦陵。固不足以喻之。H用仙字。亦不足以喻之也。又佛名大X金仙。故Q仙音。佛之音。Q性周獭ｈFT山所不能障。但有者皆得共。今欲X悟T菩_故。所以讨潦方界也。文殊利。此云妙吉祥。亦云妙德。正表生根本智。故下文⒅渫o。xA通。Y名。莫不由之。前舍利弗。表於嘀恰二智。是自利利他之本。故K槎上首也。通序竟。}
\qit{（乙）二e序者。l起序也。T各各不同。故名e。以此因浚l大教。故名l起。分文槎。初示因。二神咒oz。}
\piengx{（丙）初中三。初佛僧供。二阿y等乞。三H室`。}
\teng{（丁）初佛僧供}
\maintext{r波斯匿王。槠涓竿踔M日。IS佛m掖。自迎如怼VO珍羞o上妙味。兼陀H延T大菩_。城中陀虚L者居士。同r僧。蟹。佛形氖狻７诸I菩_及阿_h。TS主。}
\annote{波斯匿。此云月光。c佛同r降生。父王T光明祥瑞。^是其子福力所致。故以命名。亦翻佘。u舍l王也。M日者。父死之日。人子所不忍言。故名M日。掖者。m中左右。名橐赐ァｐN如文。}
\teng{（丁）二阿y等乞}
\maintext{唯有阿y。先受e。h[未。不遑僧次。o上座及阿A梨。途中w。其日o供。ur阿y。坛器。於所[城。次第循乞。心中初求最後檀越以辇S主。oQx。x利尊姓。及旃陀_。方行等慈。不裎①v。l意A成一切生o量功德。阿y已知如硎雷稹ＴX菩提及大迦~。榘⒘_h。心不均平。J仰如怼ｉ_Uo遮。度T疑r。彼城隍。徐步郭T。勒威x。C恭S法。}
\annote{阿y。此云c喜。白王子。佛之堂弟。成道日生。故名c喜也。e者。有二N。一僧次。二e也。大乘律中。戒受e。戒e僧。衬岵刂小２灰幌蚪洹ｌ妒e。除病r行r作衣施衣等ro犯。於e僧。但令僧次通一人。N皆eo犯。今r值自恣。u是施衣r到。故阿y得受e而h[未也。遑。及也。不遑者。但是先已出界。今q未及w僧伽{。故不A僧受供之次。或是受一日法。乃至受七日法而去。皆不可知。嗖豢勺髌葡慕狻Ｒ淇悸芍小０㈦yo破夏事故也。上座者。梵名悉替那。此有三N。一生年上座。戒D最高。二福德上座。大福大慧。所推敬。三法性上座。^阿_h。阿A梨。此云。共有五N。一出家阿A梨。授沙十戒法者是。二教授阿A梨。受具r屏遮y。及教令乞戒者是。三羯磨阿A梨。受具r臼四羯磨者是。四依止阿A梨。所氖芤乐埂Ｄ酥烈灰拐呤恰Ｎ褰套x阿A梨。所氖芙若解x。乃至一四句偈者是。律中比丘五夏未M。不得弘x依止。今阿y十夏已M。故得o上座阿A梨而行也。器者。梵名\多_。以w色量三皆法。故名器。wt或瓦或F。色t熏如F。量tS腹大小。O大不^三升。O小不^升半也。檀越者。檀u是施。由行施故。越F海。故Q檀越。言最後。者以王及L者居士。已先l心陶佛僧。今若l心阿y者。u是最後之檀越也。x利。此云王N。四姓中尊。是樽Q。旃陀_。此云⒄摺Ｋ男詹积X。是樽罘x。e此二N。以明o褚病０l意A成一切生o量功德者。有二意。一^等心而乞。等心而施。t於食等者。於法亦等。故能A成o量功德。二^王及L者居士。如此殷勤O供。假使阿y一日失食。t功德不全。若得最後l心之人。供阿y。t胀醭嫉纫磺斜生所有功德。皆得A成也。阿y已知下。正@所以方行等慈之繇。繇知佛曾X二尊者。故今J仰而行o遮大道也。以菩提呜母弧４箦热~胃呢。m透饔兴。未合於o遮法T。不免於起人疑r。今恪遵明。zo威x。固是乞食常。比丘正式。阿y`之^。\不因此。後世v解。遂欲於此吹毛求疵。_罔尊者。亦太酷矣。}
\teng{（丁）三H室`}
\maintext{r阿y。因乞食次。vH室。遭大幻g摩登伽女。以娑冲攘_先梵天咒。z入H席。H躬崮ΑЫ潴w。}
\annote{摩登伽。此云本性。未蒙咒力。性本染@。已蒙咒力。性本解。故始K皆名本性也。娑冲攘_。此云S外道。所骰弥洹Ｃ先梵天。亦如此gS冠羽士。臃Q太上老君者是也。戒w者。登秉白四羯磨竟。所得妙善o漏色法。u是o作戒w。以一作之後。不俟再作。故名o作。若於四重禁中S犯一重。此wt失。今摩登伽女。⒁Hg而О㈦y之戒w。非^阿y自欲б病摩伽中。阿y念云。如泶蟠取不救o。以此楦蟹鹬渥o之C。此亦云。心清Q故。尚未S溺。又云。心m明了。力不自由。t阿y始Ko^明矣。又此`。m繇次第行乞。而^\不在次第行乞。但在法不^心。未全道力耳。夫欲浚l大教。而以示H室橐蚓者。正@生死根本。H榈谝弧２HC。永`出要。多尚自o益。ro乎。除是穆思修。塞源拔本。方能死超生。此裥拗要旨也。}
\piengx{（丙）二神咒oz又三。初大悲b物a不忘念。二放光f咒表示密因。三文殊往救破邪w正。}
\teng{（丁）初大悲b物a不忘念。}
\maintext{如碇彼Hg所加。S旋w。王及大臣L者居士。俱黼S佛。法要。}
\annote{知之一字。u是如砑哦常照。於一切r得不忘念也。摩登伽中。t繇阿y作念。方感於佛。今直明佛本了了常知。不俟阿y作念方知。然知m不藉阿y作念。而必繇彼作念。方成感。又如聿坏能知阿y作念。亦知大必皆藉此均沾法味。亦知M未黼H。繇此咒作得度。所^a沙界外一滴之雨。尚知^怠u此大AR智之w所卣找病６此知w。u是知o斯u涅之知。u是生本具如聿匦源蠓痦理。所^盲人暗。熟睡舂。不硬贿w。o舒o卷。乃至本A本通本常。皆此知也。阿y昧此而`。如碜C此而o他。可^唯此知之一字。更o他物矣。王等俱黼S佛者。以如沓Ｊ健Ｊ荦S。必檎f法。今旋w。知其必有他。⒀荽蠓ā９式灶也。}
\teng{（丁）二放光f咒表示密因}
\maintext{於r世尊。放百o畏光明。光中出生千~。有佛化身。Y跏趺坐。宣f神咒。}
\annote{百o畏光明者。表百界中安分性。本智之明也。千~者。表一念千如之法也。又相表T佛O果。A表相妙因。今A捻出。表因心不x果X。佛坐A中。表果X全在真因。因果亍９拭表示密因。}
\teng{（丁）三文殊往救破邪w正}
\maintext{敕文殊利⒅渫o。褐滗N纭Ｌ岐阿y。及摩登伽。w矸鹚。}
\annote{夫五神咒。u是密如聿匦浴２匦酝力。不可思h。何更藉文殊。又文殊表生根本智。用此本有智光。o障不破。何更⑸裰洹．知大有所表。以神咒所藏性。u阿y及登伽等正因理性之w。文殊妙智。u阿y等了因慧性之果。五章句。u阿y等因善性之用。是故能令褐滗N纭Ｓ知。u彼褐洹１u法界全w。能持所持。u是毫壕。今以Q性所起真善了。ζ泼孕运起妄壕了。了破。全w正因理性。故名N纭Ｓ褐淅眢w。u全是正因理w。t壕了性。亦腿u善了性。如空合空。如水投水。故名N缫病Ｌ嵴摺Ｌ岚纹湔因之在p。者。助其了之欲l。阿y登伽。是有心。有心者皆得作佛。名檎因。阿y一c明t求救之心。是善了因。所持o作清Q之戒。是善因。登伽一c肴H壑心。是毫艘颉Ｋ作H躬崮χ事。是壕因。今繇迦心劝㈦y登伽。以此善C而槟芨小９实冒㈦y登伽心柔迦。以此Q性了而槟也。曰。阿y善善了。以此感佛可矣。登伽壕毫恕：以能感佛耶。答曰。^音e行玄x。深明善航缘C。今更以喻明之。如父母於子。善者固所勰睢赫哂人z愍。但生胃柑邮拧９适C感不成。苟能一念向佛。o有不蒙提者也。再以喻明。如有一人。先有生金。欲造佛像。颈私。具Tt鞴砧椎器物。陀幸蝗恕Ｏ扔猩金。欲作⒕咭窘。具Tt鞴砧椎器物。知若o金及以器物。v有生金。不能成像。亦不能成⒕摺Ｈ粲薪及以器物。只此生金。可作⒕摺Ｒu可作佛像。O彼主人。正欲作⒕r。旁有智者允局曰。汝何以此生金工用。而作⒕摺Ｔ斓鬲z因。甚不可也。何不以此D造佛像。u成佛界之因。其人之。u用造佛。是r更不eI生金。更不e窘。更不e器物。u以此金此此器而成佛像。今明u壕了成善了。亦腿缡恰Ｉ金喻正因佛性。金喻了因佛性。器物喻因佛性。若其未窘。未具器物。v有生金。K不能作佛像。亦不能作⒕摺＝裎┯写俗⒕咧金器物。故u可樽鞣鹣裰金器物耳。又若以此主人喻了因者。t金器物皆喻因。而彼肯作佛像之主人。u是初r欲作⒕咧主人。更非扇恕Ｒ嗫梢善了毫恕o二性也。惟其作刀之金。u作佛之金。故正因在p榭商帷Ｎ┢渥鞯吨人作刀之器。u作佛之人作佛之器。故了欲l榭瑟。知此x者。方可以持咒而治矣。者尚深思之。}
\annote{按摩伽。阿y作念感佛。佛uf咒救之。咒名咒文。c此咸e。不捻F化。亦o文殊⒅洹Ｓ值琴碇练鹚。佛探庑沃辛事。令彼欲心N歇。得C}果。次u具f二人夙世因。知一席所。l然各e。故知大小C。K行不悖。何但初成佛道。p垂上唷Ｖ^佛始K皆垂上嗫梢病Ｈu此一。或r互知。或互不知。就互知。名不定教。互不知。名秘密教。S彼群C。循循善T。判教者何必泥於e五r之一途。而苦此之先後哉。e序竟。}
\krap{（甲）二正宗分。分文榱。初@如聿孛钫嫒缧A三B理。陌㈦y佛。至第四卷尚留^止。f云道分。此Z浮泛。不知所何道。又道之Z。藏通局在初果。eA局在初地初住。今^此是普椴┑胤卜蜷_AD解。俾利者S_SC。g者依解起行。故云@AB也。二示不生楸拘抟蛎钊^T。牡谒木戆㈦y入A屋至第七卷菩_o咒止。f云修道分。此亦浮泛。不知所修何道。又所言修者。是修耶。是真修耶。若是真修。何诟穸T。若是修。何意反在道之後。今^此是b前A解以起A行。所^正助尚小ｋm云尚小Ｈ砸哉行橹鳌Ｖ行o是助其正行。俾利者一超直入。g者u次深入。故云示妙^也。三明正助行所成伏A三德位。钠呔戆㈦y位次。至第八卷名樾坝^止。f云C道分。此亦浮泛。不知所C何道。又所言C者。是MC耶。是分C耶。若是MC。t等X以前。不得C名。收文不M。若是分C。何意o修。且乾慧十信。亦非分C所收。今^此是繇前A行以成A伏A唷氖贾两K。皆@三德。所^^行三德。相似三德。分C三德。究竟三德。故云明A位也。四Y成名以彰AwA宗A用。u第八卷中文殊名。如斫Y答。止有八行也。五借破戒悍端。而V示七趣差e。意@若o出世妙戒。Qo出世妙慧。陌司碚f是Z已起。至九卷u魔王f止也。六借o比丘檎Z端。而涿魑尻魔境。意@若o中道妙慧。帐е械烂罱洹木啪ur如⒘T法座起。至第十卷不偃界止也。f合此二文名助道分。亦不知所助何道。又一是阿yf。一是o自f。各有深致。PS正修行路殊非\小。何容混作一科。今^七趣。是s助行分於持犯。仍以慧Ы洹７矫廨。所以警三界之群迷。五是s正行辨於迷悟。仍以戒助慧。方免魔I。所以防修心之`也。}
\qit{（乙）初@如聿孛钫嫒缧A三B理槎。初三卷文。正明理性。二富悄去有半卷。V破N疑。}
\piengx{（丙）初中四。初C悔。二大。三如泶鹗尽Ｋ拇蟊A悟。}
\teng{（丁）初C悔}
\maintext{阿y佛。Y悲泣。恨o始怼Ｒ幌蚨嗦。未全道力。殷勤⒄十方如淼贸善刑崦钌菽λ三摩U那最初方便。}
\annote{多本是入道之。只因不能穆思修。故名一向多。便如f食。而未全道力也。知只此之一字。阿y以多而o救H室之y。四U以o而自取z之殃。^音以思修而善成A通之C。可^流D生死安纺。惟此耳根。更非他物矣。後世阿y悔一向多。u群然以多檎俚之端。更欲一向X教耠x。仍蹈o比丘覆H。不知多何^。^只在一向耳。一向者。所^ぢ流D。不知反自性也。若能穆思修。t多故。思修亦多。便是入道要T。譬如翻手覆手。元o墒帧Ｏ挛奶剡x^音耳T。正示阿y以就路家法耳。倘令多Q定可U。t乘此殷勤⒄。何不直授以一句便工夫。M不千了百。而仍MM老婆舌^。f至三卷之多。方使阿y悟法身耶。是者。亦可以深思矣。菩提者。有真性菩提。有智菩提。有方便菩提。正因理心究竟明@。成真性菩提。了因慧心究竟明@。成智菩提。因善心究竟明@。成方便菩提。三非定三。亦非定一。u一而三。u三而一。故以妙奢摩他三摩U那榉奖阋病AX云。若T菩_。悟QAX。以QX心。取o樾小Ｓ沙沃T念。XR印ｌo慧l生。身心客m拇擞纭１隳劝l寂op安。由寂o故。十方世界T如硇摹ｌ吨酗@F。如R中像。此方便者。名奢摩他。若T菩_。悟QAX。以QX心。知X心性及c根m皆因幻化。u起T幻以除幻者。化T幻而_幻。由起幻故。便能劝l大悲p安。一切菩_。拇似鹦小u次增M。彼^幻者。非同幻故。非同幻^。皆是幻故。幻相永x。是T菩_所A妙行。如土L苗。此方便者。名三摩\提。若T菩_。悟QAX。以QX心。不取幻化及To相。了知身心。皆榱GK。o知X明。不依TK。永得超^KoK境。受用世界及c身心。相在m域。如器中。出於外。滥。不相留K。便能劝l寂巛p安。妙XS寂缇辰纭Ｗ运身心所不能及。生勖皆楦∠搿４朔奖阏摺Ｃ槎U那。今依此文。略出其x。夫奢摩他。以取o樾小Ｒ约澎op安橄唷．知於三止中。uw真止。於三^中。u入空^。又可以三止樯菽λ。w二皆印Ｖ械婪矫寂o故也。三摩\提。以起幻樾小Ｒ源蟊p安橄唷．知於三止中。u方便S止。於三^中。u出假^。又可以三^槿摩\提。w二皆倩孟唷Ｖ械婪矫永x故也。U那以不取樾小Ｒ约巛p安橄唷．知於三止中。u是息二分e止。於三^中。u是中^。又可以止^不二而槎U那。w不惟中道寂纭６亦本寂绻室病Ｈ舸蔚谌止三^。t名辂。若一心三止三^。t名槊睢Ｈ糁狗u^。^非u止。t名辂。若止^不二。t名槊睢Ｓ秩若定三。t不名妙。一若定一。亦不名妙。今三不定三。一不定一。u一a三。u三a一。非一非三。而三而一。故名槊睢AX又云。若T菩_。以AX慧A合一切。於T性相。oxX性。此菩_者。名A修三N自性清QS。此之^也。今阿y所。正惟此AD止^。如硭答。亦惟答此AD止^。氖贾两K。更o趣。f解。苦欲以文分Υ颂三名。皆是支x割裂。M退出]。o一可取。^下文今解。臧否自知。不俟V破矣。最初方便者。若意。只要求一吃o下手工夫。安敢先有成心。若答意。的指徵心辨以_A解。是樽畛醴奖恪Ｇ胰AX中。一一指云。此方便者。名奢摩他等。t知妙奢摩他三摩U那。乃是得成菩提方便。而三章之首。一一先宋QAX四字。t知妙悟。又是奢摩他等方便。所以名樽畛跻病４私t第二大科。首明二Q定x。而Y重於耳根A通。方是其妙奢摩他三摩U那之。今於第一大科。首明二N根本。而滹@夫如聿匦浴Ｕ是其最初方便之。急先找病Ｉw如AX最初必先悟QAX。然後奢摩他不成止病。三摩\提不成作病。U那不成任缍病。今亦。必先匚蛉聿匦浴Ｈ会岫根A通常境。方可Q性而^。是故^於性之A真。u是妙奢摩他。^於性之通真。u妙三摩。^於性之常真。u妙U那。以At必通必常。通t必常必A。常t必A必通。故曰以AX慧A合一切。於T性相oxX性也。曰。阿y首以三法檎。安得置此三法。直至第二科中方答。今科所答。更是何法。答曰。今所答者。正是三法之最初方便也。以悟如聿匾磺芯惴橇x故。t妙奢摩他方便得成。以悟如聿匾磺芯ux故。t妙三摩\提方便得成。以悟如聿仉xux非是u非ux故。t妙U那方便得成。先示此三法所依理w。故阿y秸入A屋T。T之一字。u是指此三方便也。x者。玩索本文真正索。莫泥ff。自得其旨矣。}
\teng{（丁）二大}
\maintext{於r陀a沙菩_。及T十方大阿_h辟支佛等。俱仿。退坐默然。承受}旨。}
\annote{AD妙法。三乘}之所共仰。不惟化被凡夫也。}
\teng{（丁）三如泶鹗径。初慕裎闹潦八界。是就事以@理。次七大文。是明性本具相。}
\muh{（戊）初中二。初逐破妄堂茱@真心。二@示妙理兼破N妄。}
\kix{（己）初中三。初徵其l心本因。二示以常心直道。三V破七番妄。}
\krang{（庚）初又二。初如。二阿y答。}
\sin{（辛）今初}
\maintext{佛告阿y。汝我同狻Ｇ榫天。初l心。於我法中何傧唷ｎD问篱g深重恩邸}
\annote{阿y是佛堂弟。乃世g骨肉之H。故名同狻Ｇ榫天者。父子兄弟。名樘旌现。今明情c同胞o。故言均也。深重之恩。莫^父母。深重之邸Ｄ^妻子。若不佛法殊佟ＸM能D巍５所佛法。mo二境。而能之心。辨真妄。故今欲示菩提果w。先l心初因也。}
\sin{（辛）二阿y答}
\maintext{阿y白佛。我如砣十二相倜钍饨^。形w映亍＊q如琉璃。常自思惟。此相非是欲鬯生。何以故。欲恹帷Ｐ入交遘。血sy。不能l生Q妙明紫金光聚。是以渴仰。姆鹛曷洹}
\annote{l心之。本o邪曲。但恨其不曾R得自心耳。故下文徵云。l贰Ｄ酥烈院樾摹．我拳曜。只是破其所讨心榉恰２皇钦f其相l心榫桃病}
\krang{（庚）二示以常心直道又二。初c示常心。二裥拗钡馈}
\sin{（辛）今初}
\maintext{佛言。善哉。阿y。汝等知。一切生（o始砩死相m。）皆由不知常住真心性Q明w。用T妄想。此想不真。故有D。}
\annote{⒂破妄@真。故先c一口道破也。生死有二N。一分段生死。惟局同居三界。二易生死。通於方便蠖土。常住真心性Q明w者。本X之理。不知者。o始X智也。T妄想者。o明m沙思也。此想不真者。u依常住真心性Q明w而成。eo自性。如K外o蛇性。杌外o鬼性。水外o波性。空外oA性也。w生o始以怼５有本X。未有始X。所以真如不守自性。e全w而成妄想。所^不S。然只此妄想。eo自w。u以真如轶w。所^S不。今欲Z其妄。故曰此想不真。q云此蛇不真。乃至此A不真耳。又蛇相起。麻相必[。乃至A相起。空相必[。故曰不真耳。非x真e有妄想。Oe有妄。t妄想反有自性而不可破矣。楞伽云。妄想o性。二祖云。心了不可得。此宗教之大V要。而斯之真血}也。今更略加委。此所明本X之理。的非迷悟所能增p。而所勤勤致意者。只是提醒人始X之智。若有始X之智。t本X之理本自F成。不愁o大受用也。故首云。如碇彼Hg所加。後文云。乃至a沙界外一滴之雨尚知^怠Ｓ衷啤ＳX明分析微魔事。此等皆明如硎加X智M也。下文云。是兵要知\所在。此癯跣钠鹗加X智也。今文云。皆由不知常住真心。下文阿y自云。由不知真H所。乃至七大文中。一一云。汝元不知。汝宛不知等。此皆痛其o始X也。常住真心者。本自真。w^待。QFM桃病ＰQ者。本黼x^^非。o染@也。性明者。本硖`洞亍oe翳也。A具此三妙x而槠潴w。故名常住真心性Q明w。u是首}大佛x。常住故言大。性Q故言。性明故言佛也。又u三如眢w。常住故成法身如怼ＰQ故成身如怼Ｐ悦鞴食笊砣怼Ｓu三因佛性。常住是正因性。性Q是因性。性明是了因性。又uf行之w。常住故有天行。性Q故有梵行胄胁⌒小Ｐ悦鞴视新}行。又u首楞廊昧之w。由常住x。中B三昧成。由性Qx。俗B三昧成。由性明x。真B三昧成。又uo上三菩提w。常住是真性菩提。性Q是方便菩提。性明是智菩提。又u妙奢摩他等所依之w。依常住x。有妙U那。依性Qx。有三摩\提。依性明x。有奢摩他。又u是如聿匦匀x。常住uxux非是u非ux。性Qu一切俱ux。性明u一切俱非x。又uA通常三x。常住u常真。性Qu通真。性明uA真。又u七趣惑I苦w。依常住x。故有妄苦。如依空有A。依性Qx。故有妄I。如依巾有Y。依性明x。故有妄惑。如依目有翳也。又u三涅w。由常住x。故有性Q涅。由性Qx。故有方便Q涅。由性明x。故有AQ涅也。用T妄想者。由不知心w常住。故用o明妄想。由不知心w性Q。故用m沙妄想。由不知心w性明。故用思妄想也。此想不真者。迷常住o明。故o明不真。迷性Qm沙。故m沙不真。迷性明橐思。故思不真。又此三惑。皆是於常住中妄流注。於性Q中妄染@。於性明中妄e昧。故不真也。故有D者。o明m沙不真。故有易D。思不真。故有分段D也。此中已密示二N根本。下特@言之耳。}
\sin{（辛）二裥拗钡}
\maintext{汝今欲研o上菩提真l明性。直心我所。十方如硗一道故。出x生死。皆以直心。心言直故。如是乃至K始地位。中g永oT委曲相。}
\annote{研者。F源究本之x。真l明性者。o上菩提。m是T佛所C。是含`本有之性。但在p名殡[覆。出p名榘l明。今欲其Q真性而l明。必研F究。而欲研F究此性。必直心。直心者。起信所^正念真如是也。K始地位者。始拿字。K至究竟。中g者。u是五十五位真菩提路。m有T位\深不同。而因果o非相。不似前三教之u曲。故言永oT委曲相也。只此直心二字。已⒗来蠖ㄗ谥己捅P托出。阿y示同未悟。不能]取。故起七妄。一一o非倒蛘。心言皆不直矣。}
\krang{（庚）三V破七番妄u槠摺３跽破取６破D在外。三破D根。四破D取Ｎ迤妻DS生。六破D中g。七破Do著。}
\sin{（辛）初中五。初徵起心。二喻明降伏。三牒其獭Ｋ沂径名。五正破非取}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y。我今汝。汝l心。於如砣十二相。⒑嗡。l贰０㈦y白佛言。世尊。如是贰Ｓ梦倚哪俊Ｓ赡坑^如傧唷Ｐ纳贰９饰野l心紊死。}
\annote{如磲中。最重⒑嗡l范句。後世宗T念佛的是l。u是得此作用。所^捉\要E也。答中招出心目二字。乃是下文徵心辨本。以妄心y除。故七番V破。而目妄。只T能不。死皆物二Z。破便足。以真y@。故十番辨。而心真。只如是性。是心非眼一言。c明便足。}
\njim{（壬）二喻明降伏}
\maintext{佛告阿y。如汝所f。真所贰Ｒ蜢缎哪俊Ｈ舨蛔R知心目所在。t不能得降伏m凇Ｆ┤王。橘\所侵。l兵除。是兵要知\所在。使汝流D。心目榫獭}
\annote{阿y妄之目。Q不能有所。妄之心。Q不能生贰Ｒ阅渴歉m。心是影故也。而阿yt以Q能有。Q能贰Ｋ^J物榧骸ｎ倒甚矣。王譬本X。\譬所妄之心目。兵譬始X妙^察智。w本Xm被\侵。而真如自性之力。法能起始X之智。譬以l兵也。知\所在者。\o自己窟宅。不^就是王土王民。但因失於岫R。致成巨寇。若能如法招安。t依f王土王民。更o\可得。唯心c目。亦腿缡恰Ｈ糁浮根影。傥┬乃F。t浮根原不是目。影原不是心。w於王化。何更有m诳傻谩＝裰使汝流D者。o因非心妄樾摹７悄客槟俊９食删潭。}
\njim{（壬）三牒其逃侄。初正牒。二立例。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{吾今汝。惟心c目。今何所在。阿y白佛言。世尊。一切世g十N生。同⒆R心居在身取？v^如砬嗌A眼。亦在佛面。我今^此浮根四m。o在我面。如是R心。居身取}
\annote{十N生者。於十二生中。但除精神化橥聊窘鹗。及空散N沈二N。和o心之物。N十N皆F有心R也。心在取tV引十生樽C。眼在面。t高引如樽C。_哉凡外邪獭０㈦y示同而克肖之。}
\kjyix{（癸）二立例}
\maintext{佛告阿y。汝今F坐如碇v堂。^o陀林。今何所在。世尊。此大重w清Qv堂。在o孤@。今o陀林。在堂外。阿y。汝今堂中先何所。世尊。我在堂中。先如怼４斡^大。如是外望。方林@。阿y。汝林@。因何有。世尊。此大v堂綦婚_豁。故我在堂。得h瞻。}
\annote{此以阿y自身例心。以如泶蟊例肝c脾胃等。以綦焕眼。以@林例身外T物也。在文易知。}
\njim{（壬）四沂径名}
\maintext{r世尊在大中。舒金色臂摩阿y。告示阿y及T大。有三摩提。名大佛首楞劳酢＞咦闳f行。十方如硪婚T超出妙f缆贰Ｈ杲裰B。阿yY伏受慈旨。}
\annote{欲破妄。先唱大定之名者。以妄情破。真性全彰。若利根人。只扔一破。心了不可得。便得心安。心安u是首楞劳跞昧。g根讨亍９势缺剞D外。乃至展D起於oF度。阿y示同未悟。曲迷情。俾如矸奖闫骑@。究持晾怼．知慕裎娜ァＶ敝恋谌卷末。第四卷初。A彰大定所依理w。嗖豢梢匀名割裂分配也。三摩提。亦云三摩地。亦云三昧。此翻正定。有真B三昧。俗B三昧。中B三昧。又有ve三B三昧。A融三B三昧。今是A融三B三昧。y一切法。一切三昧悉入其中。故名橥酢Ｅf解此三摩提字。c阿y所三摩字同。遂M退亢稀６嘀潦Т搿２恢阿y所。uAX中所^三摩\提。乃是略去\提二字。今文所云。u是三昧。梵音楚夏耳。知真B三昧。u奢摩他所成。俗B三昧。u三摩\提所成。中B三昧。uU那所成。又真B三昧。止思惑。俗B三昧。止m沙惑。中B三昧。止o明惑。u奢摩他。真B三昧。l明空^。俗B三昧。l明假^。中B三昧。l明中^。u三摩\提。三B之w。o惑可破。o^可立。而破而立。uU那也。大佛。具如玄x中。乃此三昧所依之真性。首楞馈Ｒ嗳缧x中。乃是Q性所起之真修。具足f行者。一是本有榫摺Ｖ^此大佛理。o所不y。o所不z。故名具足。二是z榫摺Ｖ^修此三昧。u是修行一切三昧。乃至六度五行等。o不Az。故名具足。三是e聚榫摺Ｖ^生o始以怼Ｋ有一切T善。如指聚沙。e手低^等。NN因N子。若得此三昧r。一R_l@F。故名具足。本具s正因。具s了因。e具s因。又三因皆本有。故名本具。三因皆z。故名具。三因皆_l。故名e具。不v不M之x。同F於此矣。行榘死碇T。一行一切行。一切行一行。故名一T。A人D悟D修。永oT委曲相。故名超出。Q性所起福慧二Nf馈＿以f酪恍浴Ｐ孕薏欢。名妙f馈Ｊ那慧。KO妙X。故名槁芬病}
\njim{（壬）五正破非扔侄。初引例。二正破。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{佛告阿y。如汝所言。身在v堂。綦婚_豁。h林@。亦有生。在此堂中。不如怼＃ǘ）堂外者。（乎）阿y答言。世尊。在堂不如怼Ｄ芤林泉。o有是。}
\kjyix{（癸）二正破}
\maintext{阿y。汝亦如是。汝之心`。一切明了。若汝F前所明t心。在身取r先合了知壬怼ｎH有生。先身中。（而）後^外物。（者乎）v不能心肝脾胃。（至於）爪生L。筋D}u。\合明了。如何（亦）不知。（耶）必不戎。云何知外。是故知。汝言X了能知之心住在身取o有是。}
\annote{AX云。妄J六m影樽孕南唷４私云。一迷樾摹Q定惑樯身之取４艘磺斜生之通也。下文六。不^是D耳。此m破其妄心o所。u轱@妄心ow。惟ow。故o所也。又owo所。而一切明了。正所^性同空。亦o空相貌可得。非u全w真心而何。故曰密@真心也。不能於此]取。辜A音甚矣。}
\sin{（辛）二破D在外二。初D。二破斥。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y稽首而白佛言。我如砣缡欠ㄒ簟Ｎ蛑我心居身外。所以者何。譬如艄猓ㄔO使）然於室中。是舯啬芟日帐取钠涫议T。後及庭H。（今）一切生不身中。身外。（者）亦如艄饩釉谑彝狻２荒苷帐摇Ｊ橇x必明。o所惑。同佛了x。得o妄耶。}
\njim{（壬）二破斥又二。初立例。二正破。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{佛告阿y。是T比丘。m奈沂伊_筏城循乞皇场wo陀林。我已宿S。汝^比丘一人食r。T人不。阿y答言。不也。世尊。何以故。是T比丘。m阿_h。|命不同。云何一人能令。}
\annote{搏食。u段食。有形|分段可蝗≌咭病Ｋ蕖Ｖ挂病Ｋ摭S。q言足食。u是YS之x。}
\kjyix{（癸）二正破}
\maintext{佛告阿y。若汝X了知之心在身外。身心相外。自不相干。t心所知。身不能X。X在身H。心不能知。我今示汝兜_d手。汝眼r。心分e不。阿y答言。如是。世尊。佛告阿y。若相知者。云何在外。是故知。汝言X了能知之心住在身外。o有是。}
\annote{兜_d。白Q柔。佛手似之。故名兜_d手。}
\sin{（辛）三破D根二。初D。二破斥。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。如佛所言。不裙省２痪由取Ｉ硇南嘀不相x故。不在身外。我今思惟。知在一。佛言。今何在。阿y言。此了知心。不知取６能外。如我思忖。伏根Y。q如有人。取琉璃岛掀裳邸ｋm有物合。而不留K。彼根SSu分e。然我X了能知之心不日摺樵诟故。分明外o障K者。根裙省}
\annote{琉璃名。韧饷亍Ｒ嗳缃裰眼R相。以眼喻心。以琉璃涤餮鄹Q色。故云眼S心S分e。}
\njim{（壬）二破斥又二。初立例。二正破。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{佛告阿y。如汝所言。（此心）根日摺＊q如（眼在）琉璃。（之龋┍巳水以琉璃\眼。（之r）（其外）山河。（亦停┮琉璃不。如是。世尊。是人以琉璃\眼。琉璃。}
\kjyix{（癸）二正破}
\maintext{佛告阿y。汝心若同琉璃合者。山河。何不眼。若眼者。眼u同境。不得成S。若不能。云何f言此了知心在根热缌鹆Ш稀Ｊ枪知。汝言X了能知之心。伏根Y如琉璃合。o有是。}
\annote{OS眼。眼u同於外境。o能用。tSSu分e之x不成。不眼。t法喻不R。心非在根让饕印}
\sin{（辛）四破D榷。初D。二破斥。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。我今又作如是思惟。是生身。腑藏在中。[穴居外。有藏t暗。有[t明。今我Ψ稹ｉ_眼明。名橐外。]眼暗。名橐取Ｊ橇x云何。}
\annote{此陀心在纫病３跤r。佛以不能入y之。今云暗u是取ＵD救初y也。}
\njim{（壬）二破斥又三。初正破。二D破。三Y破。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{佛告阿y。汝]眼暗之r。此暗境界。榕c眼Α椴ρ邸Ｈ襞c眼Α０翟谘矍啊Ｔ坪纬取Ｈ舫日摺＞影凳抑o日月簟４耸野抵薪匀杲垢。若不φ摺Ｔ坪纬梢。}
\annote{此中先以Σp牒。次p破也。若c眼ο隆Ｏ绕ΑＳ侄意。一者t非取６者St有^。若不ο隆４纹撇ΑＶ豁云何成一句也。}
\kjyix{（癸）二D破又三。初破其DΑ６破其DS在空。三破其DS捎X。}
\cix{（子）今初}
\maintext{若x外。λ成。合眼暗。名樯碇小ｉ_眼明。何不面。若不面。Σ怀伞Ｒ面若成。此了知心及c眼根。i在空。何成在取}
\annote{恐彼又D救云。_眼外。名橥Αｉ]眼暗。名Αt暗仍c眼Α６亦不取室暗榻垢也。今u牒而破之。SΑt_眼r。亦可Χ其面。若_眼不能Χ其面。t]眼亦何能成乎。又OSσ面。t心眼俱在空仍`汝心在身戎矣。}
\cix{（子）二破其DS在空}
\maintext{若在空。自非汝w。u如斫褚汝面。亦是汝身。汝眼已知。身合非X。}
\annote{恐彼救云。OS心眼俱在空。亦秃芜^。今更牒而破之。若在空。便非汝w。t如斫褚汝面。u如硪嗍侨晟碇眼。汝眼已知。身q未X也。}
\cix{（子）三破其DS捎X}
\maintext{必汝萄陨硌捎X。有二知。u汝一身。成煞稹}
\annote{恐彼更D救云。眼m在空。何妨眼知身亦SX。今更破云。若S眼在空。仍团c身商皆X。tF有二知。成煞鹨印７虺煞r。m突身o怠ｌ笕缭掠∏Ы。M可^法身有二w耶。}
\kjyix{（癸）三Y破}
\maintext{是故知。汝言暗名日摺o有是。}
\sin{（辛）五破DS生二。初D。二破斥。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y言。我常佛_示四。由心生故。NN法生。由法生故。NN心生。我今思惟。u思惟w。我心性。S所合。心tS有。亦非韧庵虚g三。}
\annote{前之四章。俱是自心度。此下三章。俱借}教妄推。m借}教。不解教旨。以其`J影。不知心之x故也。且如心生法生四句。@示因u空假中道理。Z言m同。xP四教。若^心生法生。心绶纭７ㄉ心生。法缧纭Ｐ姆互橐蚓。m生缤鹑弧６惟是因假合。eor方微m大自在等以槟苌。亦非o因故自然而生。此t藏教x也。若^心生法生。t心外o法。法本o生。法生心生。t法外o心。心亦o生。心法wo生。是名因u空。通教x也。若^o明不X。生於三。是^心生法生。境界L印＾DR浪生。是^法生心生。心法互橐蚓。故有十界差e假名o量。e教x也。若^心生法生。t一切惟心。法生心生。t一切惟法。互Zt心法赏觥ｋp照t心法宛。而皆w是法界。不可思h。所^因u中。A教x也。今阿ym述其文。不_其x。叹影樽孕男浴６云S合S有。不定韧庵虚g所。尚非藏教法生心生片x。r全x耶。}
\njim{（壬）二破斥三。初牒。二正破。三Y破。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{佛告阿y。汝今f言。由法生故。NN心生。S所合心S有者。}
\annote{阿ymtp述心生法生之文。而意惟在法生故心生。且又不知妄心ow。此影以槟芎稀７NNT法以樗合。故佛牒中不更出前之删洹Ｒ郧删浞潜送本故也。}
\kjyix{（癸）二正破又二。初破ow。二破有w。}
\cix{（子）今初}
\maintext{是心ow。to所合。若o有w而能合者。t十九界因七m合。是x不然。}
\annote{夫妄心的_ow。但阿y久逃畜w。不_本o。故今得以owy之。是心者。指彼所叹影也。不知影非心。t必妄^有w。嗖桓页挟ow之x矣。六m十八界。全w皆u自心。今此影以樽孕摹tm界K樾耐庵法。更欲以此ow之心。砗现T法。何欲以第七ow之m。合成第十九ow之界乎。是x必不然矣。}
\cix{（子）二破有w又二。初s韧獬鋈肫啤６s一多滩唐啤}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{若有w者。如汝以手自其w。汝所知心。瘸觥耐馊搿Ｈ瘸觥＿身中。若耐怼Ｏ群弦面。阿y言。是其眼。心知非眼。橐非x。佛言。若眼能。汝在室中。T能不。tT已死。尚有眼存。皆物。若物者。云何名死。}
\annote{此正破妄心。而乘便兼破妄眼也。浮m之眼。不能有。影之心。何能有知。噫。可以思矣。}
\thriux{（丑）二s一多滩唐}
\maintext{阿y。又汝X了能知之心若必有w。鸵惑w。橛卸囿w。今在汝身。腆w。椴腆w。若一w者。t汝以手一支r。四支X。若咸X者。o在。若有所。t汝一w。自不能成。若多w者。t成多人。何w槿辍Ｈ腆w者。同前所。若不陶摺．汝|^亦|其足。^有所X。足o知。今汝不然。}
\annote{先立四句。然後一一破之。初一w句。^四支共一心w。故以咸X殡y。O使咸X。to偏在。今偏有所在。t咸Xx。而四支共一心w不成矣。次多w句。u是多心。故是多人。三腆w句。^一心M於四支。c前四支共一心w是同。故亦同前所y。四不叹洹Ｖ^一心不能。故宜一有知。一o知也。今汝不然句。Y四句皆非。}
\kjyix{（癸）三Y破}
\maintext{是故知。S所合心tS有。o有是。}
\sin{（辛）六破D中g二。初破泛。二破正。}
\njim{（壬）初中二。初泛。二泛破。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。我亦佛c文殊等T法王子相r。世尊亦言心不在取Ｒ嗖辉谕狻Ｈ缥宜嘉。（若言在）龋t）o所。（若言在）外不（）相知。o知故。在炔怀伞Ｉ硇南嘀。在外非x。今相知故。o。在中g。}
\annote{夫佛f心不在取Ｒ嗖辉谕狻Ｕu@示心ow相。亦o方隅。o相不相。故名相也。而阿y方J影。t宛然有相可得。其榛猛甚矣。然未的指何者橹小９拭泛。}
\kjyix{（癸）二泛破}
\maintext{佛言。汝言中g。中必不迷。非o所在。今汝推中。中何樵凇驮谔。楫在身。若在身者。在非中。在中同取Ｈ粼谔者。橛兴表。o所表。o表同o。表to定。何以故。如人以表表橹r。|看t西。南^成北。表w混。心sy。}
\annote{以阿y但f中字x不分明。以在在身二x定之。故曰中必不迷。非o所在也。}
\njim{（壬）二破正二。初正。二正破。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{阿y言。我所f中。非此二N。如世尊言。眼色榫。生於眼R。眼有分e。色mo知。R生其中。t樾脑凇}
\annote{阿y本意。正於此。但此眼色榫生於眼R二Z。xP四教。若知正此因生R。不傩耙o因。而此因所生之R。ow性。o我我所。u藏教x。若知能生所生。一o性。w全空。u通教x。若分e生假名o量。所^眼R九生。耳R惟陌恕Ｄ酥涿靼俗R因D果D差e不同。ue教x。若知R性o源。因於六N根m妄出性R明知。X明真R妙X湛然。讨芊界。含吐十。o有方所。但是循IlF。f名生。生之性。u是性。所^不S。S不。uA教x。或^此是相宗不了xf。w未深求其致故也。今阿y所。乃妄指影樾摹Ｖ^是根m之所共生。有w可得。尚非藏教ow性之x。r通eAx耶。}
\kjyix{（癸）二正破}
\maintext{佛言。汝心若在根m之中。此之心w。图娑。椴患娑。若兼二者。物wsy。物非w知。成闪。云何橹小＜娑不成。非知不知。uow性。中何橄唷Ｊ枪知。在中g。o有是。}
\annote{^汝所中g之心。图嬗酶m二法以槠潴w。筒患娓m二法而另自有w耶。此p牒也。破中先破兼二。若兼二者。t色m之物。c眼根之w。互相sy。而物K非如w之有知。t知co知。到底成闪。云何可名橹小４纹撇患妗Ｈ艏娑不成者。t汝心w。非根之有知。又非m之不知。⒁院轶w性。w性尚o。中有何相乎。}
\sin{（辛）七破Do著二。初D。二破斥。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。我昔佛。c大目B。菩提。富悄恰Ｉ崂弗。四大弟子。共D法。常言X知分e心性。不在取Ｒ嗖辉谕狻２辉谥虚g。俱o所在。一切o著。名之樾摹t我o著。名樾牟弧}
\annote{o在o著。x亦P於四教。若言心惟假名。毫ow。故o在o著。u藏教x。若言假名空。假法亦空。心法俱空。何在何著。u通教x。若言心o所在。o所不在。o所不在。故o所著。ueAx。今阿y叹影樾摹６以椴辉谌。大似J猴跳U。止oa。尚非藏教假名o之x。reA耶。^此三章。方知Z言m同。其旨T。邪人f正法。正法亦成邪。末世借了xO。成自已僻解者。若此也。}
\njim{（壬）二破斥}
\maintext{佛告阿y。汝言X知分e心性俱o在者。世g空水w行T所物象。名橐磺小Ｈ瓴恢者。樵o。ot同於毛兔角。云何不著。有不著者。不可名o。o相to。非ot相。相有t在。云何o著。是故知。一切o著名X知心。o有是。}
\annote{阿yJ影樾摹t是另有一物。但不著在一耳。故佛破云。世g空水w行T所物象。名橐磺小Ｊo不M。汝言一切不著。t此不著之心。殡x一切而另有所在耶。eo所在耶。此p牒也。先破o在云。若eo所在。t此心便同毛兔角。云何q得名o著。次破有在云。若有一w不著者。t便不可名o。除是o相t可名o。若其非ot便有相。相成有。tQ有所在。又云何可名o著耶。Y破可知。R此已上。是逐破妄堂茱@真心。u是破逃獭Ｋ^K上o蛇也。}
\kix{（己）二@示妙理兼破N妄。此@依他起性。wuA成。兼破依他非。如@Kwu麻。破其麻上定有K之也。分文槿。初示f法惟心。二e就精@性。三v入界理。}
\krang{（庚）初示f法惟心。此文f皆判倨仆。^前是破妄心o所。今方破妄心ow。不知妄心惟其ow。是以o所。妄心空。全wu真。是故前m一往破妄。已是密@於真。r今瑞表真常。明示二本。指T法之惟心。唱妙心之有w。何非直@真性。至於咄破f迷。o是破妄之N耳。故以@真檎。破妄榘也。头槎。初正示二本不x一心。二委示心w不同妄獭}
\sin{（辛）初中二。初C申。二如黹_示。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{r阿y在大中。u淖起。偏袒右肩。右膝著地。合掌恭敬而白佛言。我是如碜钚≈弟。蒙佛慈邸ｋm今出家。q恃z。所以多。未得o漏。不能折伏娑沉_咒。楸怂D。溺於淫舍。由不知真H所。惟世尊大慈哀愍。_示我等奢摩他路。令TU提隳戾。作是Z已。五w投地及T大。A渴N小J示d。}
\annote{未得o漏者。不但未至漏M。亦未得初果o漏真明也。以初果分Co漏。得道共戒。tm未嘤邸Ｒ喾且咒之所能D。r前文七妄獭＝允且惑所z。f云阿y先C初果。恐未必然。以第三卷末。A悟藏性之r。方榧Ｍ初果。故至第四卷中。方云汝今已得陀洹果耳。真H者。三德秘藏Ot之理。名檎骐H之家。一心三止譬如能之路。人但e奢摩他名。便欲割裂分判。不知A名e一u三也。U提。此云嗌聘。戾。此云褐。不知性具A宗。潭ǚ鹦匀o二有。u是喾鸾缰善根。名褐。}
\njim{（壬）二如黹_示二。初瑞表真常。二正示二本。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{r世尊。钠涿骈T放NN光。其光晃曜如百千日。普佛世界。六N震印Ｈ缡鞘方微m土。一r_F。佛之威神。令T世界合成一界。其世界中。所有一切T大菩_。皆住本合掌承。}
\annote{⒂正@常住真心性Q明w。故先放光F瑞以表示之。面T者。六根都聚之。又是向背之所姆帧ｌ洞朔殴狻Ｓ令生背m合X故也。w生背X合m。起T妄。所以七咸非。如肀m合X。妙契真常。所以六根皆是。如百千日者。照f法以oz也。六N震诱摺Ｆe而令X也。十方_F合成一界者。迷於妄。to同中。肴怀僧。悟其真。t一切差e。性o差e也。菩_皆住本者。不臃界也。合掌承者。咸契真源也。瑞之所表。全彰妙法。利根之士。|目心。椴涣苏摺Ｔ偕暄赞q耳。六N震印Ｖ^印Ｓ弧Ｆ稹Ｕ稹：稹粢病Ｇ叭傩巍ａ崛俾。u表T佛形梢妗}
\kjyix{（癸）二正示二本}
\maintext{佛告阿y。一切生。o始怼７NN倒。IN自然。如翰婢邸ＶT修行人。不能得成o上菩提。乃至e成X。及成外道T天魔王。及魔眷佟＝杂刹恢二N根本。ey修。q如煮沙欲成嘉。vm劫。K不能得。云何二N。阿y。一者o始生死根本。t汝今者cT生。用攀心樽孕哉摺６者o始菩提涅元清Qw。t汝今者R精元明。能生T。所z者。由T生z此本明。mK日行而不自X。枉入T趣。}
\annote{前已明一切生生死相m。皆由不知常住真心性Q明w。用T妄想。此想不真。故有D。然q未曾分明f此真心妄想o二w。如麻之c蛇。不x一K。今更申明二本不x一心。使人不z真以逐妄。了妄以w真也。一切生。泛指迷真逐妄之流。V如下文七趣所列。T修行人。e指妄求真之士。V如下文魔所明。翰妗Ｎ饔蚬名。此方所o。聚者。三必同生。共成一聚。以喻惑I苦三。始K不相x也。不成o上菩提。指嘟唐兴_。e成X。指藏通二乘。N皆可知。此之二流。m鸵皇侨蚊浴Ｒ皇勤悟。t愚迥然不同。而未_真妄源^。o有始X真智。t一而已。故云。皆由不知二N根本也。沙。喻依他性上所起逃绦浴ｐ。喻依他性上所具A成性。不逃。那@A成。m劫勤修。樘省？刹簧髟铡Ｅ收摺Ｄ芫之心。u八NR各有分。者。所攀之境。u八NR各有相分。依八NR之自C分。起此相二分。是名依他起性。不了此之心境。惟是八R自C所F。M起我法二獭Ｊ敲用攀心樽孕哉摺u所^妄J四大樽陨硐唷ＭJ六m影樽孕南嗟仁且病Ｒ源o始生死根本者。由不_心境悉o自性。u是常住真心性Q明w。所以凡夫起於著。攀三界六m之。t榉侄紊死根本。二乘起於骸e攀真B涅之。菩_p味。e攀但中理性之。t樽易生死根本也。菩提者。四N智德之果。涅者。三N嗟轮果。元清Qw者。性本清Q。不待修C而後Q也。R精。通指八R各自精了。所^自C分也。元明。指八R所依一心。所^C自C分也。然非分剖一心以榘斯wC自C分。亦非八R共只一wC自C分。良由心wx^^非。不可思h。只此元明之w。淘诎俗R。八R各得其全。以樽C自C分。如八人同^一A月。行向八方。各有全月S八人去。亦非分榘朔帧Ｒ喾枪部匆辉隆Ｋ贾。思之。能生T。^依此自C及C自C。能成相二分也。分具於四。^H因。等og。所。增上。相分具於二。^H因。增上也。所z者。^此自CC自C分。ew幻成相二分。t自w便成[]。如e麻之全w成K。t人但其槔K。不鸵槁橐印Ｈe自C而橐相。t相o非自C。如e麻槔K。Ku是麻。今正指此u相之自C以槠刑崮元清Qw。故曰所z者。而下文云。此及。元是菩提妙Q明w。亦c此同也。指第八R。u大AR智菩提元清Qw。指第七R。u平等性智菩提元清Qw。指第六R。u妙^察智菩提元清Qw。指前五R。u成所作智菩提元清Qw。此t四智菩提。亦是本具。不同相宗嗾f。^是生因所生也。指逃本空。我法自性了不可得。如K上本o蛇性。uAQ涅元清Qw。指依他如幻。十界假名o量差e。如麻可槔K。u方便Q涅元清Qw。指A成本具。法法全真。如Ku是麻。u性Q涅元清Qw。所以二N根本。不x一心。悟相惟自C。譬如了Ku麻。t是菩提涅。迷相槲曳āＦ┤珈独K蛇。t成生死根本。故曰z此本明。mK日行而不自X。枉入T趣。此一最要之P。佛祖餍闹E也。f解以攀心偏指六R。必欲破除六R令M。t果中⒑我槊钣^察智。成所作智之w。一可痛也。以R精偏指第八。必欲Ｓ弥以轶w。t是o量劫砩死本。V人J作本砣恕６可痛也。r今文x。本自彰灼。而妄解。_罔宗。何檎吆酢}
\sin{（辛）二委示心w不同妄趟摹３踔爻馔非心。二正示真心有w。三委明分eo性。四斥碚`獭}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y。汝今欲知奢摩他路。出生死。今汝。ur如砼e金色臂。屈五指。Z阿y言。汝今不。阿y言。。佛言。汝何所。阿y言。我如砼e臂屈指楣饷魅。曜我心目。佛言。汝⒄l。阿y言。我c大。同⒀垡。佛告阿y。汝今答我。如砬指楣饷魅。曜汝心目。汝目可。以何樾摹．我拳曜。阿y言。如憩F今徵心所在。而我以心推Fぶ稹u能推者。我樾摹７鹧浴＿汀０㈦y。此非汝心。阿y矍然避座。合掌起立白佛。此非我心。名何等。佛告阿y。此是前m妄相想。惑汝真性。由汝o始至於今生。J\樽印Ｊ汝元常。故受D。}
\annote{前m妄相想。正AX所^六m影是也。六m是R家相分。今此但是六m之影。F於分中者。尚非R之分。r是自CC自C耶。而`J以樾摹７俏┎皇钦嫘摹Ｒ筒皇峭心矣。故直斥之曰。此非汝心也。若夫R之分。t`明昭亍owo相。m全在妄。亦更o此影像可得。故下文云。含吐十。有方所也。是知阿y所。m曰能推。tH是所推影子。Q非真能推者。以能推者。ow相可得故也。後世不_。u指此影以榱R。其亦不知六R甚矣。}
\njim{（壬）二正示真心有w}
\maintext{阿y白佛言。世尊。我佛弟。心鄯鸸省Ａ钗页黾摇Ｎ倚暮为供B如怼Ｄ酥va沙土。承事T佛及善知R。l大勇猛。行T一切y行法事。皆用此心。v令r法。永退善根。亦因此心。若此l明不是心者。我乃o心。同T土木。x此X知。更o所有。云何如碚f此非心。我@怖。兼此大。o不疑惑。惟垂大悲。_示未悟。r世尊。_示阿y及T大。欲令心入o生法忍。於子座。摩阿y而告之言。如沓ＵfT法所生。唯心所F。一切因果世界微m。因心成w。阿y。若T世界一切所有。其中乃至草~|Y。其根元。咸有w性。v令空。亦有名貌。何r清Q妙Q明心。性一切心。而自（M）ow。（乎）}
\annote{此阿y疑心是o。而如泶鹦挠畜w也。由其久叹影。故擘^一Z。番疑纭Ｔn思只此怖缯摺＿可绲梅瘛Ｈo生法忍者。入字。s修C言。o生法。s理性言。忍字。s地位言。o生法性。K始o殊。s入s忍。t始於名字。K於究竟也。此是第一番氐罪@性之文。妙t中道法身。Qt解俗B。明t般若真B。三德z藏。可^和P托出矣。性一切心者。q云橐磺行闹本性。}
\njim{（壬）三委明分eo性}
\maintext{若汝分eX^所了知性必樾恼摺４诵uxT一切色香味|Tm事I。e有全性。如汝今者承我法。此t因而有分e。v缫磺幸X知。仁赜拈e。q榉m分e影事。我非腥榉切摹５汝於心微揣摩。若x前m有分e性。u真汝心。若分e性xmow。斯t前m分e影事。m非常住。若r。此心t同毛兔角。t汝法身同於纭Ｆ湔l修Co生法忍。ur阿ycT大。默然自失。}
\annote{此煞vZ以明分eo自性也。初十六字。是牒。者。固潭不我病Ｋ了知者。意@彼之所叹影。m自以槭悄芰酥。t但是所了知者。非真能了知也。此心u至e有全性。是初一番v。如汝今者至分e影事。是初一番Z。不惟法r之分e全因有。v令六根不外m。仁赜那彘f缇辰纭Ｈ允仟^意R所确m境而已。此t奈吹蕉āＶ练欠窍搿＝允欠m分e影事所z。今rC。^是本砻婺俊？战偾笆隆Ｍ音那畔。向上鼻孔。亦太V矣。次我非腥曛u真汝心。是第二番v。言我不S汝樾摹Ｒ嗖腥榉切摹Ｒ孕耐o法。t此分em影。亦是唯心所F。因心成w之物。故樾摹Ｊ钦J\樽印榉切摹Ｊ请x波求水。皆不可也。若分e性下。是第二番Z。若Q定檀樾摹t心反成纭６法身修C。俱不可得矣。此大所以不知下落。而默然自失也。}
\njim{（壬）四斥碚`}
\maintext{佛告阿y。世g一切T修W人。F前m成九次第定。不得漏M成阿_h。皆由檀松死妄想。`檎。是故汝今m得多。不成}果。}
\annote{九次第定者。四U四空。缡芟攵榈诰乓病Ｇ爸八定。惟是有漏。挠许。[^o漏。能令染末那相之受想伏而不行。故名缡芟攵āＨ果}人能入此定。亦名非W非oW定。以其伏第七R俱生我獭９拭非W。以出定r。非非想天一分微我郦q存。故名非oW也。由此非非想畚唷Ｋ以不得漏M成阿_h。而非非想邸Ｒu是此生死妄想而已。又知。生死妄想。本o真。如K本非蛇。凡夫`以檎而讨。故有三界分段生死。如乞丐之喜以樯摺６乘`以檎而苦嘀。故有出界易生死。如孩孺之怖以樯摺ＮAD行人。了_妄想o性。t不生著。不喑。而狂心D歇。歇u菩提矣。X云不成}果。明知未C初果。f云C初果者也。}
\krang{（庚）二e就精@性二。初I旨哀。二正垂_示。}
\sin{（辛）今初}
\maintext{阿y已。重捅I。五w投地。L跪合掌。而白佛言。自我姆鸢l心出家。恃佛威神。常自思惟。o谖倚蕖⒅^如砘菸胰昧。不知身心本不相代。失我本心。m身出家。心不入道。譬如F子。胃柑邮拧＝袢漳酥m有多。若不修行。c不等。如人f食。K不能。世尊。我等今者二障所p。良由不知寂常心性。惟如戆ыF露。l妙明心。_我道眼。}
\annote{子譬始X。父譬本X。迷本X而起妄X。妄X谋居X生。x之如子。只此妄X。就是始X之性。但以背X合m。譬以胃柑邮哦枉受F。若能背m合X。t客作v人。uL者真子矣。二障者。一勒稀u是思。二所知障。亦名智障。uo明m沙。通而言之。二皆可Q馈Ｒ思是界馈o明m沙是界外馈６皆可名智障。思障一切智。m沙障道N智。o明障一切N智。e而收之。思招感分段生死。懒x。m沙o明覆理。障智x也。由其不知寂常心性。所以妄被二障所p。若_心性寂常。t二障亦本寂常矣。故今但求@l其本妙明心。t道眼自_也。}
\sin{（辛）二正垂_示二。初F瑞Sf。二正示性。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{ur如怼男d字コ光。其光晃昱。有百千色。十方微m普佛世界。一r周獭坦嗍方所有xT如眄。旋至阿y及T大。告阿y言。吾今槿杲ù蠓ù薄Ｒ嗔钍方一切生。@妙微密性Q明心。得清Q眼。}
\annote{男d字コ光者。表示寂常心性本有光明也。妙心真w。m不在取６纫o所不在。是故_法界之全w一m者。u一m而全w法界。故得光流o外。非妄之心可Mh也。其光晃昱有百千色者。表示一念心中具足百界千如相真明也。普佛世界一r周陶摺１硎敬诵谋咀载QFM桃病坦嘀T如眄者。表示T佛所C法。不^C此心w也。旋至阿y及T大者。表示阿y大同具此心。c十方T佛元平等也。妙微密性Q明心者。不可思h。故曰妙。真妄同w。故曰微。始K一致。故曰密。垢不能染。曰性Q。暗不能e。曰性明。此之心w。m腿巳吮居小Ｃr不知。名之槭А拿w悟。名之楂@。得清Q眼者。永x眚翳。了了佛性也。由@此心妙微密x。to明翳障本空。佛眼清Q。由@此心性Q之x。tm沙翳障本空。法眼清Q。由@此心性明之x。t思翳障本空。慧眼清Q。又@此心妙微密x。得知能障所障。w是法界。@此心性Q之x。二障A消。@此心性明之x。五眼Al也。}
\njim{（壬）二正示性十。初直指性是心非眼。二s客m@性不印Ｈs^河@性ow。四s垂手@性op。五s酥革@性o。六s周田@性非物。七so是非是@性惟真。八s外道世B。@性非因自然。九s二妄合明。@性非。十破和合不和合N疑。@性x^^非。法FC。曰。十番@。自交光。今O破其f。何得承用。答曰。寂音合^如硎景㈦y真。文有九段。已⑵涠恕＝还馇扇∮弥。幽溪亦以十x@。正是公心不掩他L。有何^咎。然今十段。仍c三家稍e。x者之。}
\kjyix{（癸）初中二。初以拳例。定其常情。二引例破獭Ｕ@性。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿y。汝先答我光明拳。此拳光明。因何所有。云何成拳。汝⒄l。阿y言。由佛全w浮檀金。V如山。清Q所生。故有光明。我眼^。五指端屈握示人。故有拳相。佛告阿y。如斫袢言告汝。T有智者。要以譬喻而得_悟。阿y。譬如我拳。若o我手。不成我拳。若o汝眼。不成汝。以汝眼根。例我拳理。其x均不。阿y言。唯然。世尊。o我眼。不成我。以我眼根。例如砣。事x相。}
\annote{浮檀。涿也。或云o翻。此方所o。或翻俳稹９汁入水。沙石成金。此金V然有光。以喻佛身光明清Q也。}
\cix{（子）二引例破獭Ｕ@性}
\maintext{佛告阿y。汝言相。是x不然。何以故。如o手人。拳竟纭１o眼者。非全o。（q云非全o）所以者何。汝於途盲人。汝何所。彼T盲人必泶鹑辍Ｎ医裱矍拔┮黑暗。更o他。以是x^。前m自暗。何p。阿y言。T盲眼前唯G黑暗。云何成。佛告阿y。T盲o眼。惟^黑暗。c有眼人於暗室。二黑有e。o有e。如是。世尊。此暗中人。c彼群盲。二黑^量。曾o有。阿y。若o眼人。全前黑。忽得眼光。於前mNN色。名眼者。彼暗中人。全前黑。忽@艄狻Ｒ囔肚mNN色。名粢。若粢者。裟苡幸。自不名簟Ｓt粲^。何P汝事。是故知。裟茱@色。如是者。是眼非簟Ｑ勰茱@色。如是性。是心非眼。（此中三w前m。皆指浮m眼根。不指色m。）}
\annote{此直指性以檎嫘囊病Ｈ送^是肉眼。心是影。孰知肉眼Q不能。影Q不是心。人^眼在面上。心在身中。判然晌铩Ｊ胫面上之眼非眼。身中之心非心。而真心真眼。惟一w哉。故前七。破影之非心。今此一文。破肉眼之o。是妄之心目。o所在也。又今明性u心。t前明一切唯心。亦可云一切唯。是一w之心目。o所不y也。知此中所指盲而不盲之性。u是下文ou。o舒卷。不不。妙明真精。不可。不是物。o舒s。o嗬m。o是非是。非自然。非因。非X知。非和合。非不和合之性。I已氐椎榔啤５因此性。久依他境中。C不能氐最I。故更加九番精辨。而金沙始了然耳。}
\kjyix{（癸）二s客m@性不佣。初默。二正示。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿ym偷寐是言。cT大。口已默然。心未_悟。q冀如泶纫粜示。合掌清心。蟹鸨d。}
\annote{但性是心。尚自不知性寂常妙明之x。所以未悟。此w但法音。恼Z生解。而不能直下返^故也。}
\cix{（子）二正示三。初徵名解。二F相C成。三Y失。}
\thriux{（丑）初又三。初如。二那答。三如碛】伞}
\jin{（寅）今初}
\maintext{r世尊。舒兜_dW相光手。_五指。d邪㈦y及T大。我初成道。於鹿@中。榘⑷舳辔灞惹鸬取＜叭晁谋言。一切生不成菩提及阿_h。皆由客m浪`。汝等r因何_悟。今成}果。}
\annote{鹿@。地名。u世尊初D法也。阿若多。此云解。u佛x那所印之名也。五比丘者。一阿衿拧４嗽岂R佟６跋提。此云小t。三拘利。亦云u摩X男。四x那。此云火器。五十力迦~。此云光。前三是佛父族。後二是佛母族。佛初出家r。父王遣此五人侍l。佛先於雪山苦行。三人畏苦行者u散去。後受牧女乳糜之供。二人房嘈姓蜕⑷ァ９苍诼@e修道。佛成道五七後。方往度之。三D四B法。那最初得解。故名阿若多等五比丘也。客m馈ＡxP四教。今言鹿@初唱。似傩〕恕tA音妙。S人解。r今借此以@寂常。嗖豢善偃藏。略申之。三界依正。名客m。u是苦B。u集B。不樗`。u是道B。客m烙纭Ｋ@涅。名橹骺铡u是缰B。此藏教x也。客是主家之客。m是空中之m。何必缈m而後主空。但不樗`。to馈４送教x也。客mo量。同居方便笠勒皆名客m。o量。思m沙o明皆名馈Ｓo量道。o量客m馈７斤@o量主空佛性。此e教x也。主是客人之主。客是主人之客。以客w主。to客非主。以主殉客。to主非客。空是m相之空。m是空中之m。S不。t性m真空。不S。t性空真m。此A教x也。今m借鹿@C成。惟轱@Ax。於九番一一玩。自得其旨。此章以佛手_合榭汀０㈦y^m。以o舒卷u橹骺铡Ｈ活^手是家之^手。性是^手之性。此o是非是之一徵也。次章以自童至耄榭汀ｓ白Im。以性不不橹骺铡Ｈ环庆渡缰外。另有o生缧浴６u此o生缧浴Ｓ团ew紊趣生。此o是非是之二徵也。次章以色心T。及心所使。T所法。乃至e__相榭m。以妙明真心。譬如澄清百千大海者橹骺铡Ｈ恍耐o法。海外oa。此o是非是之三徵也。次章以T可者榭m。o所者橹骺铡Ｈ挥o所之性。方T可相。亦非x於T可相之外。另有不可之性可指。此o是非是之四徵也。次章以物差e榭汀Ｒ性o殊橹鳌４笮韧m。o舒s榭铡Ｈ灰虿e。方@o差。因於o差。方差e。又空w本o方A。方A不x空w。此o是非是之五徵也。次章以c账想相榭m。以菩提妙Q明w橹骺铡７侥酥背o是非是之言。以@前砦宸。粘醴直指性是心。o非明此菩提妙Q明w也。次章以因自然。不因不自然。皆榭m。以o非不非。o是非是。x一切相。u一切法橹骺铡Ｓ执握乱悦靼等空。X知。俱榭m。以不能及者橹骺铡Ｓ执握乱院秃喜缓秃暇榭m。以非和合非不和合而橹骺铡Ｒ性。法法皆然。然後v入界。w藏性。知但是V略之殊。而主空之性更o二也。以生缛榭m。以常住妙明不又A橹榭铡氖贾两K。o非AD。更不可作前\後深解。_罔宗。x者。思之裰。由不_三界依正唯是客m。`起思馈Ｋ以不成阿_h果。由不_蠓奖阋勒亦是客m。`起o明m沙馈Ｋ以不成o上菩提。曰。f皆以客m喻思。今何以喻依正。答曰。依正是依他起性。可喻客m。思是逃绦浴：o自w可得。非可以客m喻也。且思t啾M。方C涅。客mM啾M。方@主空耶。}
\jin{（寅）二那答}
\maintext{rx那。起立白佛。我今L老。於大中。得解名。因悟客m二字成果。世尊。譬如行客。投寄旅亭。或宿或食。宿食事。mb前途。不遑安住。若主人。自o攸往。如是思惟。不住名客。住名主人。以不住者。名榭土x。又如新V。清升天。光入隙中。l明空中T有m相。m|u印Ｌ空寂然。如是思惟。澄寂名空。u用m。以u诱摺Ｃmx。}
\annote{三界之中。o一法能停住。o一法不u印＝钥m也。悟其榭m。故不起蓝成}果。阿y一向妄叹影樾摹Ｕ是迷客m而起蓝。}
\jin{（寅）三如碛】}
\maintext{佛言。如是。}
\annote{只此一喻。四教俱通。所以印成之也。}
\thriux{（丑）二F相C成又二。初_合掌。C成客c主x。二w光宇^。C成mc空x。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{ur如盱洞蟊中。屈五指。屈已烷_。_已又屈。^阿y言。汝今何。阿y言。我如戆掌。中_合。佛告阿y。汝我手中_合。槭俏沂钟虚_有合。腿暌有_有合。阿y言。世尊手中_合。我如硎肿蚤_合。非我性有_有合。佛言。l诱lo。阿y言。佛手不住。而我性尚o有o。lo住。佛言。如是。}
\annote{Σ蛔》接凶∶。性o不住。又M有住。住uo也。住c不住p遣。方是主x。故佛S印S之。}
\jin{（寅）二w光宇^。C成mc空x。}
\maintext{如盱妒妮掌中。w一光在阿y右。ur阿y首右盼。又放一光在阿y左。阿y又t首左盼。佛告阿y。汝^今日因何u印０㈦y言。我如沓雒光。砦易笥摇９首笥矣^^自u印０㈦y。汝盼佛光。左右宇^。槿觐^印鸵印Ｊ雷稹Ｎ翌^自印６我性尚o有止。lu印７鹧浴Ｈ缡恰}
\annote{诱f止。o印Ｓ重M有止。又闺p遣。方是空x。故佛亦印S之。}
\thriux{（丑）三Y失二。初Y。二失。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{於是如砥崭娲蟊。若捅生。以u诱呙之m。以不住者名之榭汀Ｈ暧^阿y^自u。o所印Ｓ秩暧^我手自_合。o舒卷。}
\annote{^生若能以一切u诱呓悦m。以一切不住者皆名榭汀Ｈ珙^之u。m也。o所印？找病Ｊ种_合。客也。o舒卷。主也。t不被客m所`。不起NN馈６菩提_h皆可成矣。曰。此云。^自u。o所印Ｊ肿蚤_合。o舒卷。乃六祖t云。不是L印２皇印Ｈ收咝印Ｈ绾通。答曰。此云o舒卷u者。直指真心不妄境。所^x一切相。榘㈦y疑心是o而言之也。祖云L踔皇切诱摺Ｖ敝溉f境不x一心。所^u一切法。槎僧叹呈怯卸言之也。由真心不妄境。故下文如聿匾磺芯惴侵x善成。由f境不x一心。故下文如聿匾磺芯u之x善成。m有二x。藏性w一。惟其x一切相。方能u一切法。惟其u一切法。所以x一切相。若_此xux非是u非u之w。依悉檀f。t二俱妙。若不_理w。偏潭f。t二俱有^矣。}
\jin{（寅）二失}
\maintext{云何汝今以樯怼Ｒ榫场氖间┙K。念念生纭＿z失真性。倒行事。性心失真。J物橐选］是中。自取流D。}
\annote{^一切u不住之物。皆是客m。原非身境。奈何以有之身。以有之境。而氖间┙K。念念S其生纭＿z失如空如主之真性。一味倒行事。辨w性於自心。失其真。反J客m外物以樽约骸Ｋ以於本o心性之中。妄。乃是自取流D。更o他因也。}
\myonkyoh{大佛如砻芤蛐拮C了xT菩_f行首楞澜卷第二文句}
\kjyix{（癸）三s^河@性ow三。初。二f示。三I悟。}
\cix{（子）初又二。初阿y密。二匿王@。}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{r阿y及T大。佛示d。身心泰然。念o始硎s本心。妄Jm分e影事。今日_悟。如失乳汉鲇龃饶浮：险贫Y佛。如盹@出身心真妄。F前生缗c不生缍l明性。}
\annote{前佛X影非心。已自矍然。更xm纭Ｏ探宰允А＝裰性本ou舒卷。故身心泰然也。念o始砣句。I上破妄之益。追前非。今日_悟三句。I上@之益。c幸新得。前以父喻本X。子喻始X。今以母喻如怼Ｈ橛鞣ㄎ兑病：险贫Y佛已下。正是心念密。以如砩衔摹＞哂猩砭成缡д媪鬓D之。而q未知只此身心之中。云何是真。如何是妄。何者是。何者是。何者F前生纭：握攥F前u不生纭：喂嗜真是妄。全是。全不生缡巧纭０l明世gT性。何故全妄u真。全u。全生u不生纭０l明出世g性。此t金沙y辨。水乳奚分。自非如怼Ｕl能@出。故必更s八番研示。乃至Vv四科。倘谄叽蟆Ｋ沽x方得究竟明t。知密之文。m在此g。所之意。於二卷三卷矣。}
\thriux{（丑）二匿王@}
\maintext{r波斯匿王起立白佛。我昔未承T佛d取Ｒ迦旃延毗_胝子。咸言此身死後纭Ｃ槟。我m值佛。今q狐疑。云何l]。C知此心不生绲亍＝翊舜蟊T有漏者。咸皆。}
\annote{前文借客@主。借m@空。空u是寂。主u是常。t已滹@寂常心性。但r流久蛘。故於ou卷舒之。寂xm知。常x未I。今更b此端也。迦旃延。及毗_胝子。二外道名。梵Z涅。此翻缍取１臼浅生死之名。彼人邪。^死後纭o涂贰u名缍取o三世因果。大邪也。}
\cix{（子）二f示二。初明身有w。二明性o生纭}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{佛告大王。汝身F在。今汝。汝此肉身。橥金常住不朽。妥摹Ｊ雷稹Ｎ医翊松斫K淖纭７鹧浴４笸酢Ｈ晡丛纭Ｔ坪沃纭Ｊ雷稹Ｎ掖o常闹身。m未曾纭Ｎ矣^F前念念wx。新新不住。如火成灰。uu消。亡不息。Q知此身绫M。佛言。如是。大王。汝今生g已乃ダ稀ｎ貌何如童子之r。世尊。我昔孩孺。w腠伞Ｄ曛灵L成。血獬M。而今jg。迫於衰耄。形色枯悴。精神e昧。白I。逮⒉痪谩Ｈ绾我比充盛之r。佛言。大王。汝之形容。不D朽。王言。世尊。化密移。我\不X。寒暑w流。u至於此。何以故。我年二十。m年少。貌已老初十qr。三十之年。又衰二十。於今六十又^於二。^五十r。宛然选Ｊ雷稹Ｎ乙密移m此殂落。其g流易且限十年。若土钗椅⒓思惟。其惟一o二o。槟曜。M惟年。亦兼月化。何直月化。兼又日w。沈思B^。x那x那。念念之g不得停住。故知我身K淖纭}
\annote{始生曰孩。稍L曰孺。皮表名w。文理名腠。二十三十曰L成。七十曰衰老。八十九十曰耄。今六十二。已近衰老。故名槠取４。及也。言死期⒓耙病ｉ懵湔摺＿wx之x。o者。一十二年。u所^且限十年。其文耳。x那者。最短之r。一念具九十x那。一x那中有九百生纭７蔷^察。不能知也。故曰。悟o生者。方x那。此一段文。可c人命呼吸樵]_。亦可c四\^心作先容。真樯死者。x此必惕然。}
\thriux{（丑）二明性o生}
\maintext{佛言。大王。汝化w改不停。悟知汝纭Ｒ囔r。汝知身中有不缫。波斯匿王合掌白佛。我不知。佛言。我今示汝不生缧浴４笸酢Ｈ昴r。a河水。王言。我生三q。慈母y我]耆婆天。^此流。ru知是a河水。佛言。大王。如汝所f。二十之r。衰於十q。乃至六十。日月qr念念w。t汝三q此河r。至年十三。其水云何。王言。如三qr。宛然o。乃至於今年六十二。亦o有。佛言。汝今自白面。其面必定於童年。t汝今r^此a河。c昔童r^河之。有童耄不。王言。不也。世尊。佛言。大王。汝面m。而此精。性未曾。者樽。不非。者受纭１瞬蛔者元o生纭Ｔ坪戊吨惺苋晟死。而q引彼末伽梨等。都言此身死後全纭}
\annote{此正於F前生缟碇小ｏ@出真不生缧砸病Ｗ化密移。客也。白面。m也。而如主如空之性。不不。性o生纭Ｄ魏文珈嘁。而不自X悟哉。末伽梨。亦外道名。c前二N外道。皆缯咭病曰。今有老眼e花。^水不辨清嵴摺Ｓ衷坪瓮ā４鹪弧Ｈ纛I前文。盲人暗之喻。t不此矣。故今文中。不惟f精二字。必云性未曾。以精q妄。明昧或殊。性不可改。K非绻识。心w。t非之旨。思^半矣。}
\cix{（子）三I悟}
\maintext{王是言。信知身後紊趣生。cT大。踊Sg喜。得未曾有。}
\annote{紊趣生。且s破於外道嘁而言之也。又知。正生缰小Ｐ圆簧纭６此不生缧浴ue全w而紊趣生。已@S不。不S之妙。否t仍是一分o常一分常矣。}
\kjyix{（癸）四s垂手@性op二。初疑。二示答。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿yu淖起。Y佛合掌。L跪白佛。世尊。若此必不生纭Ｔ坪问雷鹈我等。z失真性。倒行事。d慈悲。洗我m垢。}
\annote{如硭指元o生纭Ｄ耸且之性。喻如大海全w。阿y所之用。依f局在身中。喻如大海一a。先知此端下落。方知下文答在。}
\cix{（子）二示答二。初世立喻。二正以法合。}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{ur如泶菇鹕臂。手下指。示阿y言。汝今我母陀_手檎榈埂０㈦y言。世g生以此榈埂６我不知l正l倒。佛告阿y。若世g人以此榈埂u世g人⒑檎。阿y言。如碡Q臂。兜_d手上指於空。t名檎。佛uQ臂。告阿y言。若此倒。首尾相Q。T世g人一倍瞻。}
\annote{此先立同喻以榉ㄕf本也。f]菊榈埂镜檎。先c世人苦一番。全o道理。又c下文法合之毫不相。O椴煌ā＝还馄浦甚快。w阿yc佛。俱惟於世g。但取臂之m倒不失。人所易明。心之m倒不失。人所y浴Ｒ砸桌y而已。若此倒等者。意^均此一手臂也。上指t名檎。何曾增一z毫。下指便名榈埂Ｒ嗪卧p一z毫。不^是首尾相Q而已。此乃世g人一倍瞻。O其明白者也。故下文u以法合。文理俱骋印Ｄ竿恿_手。此云印手。一倍。q言明白更加明白。}
\thriux{（丑）二正以法合三。初直e法合。二攘钪B^。三涿鞯挂颉}
\jin{（寅）今初}
\maintext{t知汝身。cT如砬Q法身。比l明。如碇身。名正讨。汝等之身。性倒。}
\annote{承上而言。手如此。t知汝身佛身。亦可以比l明矣。如碇身名正讨者。譬如手mo增。但上指於空。t^是^。尾是尾。e世皆以檎也。汝等之身性倒者。譬如手mop。但垂臂下指。t^作尾。尾作^。e世皆以榈挂病４说直法合。未出所以倒之相。故下文且令B^。}
\jin{（寅）二攘钪B^}
\maintext{S汝B^汝身佛身。Q倒者。名字何轭倒。於r阿ycT大。瞪瞢瞻佛。目睛不瞬。不知身心倒所在。}
\annote{手之倒易知。身之倒y。所以攘钪B^。意欲其恍然自悟。而e迷久。故不知也。}
\jin{（寅）三涿鞯挂蛴侄。初示o倒性。二示倒相。}
\mraux{（卯）今初}
\maintext{佛d慈悲。哀愍阿y及T大。l海潮音。谈嫱。T善男子。我常f言。色。心。T。及心所使。T所法。唯心所F。汝身汝心。皆是妙明真精妙心中所F物。}
\annote{海潮音者。C而l。q如大海潮不失限。又其音A獭＊q如海潮普AM也。此是第二番氐罪@性之文。以阿y不_F前一念之性。本自QFM獭Ａ咳籼空。亦o空之相。而固J藐身心。不知身心。但是心中所F之物。非能F也。故今直指之曰。我常f言。色心T及心所使T所法。惟是汝今F前一念之心所F。汝所^身。汝所^心。皆此妙明真精妙心中所F之物耳。以吾人F前一念之性。x名^相。故曰妙。洞靥`。故曰明。wo瓮。故曰真。性os染。故曰精。合此四x不可思h。故曰妙心也。色。u十一色法。心。u八R心王。T。u所^心法四生。色法二生等。心所使。u五十一心所法。T所法。u二十四N不相行。乃至世出世g一切T法也。此等T法。皆唯F前一念之心所F。此F前一念之心。u是妙明真精妙心。非同阿y等惑在身e__相之心也。_此F前一念之心o法不F。t首是首。尾是尾。如手上指。mo所增。e世皆以檎。此如碇身所以檎讨也。}
\mraux{（卯）二示倒相}
\maintext{云何汝等z失本妙A妙明心明妙性。J悟中迷。晦昧榭铡？栈薨抵小＝Y暗樯。色s妄想。想相樯怼＞劬u。趣外奔逸。e__相以樾男浴Ｒ幻樾摹Q定惑樯身之取２恢色身。外洎山河空大地。咸是妙明真心中物。譬如澄清百千大海之。惟J一浮aw。目槿潮。FM瀛渤。汝等u是迷中倍人。如我垂手等o差e。如碚f榭z愍者。}
\annote{^此F前心性。不假修C。故名本妙。寂而常照。故名A妙明心。照而常寂。故名明妙性。只今FF成成。oNo欠。云何汝等不肯wJ。乃]面而z失之。反於此本悟w中。HHJ取一c迷情。遂⒋吮居X性海。晦昧而成B空。於空昧中。Y暗而榛蒙。以此幻色。As迷情妄想。S所想相。以之樯怼＞奂妄想狻ｌu。趣逐外境而奔Yv逸。敬e__相以樾男浴６不知其非心性也。一迷此以樾摹tQ定惑樯身之取６不知此色身。外洎山河空大地。咸是我F前一念妙明真心中物也。e__相等者。迷妙明心。故ew成e。迷明妙性。故ew__。迷本妙心性。故ew惑樯身之取２恢汝自妄Je者樾摹６F前A妙明心元未Le。汝自妄J_者樾摹６F前明妙性元未L_。汝自妄J身樾摹６F前本妙心性元非在取Ｔ味前文盲人暗。乃至後文X非眚中Tx。自得之。譬如大海mew成a。而海w何曾p失。但上文如硭拈F前性。正指大海全w。而阿y只今所必不生纭Ｈ途衷谏碇小Ｕ如一浮aw。夫J一浮a。已是迷情。目此一a槿潮瀛渤。M非迷中之迷。此正首尾倒置之甚。如我垂手向下。mo所p。而e世皆以榈挂印ＸM不可z愍哉。然J悟中迷。意稍y解。今更以闪x之。一so始o明。二sF前^照。一so始者。本X之w。名之曰悟。真如不守自性。不X念起而有o明。名悟中迷。因明立所。自wD成B空相分。故言晦昧榭铡ＳX明空昧相待生u。便有L大。乃至四大等。具如第四卷中所明。故言Y暗樯。妄想取少分四大以樽陨怼１阌惺二生差e。故言想相樯怼ｐN皆可知。二sF前者。若一念^智分明。t本妙A妙明心明妙性]w全彰。若之槲颉４rKo空四大身心等相可得。若一念失於^照。u团ew成迷。而空色身心。俄然幻F。所^晦昧榭盏纫病Ｓ知。若oo始o明。toF前一念。若xF前一念。亦eoo始o明。故此二x。只成一x。o要阿y大。R取F前之性。不迷情而已。狂心D歇。歇u菩提。一念相一念佛。M更有o始o明e聚所。可追取而嘀耶。W者不可不知。}
\kjyix{（癸）五s酥革@性o二。初。二_示。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿y承佛悲救深d。垂泣叉手而白佛言。我m承佛如是妙音。悟妙明心元所AM常住心地。而我悟佛Ff法音。F以心允所瞻仰。徒@此心。未敢J楸驹心地。佛哀愍。宣示A音。拔我疑根。wo上道。}
\annote{大凡久叹影。不能全w放下。t於妙明性。必不能直下承。此是但f法。不知反^心性之通病也。惟其不肯反^心性。仍心能法。而不知影o性。Qo法功能。能法者。u是本元心地之力用耳。}
\cix{（子）二_示二。初以喻明。二就we。}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{佛告阿y。汝等尚以心法。此法亦。非得法性。如人以手指月示人。彼人因指。看月。若陀^指以樵麦w。此人M惟亡失月。亦亡其指。何以故。以所酥槊髟鹿省ＸM惟亡指。亦筒蛔R明之c暗。何以故。u以指w樵旅餍浴Ｃ靼刀性o所了故。汝亦如是。}
\annote{意^影之心。的的不能法。而汝等尚妄以槟苈法耶。妄心能。t瘴宜f之法。亦m。而非得法性。如人^指。K不得月矣。Y中云汝亦如是者。以法合之曰。今佛以音指示汝等性。汝等因我f法。反^自己性。若头e法音以橐性。汝等M惟亡失性。亦亡法音。何以故。以法音橐性故。M惟亡此法音。亦筒蛔Rl是有知。l是o知。何以故。u以法音影槭怯兄而能法。如以指槊鳌６真能法之妙明心。反未敢J楸驹心地。如以月榘狄印ＸM不哉。此中以月喻性。指喻法音。^指之影喻心也。}
\thriux{（丑）二就we二。初心可。如^指影。二示性o。如天上月。}
\jin{（寅）初中二。初近就音分e以明o性。二VvT法分e以示可。}
\mraux{（卯）今初}
\maintext{若以分e我f法音槿晷恼摺４诵淖x分e音有分e性。（方可名槿晷摹＃┢┤缬锌汀＜乃蘼猛ぁ褐贡闳ァ＝K不常住。而掌亭人都o所去。名橥ぶ鳌＃今）此（分e音者）亦（停┤缡恰Ｈ簦ㄊ梗┱妫ㄊ牵┤晷摹to所去。云何（今乃）x（更）o分e（之）性。（c掌亭人不相似耶。）}
\annote{此中初二句。是v~。譬如下。是O喻。此亦如是下。是以法合而Z之也。}
\mraux{（卯）二VvT法分e以示可}
\maintext{斯tM惟分e心。分e我容。xT色相o分e性。如是乃至分e都o非色非空。拘舍x等昧橼ぶB。xT法o分e性。t汝心性各有所。云何橹鳌}
\annote{此O言一切分e皆o自性。皆是可。而Q不可`J橹饕病３猩衔难浴ＫtM惟因而有分e之心。毫o自性。u汝分e我三十二相妙容之心。xT色相亦更o分e性。如是乃至分e香味|法之心。x彼香味|法。亦更o分e性。v令分e彼都o非色非空境界。拘舍x等所昧橼ぶB者。亦u以此冥B而榉。若x此冥B法。亦更o分e性也。繇此言之。分e者。之於。分e色者。之於色。乃至分e冥B者。之於冥B。汝若欲J此分e以樾男浴t汝心性各有所。云何橹饕。此文必如此消。方有著落。f解`以分e都o四字槎o分e。云破分e。兼破o分e。不知o分e有何^咎而忽破之。且冥B正俜e惑所z。何L是o分e耶。文理不通。可U可恨。今^都o二字。是其所分e境。非色非空四字。u是都o]_。此非色非空。是自心F量境界。繇彼外道邪分e。不_惟心。所以昧之橼ぶB耳。}
\jin{（寅）二示性o如天上月又二。初承咨。二正示o。}
\mraux{（卯）今初}
\maintext{阿y言。若我心性各有所。t如碚f妙明元心。云何o。惟垂哀愍。槲倚f。}
\annote{（卯）二正示o又三。初就月喻@法w。二以可@不。三Y不是本心。}
\zjin{（辰）今初}
\maintext{佛告阿y。且汝我精明元。此m非妙精明心。如第二月。非是月影。}
\annote{此直指F在精如天上月。不同m分e之如月影也。但以槟芤。佛樗。於一w中。妄成相二分。q如捏目。妄二月。不得u名之槊罹明心。若_能所不二。惟一真心。t如聿匦浴Ｓ]woz矣。}
\zjin{（辰）二以可@不}
\maintext{汝B。今示汝o所地。阿y。此大v堂。洞_|方。日升天。t有明曜。中夜黑月。F晦暝。te暗。綦恢隙。t鸵通。宇之g。t陀^壅。分e（q言差e）之。t鸵。B之中。淌强招浴ｔd〔土*孛〕之象。tuem。澄V糠铡Ｓ钟^清Q。阿y。汝咸看此T化相。吾今各本所因。云何本因。阿y。此T化。明日。何以故。o日不明。明（之本）因偃铡Ｊ枪蔬（之於）日。暗黑月。通綦弧［者宇。分e。（亦是差e之x）B空。d〔土*孛〕m。清明V。tT世g一切所有。（）不出（於）斯。汝（今）（此）八N（之）精明性。欲l。何以故。若於明。t不明r。o鸵暗。（今）m明暗等NN差e。（而）（）o差e。（M可乎。）}
\annote{o差e。正@c八Nm不同。故K不可也。}
\zjin{（辰）三Y不是本心}
\maintext{T可者。自然非汝。不汝者。非汝而l。t知汝心本妙明Q。汝自迷。时臼茌。於生死中。常被漂溺。是故如砻可z愍。}
\annote{言八Nm之可者。自然非汝。t此精明性。不容汝有所者。非是汝之本元心地而是l哉。此心不可思h。故本妙。此心能八N。故本明。此心不是八N。故本Q。而今汝自迷。反不敢J楸驹心地。所以时臼茌。枉漂溺於生死海也。大似演若迷^J影。M不深可z愍。}
\kjyix{（癸）六s周田@性非物二。初示o差ex。二示o大小x。交光於此分作二番。或挽洞朔肿魅番。因不知阿y著落。故於答自多u莽。而分作三番者。尤榇╄可笑。}
\cix{（子）初中二。初。二答。}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{阿y言。我mR此性o。云何得知是我真性。}
\annote{知阿y此r。仍未全尉心。所以佛法音。不能直下反^自性。s於法音之上。成一段昭昭``光景F在目前。咀饕性。所以不敢^是我之真性。不知O有昭昭``一段光景。便是物件而非性矣。故佛以非物破之。}
\thriux{（丑）二答中三。初s迷悟明o差而差。二s自他明差而o差。三正示性非物。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{佛告阿y。吾今汝。今汝未得o漏清Q。承佛神力。於初U得o障K。而阿那律。浮提。如^掌中C摩_果。T菩_等。百千界。十方如怼８FM微m清Q土。o所不。生洞。不^分寸。}
\annote{阿那律。此云o。天眼第一。匾大千。故^浮如掌果也。C摩_。此方所o。或翻y分e。以生熟y分故。此段文意。轱@性惟一。迷悟天殊。然迷悟m殊。性o二。洞分寸之性。u是FM土之性。譬如一星之火。便可燎原。o奈生自局迷情。而此性。的是各各自具之真性也。}
\jin{（寅）二s自他明差而o差}
\maintext{阿y。且吾c汝。^四天王所住m殿。中g逃[水空行。m有e明NN形像。o非前m分e留K。汝於此分e自他。今吾⑷耢兑中。l是（汝之）我w。l槲锵蟆０㈦y。O汝源。娜赵m。是物非汝。至七金山。周讨B^。mNN光。亦物非汝。uu更^云vBw。Lm起。淠旧酱ā２萁嫒诵蟆Ｏ涛锓侨辍０㈦y。是T近hT有物性。m筒钍狻Ｍ汝精清Q所。tT物自有差e。性o殊。此精妙明。\汝性。}
\annote{分e自他者。物是他而非自。是自而非物也。O汝源者。且就彼之精分量H而言之也。此段文意。正@NN有差e者。是物是他。清Q精o差e者。非物非他。u真汝性。所以酬其云何得。知是我真性之也。}
\jin{（寅）三正示性非物}
\maintext{若是物。t汝亦可吾之。若同者名橐吾。吾不r。何不吾不之。若不。自然非彼不之相。若不吾不之地。自然非物。云何非汝。又t汝今物之r。汝物。物亦汝。w性s。t汝c我。罩T世g不成安立。阿y。若汝r。是汝非我。性周獭７侨甓l。云何自疑汝之真性。性汝不真。取我求。}
\annote{此正抑阿y意中。`J昭昭``之物以橐性。故b而破之也。文有三。初若是物下。以是物。物可破之。次又t汝今下。以是物。物亦能破之。三阿y若汝r下。p承二x。Y佼人也。初文意者。若使此。不是汝性而是一物者。t汝之。是一物。佛之。亦是一物。而汝亦可佛之矣。又汝若但以c佛同前物者。u名橐佛之。t佛r。佛之。佛不r。何不亦佛不之乎。w彼^是一物。t佛放出此一物r。其放在眼前。佛收拾此一物r。亦其收拾在一也。又若妄^有一w佛不。此t但是汝不。自然非彼如矸种胁灰之相矣。M可以汝妄心中所想不之相。^是如聿灰之相哉。如此展D破竟。方Y示云。若汝不佛不之地。t此性。自然不是昭昭``之一物。云何而非汝性耶。次文意者。又若妄是一物。t物亦能。是t汝今物之r。汝物。物亦汝。物w性。然sy。不知l能l所。l自l他。l檎蟆Ｕl橐蟆Ｆ氖乐B法相。t汝c我。罩T世g。不成安立。又M有是理哉。此繇阿y全迷性。J作一物。故得以此破之。若_一切惟心。t境智互照。便成四句法T。深@第一xB。而世B法相仍o破囊印５谌文者。承上破竟。方正Y云。阿y。若汝r。但是汝而非佛。t性周獭７侨曛真性而更僬l。云何自疑汝之真性。性本在汝。而不以檎妗７慈∥已砸郧。何耶。}
\cix{（子）二示o大小x二。初疑。二答。}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。若此性。必我非N。我c如碛^四天王俨殿。居日月m。此周A。替镀退w精舍。o伽{。清心籼谩５瞻T。世尊。此如是。其w本碇桃唤纭＝裨谑抑小ＮM一室。痛艘s大樾　楫宇A令嘟^。我今不知斯x所在。垂弘慈。槲曳笱荨}
\annote{此繇阿y意中。仍以昭昭``之物咀饕性。故m如碇刂亟Y佟１t重重疑惑。K不敢J耳。必我非N者。承上非汝而l之Z而言之也。至此。尚不肯J樽约骸９史鹨悦约槲镓之。故知合前一。的是同@性非物之旨。而分作三番二番者皆也。}
\thriux{（丑）二答二。初破獭６通。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{佛告阿y。一切世g大小韧庵T所事I。各偾m。不f言有舒s。譬如方器。中方空。吾汝。此方器中所方空。投ǚ健椴欢ǚ健Ｈ舳ǚ秸摺e安A器。空不A。若不定者。在方器中。o方空。汝言不知斯x所在。x性如是。云何樵凇０㈦y。若陀令入o方A。但除器方。空wo方。不f言更除空方相所在。若如汝。入室之r。s令小。仰^日r。汝M挽R於日面。若B宇。能A唷４樾「]。omE。是x不然。}
\annote{此中文亦三。初囊磺惺篱g至有舒s。直明大小韧獾取？偾m事。c汝性o干。次钠┤绶狡髦练较嗨在。借喻以明性S不不S之x。三娜羧缛至是x不然。Y其所之非。初文易知。次文者。方AT器。以喻前m。空喻性。在方t方。在AtA。此是不S之x。方亦是空。A亦是空。此是S不之x。x性如是。故定c不定皆蛘也。若陀令入o方A者。喻@返妄w真意也。但除器方。空wo方者。喻@此之妙性。正Sr。聿蛔。但x妄。本w如故也。不f言更除空方相所在者。喻@性w元oT妄。今亦o妄可除也。此喻p@性修妙旨。O橛H切。人都忽之。第三Y。文亦易知。}
\jin{（寅）二通}
\maintext{一切生。o始怼Ｃ约槲铩Ｊъ侗拘摹槲锼D。故於是中^大^小。若能D物。t同如怼Ｉ硇A明。不拥觥ｌ兑幻端。棠芎受十方土。}
\annote{此u第三番氐罪@性之文也。w十方依正。是妙心中所F物。所^M大地是w自己。而今迷之以橥馕铩Ｊъ侗居姓嫘摹７幢煌馕锼D。故於是中^大^小。M知大亦惟心。小亦惟心。惟心之大。大u法界。元o大相。惟心之小。小亦法界。元o小相。但使能_惟心。t悟物榧骸１隳苻D物。若能D物。t物物皆己。D同如怼；没空身u法身。故身A明。o明性u佛性。故心A明。微m土。自他不隔於毫端。十世古今。始K不x於念。故不拥觥Ｒ幻端法界之性。u十方土法界之性。故棠芎受也。而阿yq以昭昭``之一物橐性。不敢J橐研浴：卧铡}
\kjyix{（癸）七so是非是@性惟真二。初疑。二答。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。若此精。必我妙性。今此妙性。（分明）F在我前。（此）（）必（是）我真。（性t）我今（F在）身心褪呛挝铩６今（此之）身心（s是）分e有。（q言有分e）彼（F前）（性凝然不樱oe（功能）分辨我身。若（此性果然）（是）我心。令我（F）今（可）。（t此）性我。而身（反）非（是）我。何殊如硐人y言物能我。（耶）惟垂大慈。_l未悟。}
\annote{阿y自那指w光之。已姆e心中。F一N昭昭``凝然不庸饩啊ｎD在目前。咀饕性。至百千大海譬喻。其D浴９视形锤艺J楸驹心地之疑。云何得知是我真性之疑。若此性必我非N之疑。皆拇擞l出。今被如矸NN_示。莞F力M。方⒉「一口呈露。而曰今此妙性F在我前也。f解不_此意。故使前後答。o索。}
\cix{（子）二答二。初斫破是非赏尽６通真性一理。}
\thriux{（丑）初中四。初正破是。二D破非。三大茫然。四世尊安慰。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{佛告阿y。今汝所言在汝前。是x非。若汝前。汝者。t此精有方所。非o指示。且今c汝坐o陀林。逃^林渠。及c殿堂。上至日月。前a河。汝今於我子座前e手指。是NN相。者是林。明者是日。K者是壁。通者是空。如是乃至草淅w毫。大小m殊。但可有形。o不指著。若必其F在汝前。汝以手_指。何者是。阿y知。若空是。已成。何者是空。若物是。以是。何者槲铩Ｈ昕晌⒓披f象。析出精明Q妙元指示我。同彼T物分明o惑。（方S汝fF在汝前耳）阿y言。我今於此重wv堂。h洎a河。上^日月。e手所指。v目所^。指皆是物。o是者。世尊。如佛所f。r我有漏初W。（M能指出精示人）乃至菩_。亦不能於f物象前剖出精。x一切物e有自性。佛言。如是如是。}
\annote{是x非一句。直Z其非。若汝前已下。vS而令指出也。阿yQ定不能指出。t性不F在前明矣。故印成之。}
\jin{（寅）二D破非}
\maintext{佛透姘㈦y。如汝所言。o有精。x一切物e有自性。t汝所指是物之中。o是者。今透嫒辍Ｈ昱c如碜o陀林。更^林苑至日月。NN象殊。必o精受汝所指。汝又l明此T物中。何者非。阿y言。我桃此o陀林。不知是中何者非。何以故。若浞且。云何洹Ｈu。驮坪洹Ｈ缡悄酥寥艨辗且。云何空。若空u。驮坪慰铡Ｎ矣炙嘉。是f象中。微l明。o非者。佛言。如是如是。}
\annote{常情破物是。必⑥D物非是。故乘此u反徵之。而阿y亦知其o非也。佛亦印之。}
\jin{（寅）三大茫然}
\maintext{於是大非oW者。佛此言。茫然不知是xK始。一r惶悚。失其所守。}
\annote{是x者。o是非是之x也。K者。x所w竟。始者。x所怼４鹬斜臼敲蠲髡嫘摹Ｍ樯空及c。正@是x之所始。此及。元是菩提妙Q明w。正@是x之所K。又^cmNNl明。t是非方始。繇是真精妙X明性。t是非K息矣。}
\jin{（寅）四世尊安慰}
\maintext{如碇其魂]b。心生z愍。安慰阿y及T大。T善男子。o上法王。是真Z。如所如f。不N不妄。非末伽梨四N不死Cyh。汝B思惟。o忝哀慕。}
\annote{此xy明。待文殊q。故先以慈音安慰之也。o卧徽妗７Q理曰。不名如。心境相名不N。乙未然名不妄。亦名不。如砦逭Z。大c外道四Nh不同。是B思惟。方有悟。不宜徒自辱其哀慕。此亦策以^心默w之意也。不死Cy。解在行魔文中。}
\thriux{（丑）二通真性一理二。初文殊述疑⒄。二如泶勾仁敬稹}
\jin{（寅）今初}
\maintext{是r文殊利法王子。愍T四。在大中。u淖起。Y佛足。合掌恭敬而白佛言。世尊。此T大。不悟如戆l明二N精色空是非是x。世尊。若此前色空等象。若是者。有所指。若非者。o所。而今不知是x所w。故有@怖。非是昔善根pr。惟如泶蟠劝l明。此T物象。c此精。元是何物。於其中go是非是。}
\annote{若此前下。代述疑。惟如硐隆Ｕ垂答也。}
\jin{（寅）二如泶勾仁敬鸲。初示妙w^待。二示迷悟得失。}
\mraux{（卯）初中二。初正明^待。二引例成。}
\zjin{（辰）今初}
\maintext{佛告文殊及T大。十方如砑按笃兴_。於其自住三摩地中。c。账想相。如空A。本o所有。此及。元是菩提妙Q明w。云何於中有是非是。}
\annote{此是第四番氐罪@性之文也。自住三摩地者。所^自受用三昧。u大佛首楞劳跞昧是也。如砭烤埂Ｆ兴_分C。故皆能知法自性。胤ㄔ}。不是非是妄想中也。者。八R能之分。者。八R所之相分。此二u是依他起性。如以麻槔K。亦如依於真月。捏成二月也。所想相者。於此相二分。不了惟是依他起性。妄生我法二獭Ｃ逃绦浴Ｈ缫岳K樯摺Ｒ嗳缑蕴焐显隆Ｗ剿中月也。如空A本o所有者。不惟逃本空。抑且依他如幻。如麻上不惟o蛇相。亦KoK相。真月不惟o影相。亦o二相也。此及元是菩提妙Q明w者。以真如不守自性。於自C上。幻成相二分。只此二分。全是自C之w。所^正Sr。而常不。如K二分。全w皆u是麻。如天二月。全wu是真月。云何可分是c非是耶。知Ku是麻。二月惟一。tm指蛇u麻。指影u月。亦o不可。但逃ow。故不f之。此菩提。亦指四智菩提。所^第八R之相二分。元是大AR智菩提妙Q明w。第七R之相二分。元是平等性智菩提妙Q明w。第六R之相二分。元是妙^察智菩提妙Q明w。前五R之相二分。元是成所作智菩提妙Q明w。寂照不二。故妙。照而常寂。故Q。寂而常照。故明。又是菩提妙Q明w。亦u涅元清Qw。妙故u是性Q涅。Q故u是方便Q涅。明故u是AQ涅也。}
\zjin{（辰）二引例成}
\maintext{文殊。吾今汝。如汝文殊。（停└有（一w）文殊是文殊者。椋途梗o文殊。如是世尊。我真文殊。o是文殊。何以故。若有是者。t二文殊。然我今日非o（真正）文殊。（但）於中o是非二相。佛言。此妙明cT空m。亦腿缡恰１臼敲蠲o上菩提QA真心。妄樯空及c。如第二月。l槭窃隆Ｓ终l非月。文殊。但一月真。中g自o是月非月。}
\annote{此中文亦三段。初以文殊槔。二此妙明下。以法合。三如第二月下。更e喻成也。初文可知。次文此妙明cT空m亦腿缡钦摺Ｒ嗳缥氖o是非二相也。w本是妙明o上菩提QA真心A成性。妄樯空之相分及之分耳。三ue喻云。加捏目妄二月。M可^一是一非乎。但了月w本真。t是非蛘自永息矣。}
\mraux{（卯）二示迷悟得失}
\maintext{是以汝今^cm。NNl明。名橥想。不能於中出是非是。繇是真精妙X明性。故能令汝出指非指。}
\annote{^若不_依他o性。^是^m是m。他NNl明。名妄想。Q定不能超出是非申P。此言迷之失也。繇此cu是真精妙X明性。故_之者。u能令汝超出於有所指o所指之梢伞４搜晕蛑得也。故知妙理o二。所只迷悟之g耳。可不以_A解榧蘸酢}
\kjyix{（癸）八s外道世B。@性非因自然三。初ν獾篮自然。二κ乐B因。三Y@自性。}
\cix{（子）初中二。初疑。二_示。}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。\如法王所f。X淌方界。湛然常住。性非生纭Ｅc先梵志娑毗迦_所冥B。及投灰等T外道N。f有真我M十方。有何差e。世尊亦曾於楞伽山。榇蠡鄣确笱菟沽x。彼外道等。常f自然。我f因。非彼境界。我今^此X性自然。非生非纭＿hx一切妄倒。似非因。（但）c彼（外道）自然（必有差e）。云何_示不入群邪。@真心妙X明性。}
\annote{此中文亦三。初一。是疑E同外。世尊亦曾下。榈诙。是疑`昔契。c彼自然下。榈谌。正_示真x也。知佛之所f。深@不SS不妙理。c彼外道何啻天Y。外道冥B神我。已被藏教破o不M。何容以此而EA宗。但末世A。有言o旨。去外道邪不h。亦略示差e源流。w佛言QA真心。妄樯空及c者。u是真如不之性。e全w而S。如e真月之全w。妄成稍隆６稍轮外。更o真月可得也。外道所冥B神我能生f物。t冥B神我槟苌。f物樗生。能生是常。所生o常。一不同也。又佛言此及元是菩提妙Q明w者。u是真如S之相。仍全w而不。如指二月之全w。是真月。而真月之外。更o稍ew也。外道所。f物各有w相。而K推冥B神我以樯因。t子不似父。因果皆非。二不同也。r佛言T法所生。唯心所F。t彼都o非色非空境界。及昭昭``境界。亦是自心一N相分。彼方昧之以橼ぶB。以樯裎摇２贿_惟心。尤榇蟛煌也。有此三N不同。所以大小乘。咸f因深x以摧破之。今阿y欲引同。其深知末世之流者乎。}
\thriux{（丑）二_示}
\maintext{佛告阿y。我今如是_示方便。真告汝。汝q未悟。惑樽匀弧０㈦y。若必自然。自甄明有自然w。汝且^此妙明中。以何樽浴４艘鸵悦樽浴Ｒ园樽浴Ｒ钥樽浴Ｒ匀樽浴０㈦y。若明樽浴不暗。若鸵钥樽泽w者。不塞。如是乃至T暗等相以樽哉摺t於明r性纭Ｔ坪我明。}
\annote{此正重明不之性。e全w而S。eo自w可得也。u明暗塞空。求性之自w。了不可得。x明暗塞空。e求一性之自w。又安可得哉。若外道所冥B。t以空暗而樽泽w。所神我。t以空明而樽泽w。不甚矣。}
\cix{（子）二κ乐B因二。初D。二破斥。}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{阿y言。必此妙性非自然。我今l明是因生。心q未明。咨如怼Ｊ橇x云何合因性。}
\annote{非自然。必僖蚓。此通途情之所不免。故今M是因教。但云此及元是菩提妙Q明w。云何得c因之x相合耶。}
\thriux{（丑）二破斥}
\maintext{佛言。汝言因。吾汝。汝今因。性F前。此鸵蛎饔幸。因暗有。因空有。因塞有。阿y。若因明有。不暗。如因暗有。不明。如是乃至因空因塞。同於明暗。痛伟㈦y。此又途明有。暗有。空有。m有。阿y。若空有。不塞。若塞有。不空。如是乃至明暗。同於空塞。}
\annote{此正重明ewS之性。仍自ew不。非藉明暗塞空橐蚓也。因者。H因。者。助。祗是H疏之e耳。}
\cix{（子）三Y@自性二。初正示x^真w。二Y著名相。}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{知如是精X妙明。非因非。亦非自然。非不自然。o非不非。o是非是。x一切相。u一切法。}
\annote{此中非因非亦非自然二句。是p遮p破。非不自然一句。例先有非不因一句。是p照p立。o非不非o是非是二句。乃是遮照同r。破立非e。x一切相句。牒上T句。一遮破情獭u一切法句。b上情破。下照立法w也。此x一切相u一切法二Z。通一切A融道理。罄o不M。更拈之。^手u_合。ou舒卷。x一切相也。非L印Ｈ收咝印u一切法也。彼不者元o生纭ｋx一切相也。身後紊趣生。u一切法也。空wo方。x一切相也。在方器中非o方空。u一切法也。指皆是物o是者。x一切相也。微l明o非者。u一切法也。c账想相如空A本o所有。x一切相也。此及元是菩提妙Q明w。u一切法也。及至下文非和合生x一切相也。非不和合。u一切法也。性真常中求於去砻晕蛏死了o所得。x一切相也。生缛肀救聿亍u一切法也。清Q本然。x一切相也。循IlF。u一切法也。如聿乇久A心十界俱非。x一切相也。如聿卦明心妙十界俱u。u一切法也。如聿孛蠲餍脑xux非。x一切相也。是u非u。u一切法也。以要言之。x一切相。u所^K日SK日不。u一切法。u所^K日不K日S。此是第五番氐罪@性之文。}
\thriux{（丑）二Y著名相}
\maintext{汝今云何於中措心。以T世g蛘名相而得分e。如以手掌撮摩空。祗益自凇Ｌ空云何S汝套健}
\annote{妙性不可思h。言思路^。唯直下^心。庶子邢分。若欲措心思之。言fh之。不啻撮摩空矣。}
\kjyix{（癸）九s二妄合明@性非三。初引昔致疑。二理徵破。三正示性。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。必妙X性非因非。世尊云何Lc比丘宣f性具四N。所^因空。因明。因心。因眼。是x云何。}
\annote{性具四N者。^眼RF行。藉十方起。略但言四。此s妄性。非今所明之真性也。妄藉。自o性。所以o我我所。不同外道邪妄因。若知o性之x。t知T法本空。循IlF。若知循IlF。t知本如聿亍４艘蚓深x。所以橥eA教作根本也。而阿y涛拿林肌Ｉ形催_於因u空。又安能知u假中耶。四合十者。空明。含於境。心之一字。具含六。^作意分e依。染Q依。根本依。N子依。_б酪病Ｑu根。若以常途四收此十者。N子橛H因。自相分境樗。_б榈og。N七毡举|境。皆樵錾暇也。}
\cix{（子）二理徵破二。初直明昔fS情。二正@性非。}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{佛言。阿y。我f世gT因相。非笫一x。}
\annote{T佛f法。常依二B。依於世B。名S情f。依第一x。名S智f。p@二B。名S情智f。今明向日所f。是以世B破邪耳。非^第一x中。有因也。}
\thriux{（丑）二正@性非}
\maintext{阿y。吾汝。T世g人f我能。云何名。云何不。阿y言。世人因於日月艄狻ＲNN相。名之橐。若o此三N光明。t不能。阿y。若o明r名不者。不暗。若必暗。此但o明。云何o。阿y。若在暗r不明故。名椴灰。今在明r不暗相。名不。如是（t）二相俱名不。（矣）若投相自相陵Z。非汝性於中o。如是t知二俱名。云何不。}
\annote{因明有者。妄眼R逃糖橐病Ｃ靼稻阋者。R精分依他起性也。分如第二月。自c月影不同。}
\cix{（子）三正示性二。初直示真性。二v疑。}
\thriux{（丑）今初}
\maintext{是故阿y。汝今知。明之r。非是明。暗之r。非是暗。空之r。非是空。塞之r。非是塞。四x成就。汝知。之r。是非是。qx。不能及。云何驼f因自然及和合相。汝等M劣oR。不能通_清Q相。吾今d汝。善思惟。o得疲怠妙菩提路。}
\annote{此楸嫦喾种非分。因更c示分之非自C也。明暗塞空等。是相分。X知等。是分。於一自Cw上。妄起相二分。xs自C本w。何更有二分。而此二分。K非自C本w。如於一月。妄二月。xs月w。何更有二月。而此二月。K非一月真w。故曰汝知。性起於分之r。性非是分。知性。qx分之妄。分所不能及。云何驼f因自然及和合相。喻如真月起於二月之r。真月非是二月。知真月。qx二月之妄。二月所不能及。云何驼f因自然及和合相。又取下文喻意N之。眼眚之r。眼非是眚。眼qx眚。眚不能及。云何驼f因自然及和合相也。w精妄。已非因自然及和合相。r此真性耶。此真性。u名清Q相。以其x一切相。u一切法故也。x一切相者。喻如真月o二月相。u一切法者。喻如二月唯真月w。此非之性。亦腿缡恰Ｎ┢找分而非之。方可K相分而u之。所善思而深自]取。以此u是大佛首楞劳跞昧真w。故u是一T超出妙菩提路。}
\thriux{（丑）二v疑二。初阿yv疑。二如砑。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。如佛世尊。槲业容宣f因及c自然。T和合相c不和合。心q未_。而今更非。重增迷。伏弘慈。施大慧目。_示我等X心明Q。作是Z已。悲IY。承受}旨。}
\annote{此特求l明非之x。故下答云。此。云何兔X知。的是非文。有人拇伺凶鞒耆摩。^不c上章相蒙。可^昧文失旨。e甚矣。中和合不和合。c因自然。一往似同。再研te。一往同者。因是和合x。自然是不和合x。再研e者。因渭sS之用。是正教所申。自然斡不之w。是外道所昧。若^一分不之w。一分S之用。交互成事。名楹秃稀Ｈ糁^不者自不。S者自S。判然各e。名不和合。此二通於韧獯笮　ｍ以三印一印等其邪正偏A。不繁述。可以意知也。阿y佛云。云何驼f因自然及和合相。但因自然。已破斥。和合不和合x。q未l明。故曰心q未_。又未_性wS不不S之妙。tmf非因非自然。亦未了亍９试恍莫q未_也。更非重增迷者。於精x。尚自I未亍r此更加一由W乎。然如沓醴直指性是心非眼。已的指此相二分所依w性。正是第一字。是故失粞鄱不纭５粞鄱不生。手_合而不_合。^u而不u。年w而不w。S倒而op失。乃至oso舒。oom。o是o非。非自然非因。而Y之以x一切相。u一切法。皆是於S中。指出常不性。o奈阿y]面e^。H作精I。仍自I不H切耳。然此第一字之w。若未I。t於因自然和合不和合等蛘。Q定[不出。故答文中。但以二妄合明。@此性K日在妄。K日a真。_此性w。t和合及不和合。皆悉hx矣。}
\jin{（寅）二如砑三。初X]S宣。二合明二妄。三@示w真。}
\mraux{（卯）初中二。初家⒁狻６如碚]S。}
\zjin{（辰）今初}
\maintext{r世尊。z愍阿y及T大。⒂敷演大陀_尼T三摩提妙修行路。}
\annote{陀z尼。此云持。^一切法。持一切x也。大陀_尼者。所^法界大相法Tw。u下文入界七大。皆如聿孛钫嫒缧允且病Ｒ躁入界七大等法。S拈一N。皆u全w如聿匦浴＝阅芸一切法。持一切x。故名大陀_尼。依此熏修。t榉NN三昧。所^眼根三昧。乃至意根三昧。色m三昧。乃至法m三昧。眼R三昧。乃至意R三昧。持地三昧。乃至唯R三昧。故名T三摩提。一一三昧。o非全性起修。全修在性。皆是大佛首楞劳跞昧。十方如硪婚T超出。故名妙修行路也。⒂敷演者。前文@示性。大N已彰。N疑o住＝⒊舜恕K@一切法性也。w六入十二十八界中。皆以眼居首。性。N性可知。故vT法。滹@藏性。_AD解。以檎嫘拗本矣。}
\zjin{（辰）二如碚]S}
\maintext{告阿y言。汝m。但益多。於奢摩他微密^照心q未了。汝今B。吾槿攴e_示。亦令碇T有漏者@菩提果。}
\annote{此其法而不^心。不能通_全性之修也。奢摩他微密^照者。u是AD止^。始拿字。K至究竟。靡不繇之。而今但事。t有o慧。所以不了全性所起之止^。不_非之w性也。}
\mraux{（卯）二合明二妄二。初直示二妄。二M退合明。}
\zjin{（辰）初中二。初恕６e。}
\zsix{（巳）今初}
\maintext{阿y。一切生世g。繇二倒分e妄。l生。ID。云何二。一者生eI妄。二者生同分妄。}
\annote{一切生者。九法界生也。世g者。同居世g。分段。方便笫篱g。易也。二倒分e妄者。u指eI同分二妄也。二皆是惑。所^思m沙o明也。l生者。有惑u必有I。所^思l有漏善翰又TI。m沙lo漏偏真I。o明l亦有漏亦o漏二I也。ID者。有Iu必有苦。所^思I。同居D。m沙I。方便D。o明I。筝D也。惑I苦三。如翰婢邸２幌弘x。又惟心所F。全w妄。o所怼o所至去。故言l生ID也。eI妄者。唯自。同分妄者。c同。同em殊。妄t一。一切生。於念念中。皆悉具此同e二N妄。所以妄受。然K日在二妄中。而性依然如故。此所^非。悟之t息矣。}
\zsix{（巳）二e二。初eI妄。二同分妄。}
\ngox{（午）今初}
\maintext{云何名eI妄。阿y。如世g人。目有赤眚。夜艄狻e有A影五色重B。於意云何。此夜裘魉FA光。槭羯。楫色。阿y。此若羯。t非眚人何不同。而此A影唯眚之^。若是色。已成色。t彼眚人A影者。（又停┟楹蔚取痛伟㈦y。若此A影xe有。t合傍^屏左塾A影出。xe有。非眼。云何眚人目A影。是故知色在簟Ｒ病橛啊Ｓ埃ㄖc）（二）俱（是）眚。（而）（此）眚（者元）非（有）病。K不言是羰且。（尤不言）於是中有非舴且。如第二月。非w非影。何以故。第二之^。捏所成故。T有智者。不f言此捏根元。是形非形。x非。此亦如是。目眚所成。今欲名l是羰且。何r分e非舴且。}
\annote{此中文有四。某踔廖迳重B。是立例以@e。次於意云何至目A影。是徵破以@妄。三是故知至非舴且。是Y@妄本依真。四如第二月至非舴且。是引喻更合前例。初文意者。先以清Q目喻於正智。以清Q艄庥黛度缛纭Ｉw性AM。光性AM。oo畔。o是o非。所^o智外之如。橹撬C。o如外之智。能C於如也。痛文坑腥x。所^慧眼。法眼。佛眼也。粲腥x。所^真B簟Ｋ字B簟Ｖ兄B粢病Ｒ思惑。是慧眼赤眚。安於真B羯稀Ｒ有同居五五色重B。m沙惑。是法眼赤眚。妄於俗B羯稀Ｒ有方便五五色重B。o明惑。是佛眼赤眚。妄於中B羯稀Ｒ有果笪迳重B。此s一喻Q三惑也。又三惑w全空。三惑皆偌倜。建立三惑皆u不可思h。不_三惑本空。名思。不_三惑假名建立。NN病o量因。各m沙。不_三惑wu法界。名o明。此於Q三惑中M三惑也。第二文者。明此A影。非是羰且。亦非x綦x。全w妄。亳o法。意@三土五。非正智如如。亦仍不x正智如如也。第三文中。色在粽摺Ｒ怙@如如真理。本具法性五也。病橛罢摺Ｒ怙@九界五。皆繇妄惑建立也。影俱眚者。意@生有壬硗饩衬芤所。o非是妄也。眚非病者。意@之r非是也。w相二分。全依自C。故自Cmew而成相。其w不。如眚影二妄。全依Q目。故Q目。mew而成二妄。其目仍存。故曰眚非病。正所^K日在妄。K日a真也。K不言是羰且。於是中有非舴且者。收前第二徵破之文。Y@o是非是之x也。第四文者。更e二月之喻以合前例。真月喻簟６月喻五色重B。非u月故非w。非x月故非影。q上文所^非是羯。亦非xe有也。不f言此捏根元是形非形x非者。目仍喻目。捏喻赤眚。目本o捏。故不f言是形。x目o捏。故不f言非形。捏二月。故不f言x。wo捏。故不f言x於非。或此x字。作是字。文更直捷。是形非形。s浮m言。是非。s精言。q上文所^非是色。亦非xe有也。此亦如是下。e例再合月喻。Y@此惟是妄。文易可知。}
\ngox{（午）二同分妄}
\maintext{云何名橥分妄。阿y。此浮提。除大海水。中g平有三千洲。正中大洲。|西括量。大凡有二千三百。其N小洲在T海中。其g或有三砂。或一或二。至於三十四十五十。阿y。若痛酥杏幸恍≈蕖ｌ笥。唯一人。同感壕。t彼小洲土生。GT一切不祥境界。或二日。或稍隆Ｆ渲心酥mi。彗孛w流。耳虹U。NN合唷５此彼生本所不。亦筒宦。}
\annote{此m正同分妄。然s此。名之橥。若s彼。依f是e。可若同若e。惟一妄耳。者。猸h於日月。m者。日月薄食。i者。妖饨於日月q如h。彗者。星芒偏指。孛者。星芒四出。w者。星忽移去。流者。光迹相B。耳者。之獗橙杖缲。旁日如耳。虹者。晨朝所F。U者。晚暮所F也。}
\zjin{（辰）二M退合明二。初示。二e明。}
\kix{（己）今初}
\maintext{阿y。吾今槿暌源硕事M退合明。}
\annote{m有二。妄o殊。欲以易知例彼y知。使彼y知亦成易知。故一M一退。方明其橥也。w羯A影之妄o。最橐字。以不眚者多故。不祥境界之妄o。已自y知。以同者故。然q有彼生不不。可@是妄。至於三土依正。九界同^。若非如碜宰∪t。安知一切皆同A影。今以二事合明。方知一切能所。o非妄。而非之性。t在妄a真矣。}
\kix{（己）二e明二。初Me例同。二退同例e。}
\ngox{（午）今初}
\maintext{阿y。如彼生eI妄。艄庵兴FA影。m似前境。K彼者目眚所成。眚u（家之）凇７牵ㄊ峭猓┥所造。然（而）（此）眚者。Ko咎。例汝今日。以目^山河土及T生。皆是o始病所成。c。（m）似F前（之）境。元（非外境u）我X明（w）所（之）眚。（是以）X（w所起）（X知）u（名椋╉颉＃ǘ）本X明心。（能）X（此c）（者K）非眚。（也故此）X（其）所X（之）眚。（者此）X（啵┓牵在）眚中。此（所^）。（之性）云何兔X知。是故汝今我及汝罩T世g十生。皆u（w之）眚。非（是）（此）眚者。（之真也）彼真精。（其）性（元）非眚者。故不（得）名（之椋┮。}
\annote{此M目眚一人之eI妄。以例阿y一人之同分妄。而深明非也。文亦三。初至Ko咎。是重e前所立例。次例汝今日至X知。是正例阿y之。三是故汝今至故不名。是Y@在妄a真也。初文Ko咎者。咎亦是病。若果病。云何能於眚。q上文所云t彼眚人A影者。名楹蔚取４苏指於眚而不眚。在妄a真之性也。次文以目^四字。u妄分。例上眚也。山河土及T生。u妄相分。例上A影也。皆是o始病所成者。言此能之分。所之相分。同是家之病。超例上文K彼者目眚所成也。c似F前境者。追例上文m似前境也。元我X明所眚。Xu眚者。例上眚u凇７巧所造也。本X明心X非眚。乃至云何兔X知者。例上然眚者Ko咎也。第三文者。汝今我之字。u上明暗空塞之字。指能之分。如目眚也。我及汝罩T世g十生。指所之相分。如A影也。相二分。皆uw之眚。而非是此眚者之自w。如眚影皆非目也。彼真精。mK日在妄。而性元非眚。眚不能及。如目m有眚。性不失。故此性。不得名之橐。不名。t亦不得名名嗅名L名X名知。然是性。t亦u是性嗅性L性X性知性。此所以槌Ｗ≌嫘男Q明w。而依此修行者。榇蠓痦首楞劳跞昧也。}
\ngox{（午）二退同例e}
\maintext{阿y。如彼生同分妄。例彼妄eI一人。一病目人。同彼一。彼A影。眚妄所生。此同分所F不祥。同I中瘴核起。俱是o始妄所生。例浮提。三千洲中兼四大海。娑婆世界。珍┦方T有漏。及T生。同是X明o漏妙心。（起於）X知妄病。（所以）和合妄生。和合妄死。}
\annote{此先退一之同分妄。例同一人之eI妄。然後退十方依正之同分妄。皆例同一人之eI妄也。一之人m多。若以N望之。可例一人。一所造I瘴。可例一人所有亦眚。一所不祥。可例一人所A影。如此重重妄。俱是o始妄所生。更o他因也。例浮提下。展D推至十方。一一退例eI妄也。同是X明o漏妙心者。例上一人之目。u前文非第一字。X知妄病者。例上目中亦眚。u前文第二字。和合妄生和合妄死者。例上艄A影。u前文所e明暗空塞等相是也。T有漏者。同居有思漏。方便有m沙漏。果有o明漏。T生者。九法界生。妄生妾死者。同居分段生死。方便果笞易生死也。v此同e二例。而非之性。昭若日月矣。}
\mraux{（卯）三@示w真}
\maintext{若能hxT和合及不和合。t绯T生死因。AM菩提不生缧浴ＧQ本心。本X常住。}
\annote{此承上文二妄合明。是全真起妄。在妄a真。t知今欲返妄w真。eo他g。祗hxT和合及不和合。而分段易二生死因。u便绯。菩提不生缧浴．wAM。方知清Q本心。本X常住。非P修C之所得矣。然欲hxT和合及不和合。要_此非之性。w此性。非但不是明暗空塞等相分。亦筒皇且X知等分。如真月非二月。而此相二分。x於真性。eo自w。如二月惟一月。若知正二月之r。真月元不曾摹Ｓ种只此二月。惟真月。tQ不以手扭此二月。欲令和合。亦Q不以手挽此二月。欲令hx矣。凡夫逐色香味|。如扭月令合。二乘X三界五欲。如挽月令_。T和合。是分段生死因。不和合。是易生死因也。}
\kjyix{（癸）十破和合不和合N疑。@性x^^非。法FC二。初迷。二徵破。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿y。汝m先悟本X妙明。性非因。非自然性。而q未明如是X元。非和合生及不和合。}
\annote{自然者。^相分外。e有分可得。t成神我外道。因者。^相分外。eo分可得。t成o我小宗。和合者。^不生缧浴Ｅc生缦唷上As。不和合者。^生缦唷Ｅc不生缧浴＝^不相干。蛘分e。由其不了全真起妄。全妄u真。於中o是非是x故也。佛知阿y必汛擞。故迷而徵破之。}
\cix{（子）二徵破二。初破和合。二破非和合。}
\thriux{（丑）初中二。初牒疑。二正破。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{阿y。吾今鸵郧m汝。汝今q以一切世g妄想和合T因性。而自疑惑C菩提心和合起者。}
\annote{上文所云和合妄生和合妄死。祗是世g妄想T因性。所^眚事耳。非^所C菩提妙心。亦藉和合起也。汝末悟生本C菩提心w。必⒁善浜秃掀鹨印９薯借前m以破其非。}
\jin{（寅）二正破又二。初破和。二破合。}
\mraux{（卯）今初}
\maintext{t汝今者妙Q精。榕c明和。榕c暗和。榕c通和。榕c塞和。若明和者。且汝^明。明F前。何s。相可辨。s何形像。若非者。云何明。若u者。云何。必AM。何和明。若明AM。不合和。必明。st失彼性明名字。s失明性。和明非x。彼暗c通。及T群塞。亦腿缡恰}
\annote{和者。如水土相和。先列四句。次尉兔骱V破。後例YN三句也。初文可知。次文言若汝精c明和者。且汝^明之r。正明相F前。何s有精耶。若使精明相。果是二物。分各有可辨。s又作何形像。若明果非者。云何能於明。若明果u者。云何可其。必其性AM。何更可和明。若兔飨AM。不合更容精相和。r精必於明相。今使相s。tp失彼性明相二N名字。s失於明相性二名。知和明喾橇x矣。例Y可知。w使精明相果有二物。方可f和f合。惟是菩提妙Q明w。云何可f和合耶。}
\mraux{（卯）二破合}
\maintext{痛伟㈦y。又汝今者妙Q精。榕c明合。榕c暗合。榕c通合。榕c塞合。若明合者。至於暗r。明相已纭４艘u不cT暗合。云何暗。若暗r。不c暗合。c明合者非明。不明。云何明合了明非暗。彼暗c通。及T群塞。亦腿缡恰}
\annote{合者。如函w相合。亦先列四句。次尉兔骱V破。後例YN三句也。初文可知。次文言若精c明合者。暗r明纭４艘不又c暗合。w明暗相反。如A方。不可Aw更合方函也。不c暗合。不暗。若S暗不暗合。S明合不必明。然S明合不必明。云何F在c明遇合之r。仍了於明而非了於暗耶。例Y可知。}
\thriux{（丑）二破非和合二。初D。二破斥。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。如我思惟。此妙X元。cTm及心念]。非和合耶。}
\annote{前迷中。I已K拂不和合x。今阿y承上破和合文。更娃D非之性。迥然超於相二分之外。故曰cTm及心念]非和合耶。m。指相分。念]。指分。此譬如f真月非是二月。遂^二月之外。e有一真月也。}
\jin{（寅）二破斥又二。初破非和。二破非合。}
\mraux{（卯）今初}
\maintext{佛言。汝今又言X非和合。吾汝。此妙精非和合者。榉敲骱汀榉前岛汀榉峭ê汀榉侨和。若非明和。tc明必有畔。汝且B^。何是明。何是。在在明。自何榕稀０㈦y。若明H中必o者。t不相及。自不知其明相所在。畔云何成。彼暗c通。及T群塞。亦腿缡恰}
\annote{晌锂。方名不和。元是菩提妙Q明w。更非晌铩Ｕf和f合。已自不可。rf不和合耶。文相易知。}
\mraux{（卯）二破非合}
\maintext{又妙精非和合者。榉敲骱稀榉前岛稀榉峭ê稀榉侨合。若非明合。tc明。性相乖角。加耳c明。了不相|。且不知明相所在。云何甄明合非合理。彼暗c通。及T群塞。亦腿缡恰}
\annote{刹幌喔伞７矫不合。文x可知。e就精@性竟。}
\krang{（庚）三v入界理槎。初示。二e明。}
\sin{（辛）今初}
\maintext{阿y。汝q未明一切浮mT幻化相。出生。S绫M。幻妄Q相。其性真槊钣X明w。如是乃至五。六入。氖二。至十八界。因和合。妄有生。因ex。妄名纭Ｊ獠荒苤生缛怼１救聿爻Ｗ∶蠲鳌２又A妙真如性。性真常中。求於去砻晕蛏死。了o所得。}
\annote{此乘十番辨。了知性u是妙X明w。因u汤一切法性。一一o非妙X明w。乃第六番氐罪@性之文。V明一切因生法。o不u空假中也。一切浮mT幻化相者。讨改芩八法所成根身器界。皆如幻化。^色香味|四m。幻成地水火L四大。地水火L四大。幻成一切根身器界。u是因所生法也。出生者。如空中A。生o硖。S绫M者。x那u纭o去。所^我fu是空也。幻妄Q相者。依於世B。f有十界依正NN差e。所^亦名榧倜也。其性真槊钣X明w者。法法全是性w。如A性u空。二月之性u是真月。所^亦名中道x也。如是乃至五等者。重申上文之意而V明之。所言T幻相者。u是五六入十二十八界耳。所言幻妄Q相者。不^因和合。妄有生。因ex。妄名缍。所言其性真槊钣X明w者。以此生缛怼１救聿爻Ｗ∶蠲鞑又A妙真如性故耳。所言出生S绫M者。以其性真常中。求於去砻晕蛏死了o所得故耳。略文竟。然此殛入界提V要之文。正所^大陀_尼。A解藉此而_。A行依此而起。今更加。俾一宗趣。咸得ㄈ弧樗囊狻Ｒ幻骱喂视藐入界z一切法。二明何故首列五。不立五A通。e列七大。反立七大A通。三明十法界皆入界。四明入界。一一皆是大陀_尼。初意者。一真法性。惟如如理及如如智。本o能所之分。繇真如不守自性。不X念起而有o明。遂成能所二妄。一切分。但有其名。名之樾摹Ｒ磺邢喾帧Ｓ匈|可。皆名樯。知名色二法。不出一真如心。但生在妄。於此色心二法。迷情各有重p。若二迷俱p者。佛t檎f名色法T。是色心俱合。但知一切惟是名色。t我我所。了不可得。若迷心重迷色p者。佛t檎f五法T。是合色_心。令於妄心我我所。了不可得。若迷色重迷心p者。佛t檎f六入及十二法T。是合心_色。令於妄色我我所。了不可得。若二迷俱重者。佛t檎f十八界法T。是色心俱_。令於妄色妄心。我我所。俱不可得。向以此@妄o性。今s此以@o性之性。u是性也。且入界。不^名色二法_合之殊。名色二字。z一切法已o不M。但f五。亦z一切法M。但十二。亦z一切法M。但十八界。亦z一切法M。r具f耶。今具f入界皆如聿亍８有何法而非藏性。是故涿鞔怂目埔病５诙意者。五c十八界。oew。t十八界A通。u是五A通。又色心二法。m云互有_合。祗是曲悦郧椤Ｆ性o_合。所以一法u一切法。一切法u一法。如言色。t十八界皆色也。言受。t十八界皆受也。言想。t十八界皆想也。言行。t十八界皆行也。言R。t十八界皆R也。又六mm似唯指色。u是R家相分。u是造作w流。u是妄想所F。u是六根所受。故一一m皆具五。m全具五。t六根六R。一一全具五。尤可知也。故下文於第一Q定x中。示五嵬相破。於二十五A通中。e明十八界真性@。知破五嵬相。u是破十八界妄相。@十八界真性。u是@五真性。故耳根A通中。u涿鞒崞脐功夫。而後文破五超五帷Ｈ允嵌十五NA通之所通用。故不必更立五A通也。又七大me列。亦非入界之外更有e法。地水火L空五大。及浮m六根。倭x五根。皆u色。X知。u是受。R大。u想。行。R。三。又六根六m中所有韵唷？名地大。所有裣唷？名水大。所有相。名火大。所有酉唷？名L大。所有空相。名空大。六根X知。名根大。六R。名R大。c十八界五元o二法。但就妄情e不同。亦得立之樗^境。於此七大境中。亦皆A破五。A超五帷Ｊ枪薯立也。三明十法界皆入界者。又槿意。初示其名。二明相皆妄。三明性皆真。初示其名者。佛法界。法性非漏非o漏五。所^真善妙色。第一正受。o上妙慧。真性解。一切智。佛十八界。所^佛眼佛耳。乃至佛意。佛色佛。乃至佛法。佛眼R。乃至佛身R。槌伤作智。佛意R。槊钣^察智。佛意根。榇AR智平等性智。菩_法界。亦有漏亦o漏五。所^Q不Q色。o肥堋Ｎo我想行。常o常R。菩_十八界。所^法眼法耳。乃至法意。漏o漏色。乃至漏o漏法。漏o漏眼R。乃至漏o漏意R。X法界。o漏五。所^戒定慧解解知。乃至慧眼慧耳。o漏十八界等。人天法界。善有漏五。乃至十八界等。四喝し界。河新┪尻。乃至十八界等。二明相皆妄者。十法界入界。一一皆是因和合。妄有生。因ex。妄名纭；猛Q相。何以言之。一心具足染QN子橐颉ＨQT法以槠渚。心外eo染QT法。染Q法外。亦eo心。不了Q迷。γ哉f悟。迷故非染成染。悟故非Q成Q。若迷染因和合。妄有九法界相生。t佛法界之相S纭Ｈ裘匀疽蚓ex。妄名九法界相纭t佛法界之相S生。若修德始X有功。悟Q因和合。妄有佛法界相生。t九法界之根S纭Ｈ粜缘抡嫒绮皇刈孕浴ＮQ因ex。妄名佛法界相纭t九法界之相S生。乃至三T槿尽Ｈ颂Q。有漏槿尽o漏Q。偏真槿尽３黾Q。二槿尽Ｖ械Q。但中槿尽A中Q。又思槊浴？罩槲颉５⒖槊浴５乐槲颉o明槊浴Ｒ磺蟹N智槲颉Ｈ绱髡於染Q迷悟。鞲饔泻秃ex。傅髡f於妄生妄纭９试皇法界入界。相皆妄也。曰。九界之相。可名橥。佛界妙相。全合性真。云何亦名橥。答曰。γ哉f悟。θ菊fQ。其wm真。其名t妄。譬如演若_多。忽悟本^非耐獾谩ｎ^m是。而悟得勺帧Ｈo法。不^因於迷失而言之耳。所^言妄@T真。妄真同二妄。此之^也。三明性皆真者。十法界入界。一一本如聿爻Ｗ∶蠲鞑又A妙真如性。其性真槊钣X明w。且如地z色心。六交缶场o所摹Ｈo所至。苦相貌。v然差e。是惟心所F。因心成w。M非u空u假u中。地z尚u三德z藏全w。rN趣耶。曰。佛界之性。可名檎妗＞沤缰性。全倜匀尽Ｔ坪我嗝檎妗４鹪弧Ｗ硪D屋。屋不D。迷南楸薄７不移。狂走怖^。^不失。疑K作蛇。K原是麻。全水成冰。冰性元瘛Ｇ逅成帷嵬o水。故曰。^相元妄。^性元真。^^性家之相。to相非妄。故十界皆得名妄。若^相家之性。to性非真。故十界皆得u真。此A修ACO要V宗。前文所明二N根本不x一心。後文所明生死涅唯汝六根更非他物。亦得例云惟汝六m。惟汝六R。皆^此也。PS非p。不o繁q。^者之。  四明入界。一一皆是大陀_尼者。且如色。云本如聿孛钫嫒缧浴６此藏性。o有分。o有方隅。不可割裂。不可分配。故Se一微m色。皆u藏性全w所成。皆u具於藏性全用。如一微m。一切微m亦腿缡恰Ｈ缫簧。一切TT入界亦腿缡恰Ｆ┤缛蛰照四天下。S一一人。各全日之w。S其一人所全日之w。u具陶账闹拗用。又S一x那所日之全w大用。u是哒古哒今M未黼H之w用也。惟其Se一色。u是藏性全w大用。故得色榉界。一切法趣色。是趣不^。受想行R榉界。乃至根mR等榉界。亦腿缡恰Ｓ治尻榇笸恿_尼者。此m不立五A通。然四教四念^。皆依五。用四念。收今二十五NA通。罄o不M。而A教四N念。皆不思h。一念一切念。一切念一念。尚十方三世一切佛法。持十界一切Tx。更何法x而不以此榭持耶。六入榇笸恿_尼者。如眼入u空假中。u空故名慧眼。u假故名法眼。u中故名佛眼。故曰M大地是山僧一b眼。阿那律陀芬照明金三昧。u是依此眼入如聿匦远修。亦可云。此是微m佛。一路涅T。^去T如怼Ｋ归T已成就。F在T菩_。今各入A明。未硇W人。依如是法。我亦闹凶C。非惟那律陀。M可^斯x在耳T。特以阿y一向多。今u示以穆思修倜罘奖恪Ｋ^o就路家。不用改L易H耳。倘倭忧橐未忘。全生逃妄想。rA通之x。妙在一u一切。一切u一。是知所^之境me。所@之B何殊。迷r妄f有六。悟t尚不名一。眼之性。uN五根性。亦u六m性。亦u六R性。亦u五七大性。若遇C。亦可借阿那律陀。滹@初於中入流亡所A超五峁Ψ颉Ｒ嗫伸堆鄹A通。滹@三十二十四o畏四不思ho作妙德。故知u是大陀_尼。u是金王如幻不思h佛母真三昧也。耳入榇笸恿_尼。具如大士A通。至文自知。o俟更f。鼻舌身意。亦可例知。六m榇笸恿_尼者。如色mu空假中。u空故名o漏色。u假故名漏o漏色。u中故名真善妙色。M大地拈硎且晃m。一微mu是全w法界。妙色密A。具足三十二等如上f。N五m亦可例知。六R榇笸恿_尼者。如眼Ru空假中。u空故名一切智眼。u假故名道N智眼。u中故名一切N智眼。X明A。具足三十二等亦如上f。N五R皆可例知。七大榇笸恿_尼者。如地大u空假中。u空故同居地一切皆平。u假故方便地一切皆平。u中故果蟮匾磺薪云健Ｃ钌A佛知地。具足三十二等亦如上f。N六大皆可例知。故前文云。⒂敷演大陀_尼T三摩提妙修行路。此之^也。於此得。t性修妙旨。思^半矣。}
\sin{（辛）二e明四。初明五性。二明六入性。三明十二性。四明十八界性。}
\njim{（壬）初中二。初徵。二e。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{阿y。云何五。本如聿孛钫嫒缧浴}
\annote{梵Z塞犍陀。此翻樘N。古翻殛。N^e聚。^覆w也。凡夫五法。e聚思。覆w真B。二乘五法。e聚m沙。覆w俗B。菩_五法。e聚o明。覆w中B。佛界五法。e聚a沙Q性福慧。覆w法界一切生。皆名樘N。亦皆名。}
\kjyix{（癸）二e五。初明色u藏性。（至）五明Ru藏性。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿y。譬如有人。以清Q目。^晴明空。唯一晴。迥o所有。其人o故。不幽烤Α５梢园l凇t於空e狂A。陀幸磺锌y非相。色知亦腿缡恰０㈦y。是T狂A。非目怼７哪砍觥Ｈ缡前㈦y。若空碚摺目怼＿目杖搿Ｈ粲谐鋈搿u非空。空若非空。自不容其A相起纭Ｈ绨㈦yw。不容（更有一w）阿y。（於中起纾┤裟砍稣摺哪砍觥＿哪咳搿u此A性哪砍龉省．合有。若有者。去（椋┤A（於）空。旋合（自）（其）眼。若o者。出翳（於）空。旋（自）翳（其）眼。又Ar。（A已出去）目o翳。（清明）云何（及以）晴空（者）清明眼。是故知。色妄。本非因非自然性。}
\annote{此五文。一一皆有四。某踔烈腿缡恰Ｊ桥e因生法。u示中所Q一切浮mT幻化相也。次是T狂A至清明眼。是明因u空。u示中所^出生。S绫M。性真常中。求於去砻晕蛏死了o所得也。三是故知色妄一句。是明因假名。u示中所^因和合。妄有生。因ex。妄名纭；猛Q相也。四本非因非自然性一句。是明因u中。u示中所^其性真槊钣X明w。本如聿爻Ｗ∶蠲鞑又A妙真如性也。初文中。清Q目。喻本X真智。晴明空。喻真如妙理。唯一晴迥o所有。喻寂光真境。其人o故不幽烤Φ梢园l凇Ｓ髡嫒o始X力。不守自性。不X念起而有o明。t於空e狂A。陀幸磺锌y非相。喻寂光真境之中。妄果蠓奖阃居三土依正色法。故Y合云。色知亦腿缡恰Ｐ钨|可。名之樯。共十一法。u外六m及任甯。依此妄色法生绶治徊e。便有土劫嫡勖NN延促不同。名劫帷４艘跃欧界中佛界真善妙色。喻妙晴。十世古今。始K不x念。乃超劫帷Ｒ苑鸱界中九界生死幻色。喻於空A。微m劫得短之相宛然。名劫嵋病４挝恼摺＞陀骱o性。@其u空。若法f者。云九界妄色。非真如出。非正智生。若如出者。娜绯觥＿娜缛搿Ｈ粲谐鋈搿u非真如。如若非如。自不容其色相起纭Ｈ绨㈦yw。不容阿y。若智出者。闹浅觥＿闹侨搿u此色性闹浅龉省．合有知。若有知者。去樯於如。旋合自知其智。若o知者。出障於真如。旋自障其智。又色r。智o障。云何寂光名榉N智。第三文。c示十法界色。偌倜。以A喻九界妄色。迷空槿A。Ao生相。以空喻佛界真色。A缈丈。空o生相。故皆是妄也。第四文。非因非自然性者。直指如聿匦浴ｋS不。故非因。不S。故非自然。今十界色。皆本u是非因非自然之如聿匦砸病Ｏ陆宰贾。}
\cix{（子）二明受u藏性}
\maintext{阿y。譬如有人。手足晏安。百骸{m。忽如忘生。性o`。其人o故。以二手掌於空相摩。於二手中。妄生滑冷嶂T相。受知亦腿缡恰０㈦y。是T幻|。不目怼２恼瞥觥Ｈ缡前㈦y。若空碚摺能|掌。何不|身。不空x碛|。若恼瞥觥非待合。又掌出故。合t掌知。xt|入。臂腕骨髓。亦X知入rE。必有X心知出知入。自有一物身中往怼：未合知。要名橛|。是故知。受妄。本非因非自然性。}
\annote{初文聊e手掌相摩一N|受。以例九界|生受。同此妄也。法相宗。受是绦形逍乃之一N。I{`俱非境相樾浴ＦI。膛c八R心王相。若s六根I{六m。t有六受。一一各有苦受。肥堋＜安豢嗖肥堋３墒八受。凡夫I{同居六m。二乘I{方便六m。菩_I{果罅m。是因生法。依此妄受。便有帷Ｉw所受是m。能受是托根之心。不了六受用根。本如聿亍Ｋ以凡夫起有我。二乘起o我。嘟唐兴_起亦我亦o我。非我非o我。名嵋病４宋谋臼桥e例。不是e喻。若欲作喻者。t以性o`。喻九界中佛界正受。以滑冷帷Ｓ鞣鸾缰芯沤缁檬堋喻三T苦受。滑喻人天肥堋＠溆鞫乘枯受。嵊髌兴_s受也。次文@受u空。但破幻|o性者。|尚不可得。安得有受。言何待合知要名橛|者。要字。作方字。^有一物身中往怼t何待掌合有知之r。方名橛|耶。NK可知。}
\cix{（子）三明想u藏性}
\maintext{阿y。譬如有人。f酢梅。口中水出。思蹋已隆Ｗ阈乃。想知亦腿缡恰０㈦y。如是酢f。不拿飞。非目谌搿Ｈ缡前㈦y。若梅生者。梅合自。何待人f。若目谌搿Ｗ院峡诼。何待耳。若耳。此水何不耳中而出。想蹋已隆Ｅcf相。是故知。想妄。本非因非自然性。}
\annote{此亦聊e梅崖二境界想。以例十法界皆南肷也。想亦绦形逍乃之一N。於境取像樾浴Ｊ┰ONN名言I。若s六R取六m境。t有六想。一一各有善o三想。成十八想。凡夫於三界六m起_V。名骸o_V。名善。非善非骸Ｃo。二乘沈空名骸３黾倜善。菩_分e二B名骸Ａ诉_中B名善。此等T想。o境界性。惟是妄想以橐蚓。更非因。依此妄想。成帷Ｉw凡夫不了三界惟想。故生染著。有思馈６乘不了涅生死惟想。故生取巍Ｓm沙馈Ｆ兴_不了十界惟想。故理嗑拧Ｓo明馈？名嵋病Ｈ敉想外有境。便於佛法界中成九界妄想。如本o酢梅。口水妄出。若了_境惟是想。便於九法界中@佛界真想。如知崖本o。酸何有。故曰T佛正讨海。男南肷。次文中想蹋已屡cf相者。云。如是思蹋。非已怼７亲阈娜搿Ｈ难怼Ｑ潞献运肌：未人思。若淖闳搿Ｗ愫献运肌：未心想。若心想。何故K足亦X酸。N可知。}
\cix{（子）四明行u藏性}
\maintext{阿y。譬如暴流。波浪相m。前H後H。不相u越。行知亦腿缡恰０㈦y。如是流性。不因空生。不因水有。亦非水性。非x空水。如是阿y。若因空生。tT十方oM空。成oM流。世界自然俱受S溺。若因水有。t此暴流性非（u是）水。（能）有（及）所有（之二）相。今F在。若u水性。t澄清r。非水w。若x空水。空非有外。水外o流。是故知。行妄。本非因非自然性。}
\annote{此以流喻T行。明其念念w纭ａ岵恢燎啊Ｈ绮ㄖ鸩āＡ瞬幌嗉耙病Ｐ幸赃w流造作榱x。造作名有橄唷Ｓ橹相。法w流。y而言之。惟除六o榉āｐN一切假色心。名T行。e而言之。色法十一。另偕。受心所法。另偈荜。想心所法。另傧腙。心王有八。另僮R。其N四十九心所法。及二十四N不相行。皆傩嘘。於此T法之中。取思心所槠涫最I。思亦绦形逍乃之一N。令心造作樾浴ｌ渡撇簧破返纫坌I。^能取境正因等相。役自心令造善等。若s六R。t有六思。一一各有善o。成十八思。凡夫取三界境。造有漏I。二乘取偏空境。造o漏I。菩_取出假境。造亦漏亦o漏I。亦腿≈械谰场Ｔ旆锹┓o漏I。此等T思。如暴流。依此妄行。成生帷Ｉw繇造有漏I。名六凡生。造o漏I。名二乘生。造亦漏亦o漏I。名大道心成就生。造非漏非o漏I。名o上生。o上生。可名非帷ｐN皆生嵋病Ｈ舨贿_流o性。t佛法界。便成九界。所^法身流D。名曰生。如水コ刹āＨ袅诉_水外o流。t九法界。便是佛界。所^但x妄。u如如佛。如波澄成水也。次文空喻真如。水喻藏R。若法f者。云。如是行。不因真如而生。不因藏R而有。亦非u藏R性。非x真如藏R。如是阿y。若行因真如生。toM真如。成oM妄行T佛如怼Ｒ啾恍嘘之所w流。若行因藏R有。t此行性非u是藏R。能有所有二相。今F在。若行u藏R性。t彼入缡芟攵āＷCo檎摺＾DR不F行。反非藏Rw。若行x於真如藏R。t真如o外。藏R海外QoDR波浪。N文可知。}
\cix{（子）五明Ru藏性}
\maintext{阿y。譬如有人。取l伽瓶。塞其煽住M中擎空。千里h行。用A他。R知亦腿缡恰０㈦y。如是空。非彼方怼７谴朔饺搿Ｈ缡前㈦y。若彼方怼t彼瓶中A空去。於本瓶。地少空。若此方入。_孔倒瓶。空出。是故知。R妄。本非因非自然性。}
\annote{此以l伽瓶喻生死妄色。u第八R所讨H相分。倭xT根是也。塞其煽渍摺Ｓ魑曳ǘ獭Ｕ响抖空真如之理。M中擎空者。此空本c十方空性o二oe。喻生死妄色中。Ko我法。唯是如空之R性。c十方佛之R性。亦本o二oe。千里h行用A他者。喻檀颂妄色法。往砹道紊受生。乃至法涛赐。出同居。入方便。出方便。入果等。R知。亦腿缡钦摺Ｅe法合喻也。以要言之。眼R之性。妙X湛然。讨芊界。耳R乃至意R。亦腿缡恰１生洞不^分寸。o因於生死妄色上。我肴弧Ｖ铝羁招o端成隔。如最小瓶。那律H^大千。菩_百千界。亦因於九界妄色上。法涛赐。致令微mx海。不能A照。如以百千世界橐淮笃俊Ｎ┓鹆酥性色真空。性空真色。瓶u太。太u瓶。故得QFM獭Ｒ荒钇沼^。今以佛法界中九界妄R。如空中瓶相。九法界中佛界真R。如瓶中空性。依此妄R。成於命帷Ｎ┓勖等於空。可名非嵋病５诙文中。彼方此方。兼喻MQ二x。喻Mx者。彼方喻前。此方喻後。瓶有往怼？o出入。正@幻色有往怼ＷR性ou右病Ｓ髫Q羲者。彼方喻同居土。此方喻方便土。彼方喻方便土。此方喻果笸痢ｌ侗酒康靥空不少者。正所^o量生出生死界。而生死界不p。_孔倒瓶不空出者。正所^o量生入涅界。而涅界不增。若知生死界不p。涅界不增。t三土o非常寂光土。而法身勖。方o量之o量矣。N文可知。}
\myonkyoh{大佛如砻芤蛐拮C了xT菩_f行首楞澜卷第三文句}
\njim{（壬）二明六入性二。初徵。二e。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{痛伟㈦y。云何六入。本如聿孛钫嫒缧浴}
\annote{梵云\_吠奢。此云入。亦云。根境二法。俱名槿搿＝竦指六根。然不曰根而曰入。正取吸m榱x。凡夫入三界六m。二乘入於真B。菩_入於俗B。佛入中B。皆名槿搿４耸且蚓所生法。u空u假u中。故云本藏性也。}
\kjyix{（癸）二e六。初明眼入u藏性。（至）六明意入u藏性。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿y。u彼目睛瞪l谡摺＜婺颗c凇Ｍ是菩提瞪l谙唷Ｒ蜢睹靼刀N妄m。l居中。吸此m象。名橐性。此x彼明暗二m。竟ow。如是阿y。知是。非明暗怼７庆陡出。不於空生。何以故。若拿怼０uS纭非暗。若陌怼ＣuS纭o明。若母生。必o明暗。如是精本o自性。若於空出。前m象。w根。又空自^。何P汝入。是故知。眼入妄。本非因非自然性。}
\annote{此六入文。一一亦有四。今某踔撩橐性。是明因所生法。u示中所^浮mT幻化相也。次拇艘x彼至何P汝入。是明因u空。u示中所^出生。S绫M。性真常中。求於去砻晕蛏死。了o所得也。三是故知眼入妄。是明因假名。u示中所^因和合。妄有生。因ex。妄名纭；猛Q相也。四本非因非自然性。是明因u中。u示中所^其性真槊钣X明w。本如聿氐纫病Ｏ陆宰即死知。初文u彼目睛瞪l谡摺３猩仙初文言之。兼目c谕是菩提瞪l谙嗾摺Ｈ酥瞪是目之谙唷６不知此清Q目。u是菩提之谙嘁病Ｉw上文借清Q目以喻菩提。此t直指菩提本非目入。但是依菩提真。起目入妄。不可灸咳胪。作菩提真。譬如依目起凇２豢谧髂俊Ｇ霸埔之r非是。正^此耳。因於明暗二N妄m。l居中。吸此m象。名橐性者。正@目入是因所生法也。第四卷云。由明暗等二N相形。於妙A中。黏湛l。精映色。Y色成根。根元目榍Q四大。因名眼w。如蒲萄\。浮根四m流逸奔色。u是此文]_。知明暗二m。已倏杖Ao性。r由此所l妄。及所Y浮俣根。M有性可得。所云l居中者。不^S情f耳。次文先直明其xmow。次z其性本o生。owo生。t因u空。三文意@f有眼入。不^是幻妄Q相。若非幻妄。何故生洞不^分寸。那律^於大千。菩_百千界。惟佛FM十方靡所不。於此o差e性之中。有此NN差e耶。四文明其本u非因非自然之如聿匦浴９士占俣x俱得成也。惟其眼入u空假中。故阿那律陀悟之。名芬照明金三昧。曰。文非明暗淼取Ｅf皆用自他四性配。今何不用。答曰。中四性推zo生。c此妙合。但文@示o生。已甚分明。何必更添名相。}
\cix{（子）二明耳入u藏性}
\maintext{阿y。譬如有人。以墒种讣比其耳。耳根诠省ｎ^中作。兼耳c凇Ｍ是菩提瞪l谙唷Ｒ蜢屿o二N妄m。l居中。吸此m象。名性。此x彼屿o二m。竟ow。如是阿y。知是。非屿o怼７庆陡出。不於空生。何以故。若撵o怼uS纭非印Ｈ怼ｌouS纭oXo。若母生。必o屿o。如是w本o自性。若於空出。有成性。u非空。又空自。何P汝入。是故知。耳入妄。本非因非自然性。}
\annote{分文樗摹Ｗ忌峡芍。初文亦云瞪l谙嗾摺Ｈ淖直恪４宋云塞l谙唷Ｏ挛云畜l谙嗟取＝牧x便。故皆用瞪字。一者轱@真如不守自性。妄槊饔X。喻之以瞪。其法易明。二者正@o明一印Ａ根遂成。Z不D彰。起非先後故也。文皆易知。惟其耳入u空假中。故^音悟之。名槎TA照三昧。}
\cix{（子）三明鼻入u藏性}
\maintext{阿y。譬如有人。急畜其鼻。畜久成凇t於鼻中有冷|。因|分e通塞。如是乃至T香臭狻＜姹桥c凇Ｍ是菩提瞪l谙唷Ｒ蜢锻ㄈ二N妄m。l居中。吸此m象。名M性。此x彼通塞二m。竟ow。知是。非通塞怼７庆陡出。不於空生。何以故。若耐怼Ｈt纭Ｔ坪沃塞。如因塞有。通to。云何l明香臭等|。若母生。必o通塞。如是C本o自性。若目粘觥Ｊ锹自嗅汝鼻。空自有。何P汝入。是故知。鼻入妄。本非因非自然性。}
\annote{文x可知。惟其鼻入u空假中。故周利特迦。依此{心。豁然得大oK也。}
\cix{（子）四明舌入u藏性}
\maintext{阿y。譬如有人。以舌舐吻。熟舐令凇Ｆ淙巳舨　t有苦味。o病之人。微有甜|。由甜c苦。@此舌根不又r。淡性常在。兼舌c凇Ｍ是菩提瞪l谙唷Ｒ蛱鹂嗟二N妄m。l知居中。吸此m象。名知味性。此知味性。x彼甜苦及淡二m。竟ow。如是阿y。知如是L苦淡知。非甜苦怼７且虻有。又非根出。不於空生。何以故。若甜苦怼５t知纭Ｔ坪沃淡。若牡出。甜u知亡。驮坪沃甜苦二相。若纳嗌。必o甜淡及c苦m。斯知味根本o自性。若於空出。空自味。非汝口知。又空自知。何P汝入。是故知。舌入妄。本非因非自然性。}
\annote{初文因甜苦淡二N妄m者。略e甜苦。zN酸辛y等共橐环N。淡自橐环N也。次文空自味非汝口知者。q言非汝口中所知之味也。方c下二句各成一意。N文可知。惟其舌入u空假中。故x梵\提悟之。名橐晃肚Q心地法T。}
\cix{（子）五明身入u藏性}
\maintext{阿y。譬如有人。以一冷手|於崾帧Ｈ衾荻唷嵴睦洹Ｈ峁佟＠湔叱帷Ｈ缡且源撕嫌X之|。@於x知。涉萑舫伞Ｒ蜢谟|。兼身c凇Ｍ是菩提瞪l谙唷Ｒ蜢峨x合二N妄m。lX居中。吸此m象。名知X性。此知Xw。x彼x合`二m。竟ow。如是阿y。知是X。非x合怼７沁`有。不於根出。又非空生。何以故。若合r怼ｋx已纭Ｔ坪斡Xx。`二相。亦腿缡恰Ｈ母出。必ox合`四相。t汝身知元o自性。必於空出。空自知X。何P汝入。是故知。身入妄。本非因非自然性。}
\annote{初文合X之|@於x知者。^因合r有X之|。@於xr亦有身知也。涉萑舫梢蜢谟|者。若字作字。^冷嵯嗌嬷荨ｍ其倭佣成。皆因二手相|之谙嘁病４挝碾x合`二m者。x橐m。合中`二相名一m。下云四相。不^S意_合f耳。N文可知。惟其身入u空假中。故陵伽婆蹉悟之。名榧Xz身。}
\cix{（子）六明意入u藏性}
\maintext{阿y。譬如有人。诰t眠。睡熟便寤。[m斯。失橥。是其倒生住纭Ｎ中w。不相u越。Q意知根。兼意c凇Ｍ是菩提瞪l谙唷Ｒ蜢渡缍N妄m。集知居中。吸撮m。逆流。流不及地。名X知性。此X知性。x彼寤寐生缍m。竟ow。如是阿y。知如是X知之根。非寤寐怼７巧缬小２混陡出。亦非空生。何以故。若腻怼ＣuS纭⒑槊隆１厣r有。u同o。令l受纭Ｈ缬小Ｉuo。l知生者。若母出。寤寐二相S身_合。x斯二w。此X知者。同於空A。竟o性。若目丈。自是空知。何P汝入。是故知。意入妄。本非因非自然性。}
\annote{初文眠寤忘。各有生住缢南唷３趺樯。正眠樽　㈠楫。已寤纭３蹂樯。正寤樽　诰楫。眠去纭３樯。正樽　⑼楫。忘竟纭３跬樯。正忘樽　Ｓ楫。成纭Ｈ绱松住纭？名倒。o始狻x那不停。如浪逐浪。後不至前。前七DR之相。皆若此。今意知根。通t八R心王。五十一N心所。zo不M。et取第七末那。a思量轶w相者。以其名。兼z第八阿耶R。以七八二R。不相x故。下文以思量兼了e性Ke。正^此也。人知眠寤忘橐谙唷６不知此意知根。u是菩提谙唷Ｉw此意知。eo自w。不^因於生缤m。黏湛l知。知精映法。法成根而已。前云生住纭４嗽粕缍m者。而言之。生uz住。uz。而言之。生缍m。各具生住缢南唷Ｉ四相者。欲生樯。正生樽　Ｉ已楫。未生纭缢南嗾摺Ｓ樯。正樽　缫楫。未缫病＜知居中者。AX所^妄有忪吨蟹e聚。假名樾摹４私所^聚u也。吸撮m者。取五m落x影子。楠^意R所境也。逆流者。同r意R。橐流。於外m。^意R。橐逆流。於m。流不及地名X知性者。^^意R。但能依於意根而m。K不能反其根。如眼有。不能^眼。此反不及之地。名橛X知性也。次文寤寐生缍m者。寤寐各有生纭？Q二也。令l受纭＊q云令l知纭Ｉuo。q云生u知S缦嗑o。若母出者。指肉F浮m根也。肉F寤寐二相。不^S身_合。寤t如A_。寐t如A合。x斯寤寐二w。eX知w性。毫不可得。云何可f是母生。N文可知。惟其意入u空假中。故菩提悟之。D入如明空海。}
\njim{（壬）三明十二性二。初徵。二e。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{痛伟㈦y。云何十二。本如聿孛钫嫒缧浴}
\annote{者。方隅所。指眼耳等攘。指色等橥饬。凡夫以三界依正樘。二乘以方便依正樘。菩_以笠勒樘。佛以常寂光土依正樘。o法。u空假中。故曰本藏性也。此中破妄@真惟眼色耳。各各二法ζ啤ｐN皆Ｆ仆m。以攘。前已破@。今意正在破外六m故也。}
\kjyix{（癸）二e六。初明色cu藏性。（至）六明意c法u藏性。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿y。汝且^此o陀淞旨爸T泉池。於意云何。此等槭巧生眼。眼生色相。阿y。若脱鄹生色相者。空非色。色性N。Nt@l一切都o。色相o。l明空|。空亦如是。若蜕m生眼者。^空非色。uN亡。亡t都o。l明空色。是故知。c色空。俱o所。u色c。二妄。本非因非自然性。}
\annote{此中T文。亦各四。初云^此淞秩池者。由汝^故。方知林泉。由林泉故。方@汝^。此正e出因所生之法。u示中所^一切浮mT幻化相也。次撵兑庠坪沃琳l明空色。正@因u空。三氖枪十知至二妄。@因假名。四本非因非自然性。@因u中。以示中文。如前可知。次文先p徵。次p破。破眼根生色相。云空非色。色性N者。S色m难凵。必S空m亦难凵。是色以眼樾浴？找嘁匝樾浴＝褚空之r。非是色。t空性已起。色性N。以空色二性相反。不容K立故也。然OS色性N亡。t便一切都o。o色相。亦何能@明空|。以空色二法。又必相待故也。空亦如是者。色非空。空性塞。塞t@l一切都。空相o。l明色|也。次破色m生眼。云空非色。uN亡者。S纳生。t以色橐性。^空之r。非是色。性uc色KN。然性亡。t便一都o。又l明此空色耶。目丈。例此可知。故不驼f。第三文中。意@十界c色空。俱o。不^幻妄Q相。第四正@惟是S不。不S之藏性也。惟其色u空假中。故波尼沙陀悟之。m色M。妙色密A。}
\cix{（子）二明cu藏性}
\maintext{阿y。汝更此o陀@中。食k艄摹１集撞。鼓音。前後相m。於意云何。此等槭锹矶。耳往。阿y。若痛寺盱抖。如我乞食室_筏城。在o陀林to有我。此必戆㈦y耳。目B迦~不俱。何r其中一千二百五十沙T。一。同硎程。若腿甓往彼。如我w住o陀林中。在室_城to有我。汝鼓。其耳已往艄闹。R出。不俱。何r其中象R牛羊NN音。若o硗。亦o。是故知。c音。俱o所。uc。二妄。本非因非自然性。}
\annote{此中第二推破之文。c前後T文不同。另橐痪帧．知佛Z巧妙。大有所P。今槌銎溲酝庵旨。略有二意。一者T文彼此互彰意。二者密@此方教w意。初意者。若取前章法式以破耳。云。此等槭嵌生相。生耳。若投根生相者。o非。性N。Nt@l一切都o。相o。l明o相。o亦如是。若吐相生耳者。o非。uN亡。亡t都o。l知屿o。若取後章法式以破m。云。此蜕於汝耳。生於鼓。樯於空。若痛寺生於汝耳。Q耳所生。亩出。耳非鼓。云何耳中有鼓。Q汝。於耳入。耳中出。f非x。若生於空。空性常a。常在。何藉他人艄淖茬。若生鼓。鼓常在。常出。何撞簟Ｈ羯於桴。是桴。非鼓。又桴亦常在。常出。若生於手。亦如桴破。若生撞簟＝癯鼓桴手空T相之外。安得e有撞趔w相。w相尚o。暮纬觥Ｊ侵^以彼彰此也。又取此章法式以破色。云。此等槭巧硌圻。眼往色。若痛松硌圻者。此色已戆㈦y眼。目B迦~不俱。何r一千二百五十沙T。e眼同。若腿昴客彼色。仰^日r。汝目已往日。其NT色。皆不。又取此章法式以破香。云。此等槭窍肀沁。鼻往香。若痛讼砣瓯沁。目B迦~不俱。若腿瓯峭彼香。忽有臭狻Ｒ不。是^以此彰彼也。f此意者。^治生o量蛘狻７故。次意者。祗一。A一切而oT那所^妙音密A。祗一耳根。A一切而os。^音所^A照三昧。故曰此方真教w。清Q在音也。或^此是破妄。不可s真心反y。恐塞悟T。此大不然。佛之破妄。元轱@真。倘於此瞥悟。正橙碚f法本讯。若o硗亦o者。^若音各有而o往怼t又不成矣。惟其u空假中。故x那於此悟明四N四B。具如下文所明。}
\cix{（子）三明Mc香u藏性}
\maintext{阿y。汝又M此t中旃檀。此香若腿混兑汇。室_筏城四十里韧r狻ｌ兑庠坪巍４讼蜕旃檀木。生於汝鼻。樯於空。阿y。若痛讼闵於汝鼻。Q鼻所生。谋浅觥１欠庆固础Ｔ坪伪侵杏徐固狻７Q汝香。於鼻入。鼻中出香。f非x。若生於空。空性常a。香常在。何藉t中k此枯木。若生於木。t此香|。k成。若鼻得。合蒙狻Ｆv空未及bh。四十里仍坪我崖。是故知。香鼻c。俱o所。uMc香。二妄。本非因非自然性。}
\annote{第二文破若生於木。有v有Z。初云t此香|因k成。若鼻得合蒙狻Ｄ隧凡情而vS之。次云其v空未及bh。四十里仍坪我崖。乃以F量而Z破之。w凡情不了一切惟心。香性u如聿亍２贿^循IlF。而妄香木有殊倭Α９室员遣幻。破其不哪旧。亦是另橐痪帧Ｈ常式。云若生於木。t木常l香。何藉火k。然後狻Ｈ羯於火。火自香。何香木。又x枯木。火尚ow。云何l香。N皆可知。惟其香u空假中。故香劳子悟之。妙香密A。}
\cix{（子）四明Lc味u藏性}
\maintext{阿y。汝L二r中持\。其g或遇酥酪醍醐。名樯衔丁ｌ兑庠坪巍４宋蜕於空中。生於舌中。樯食中。阿y。若痛宋渡於汝舌。在汝口中。祗有一舌。其舌r已成酥味。遇黑石蜜不推移。若不移。不名知味。若移者。舌非多w。云何多味一舌之知。若生於食。食非有R。云何自知。又食自知。u同他食。何A於汝。名味之知。若生於空。汝n空作何味。必其空若作y味。y汝舌。亦y汝面。t此界人。同於海~常受y。了不知淡。若不R淡。亦不Xy。必o所知。云何名味。是故知。味舌cL。俱o所。uLc味。二俱妄。本非因非自然性。}
\annote{文皆可知。惟其味u空假中。故王上悟之。位登菩_。}
\cix{（子）五明身c|u藏性}
\maintext{阿y。汝L晨朝以手摩^。於意云何。此摩所知。l槟苡|。能樵谑帧驮陬^。若在於手。^to知。云何成|。若在於^。手to用。云何名|。若各各有。t汝阿y有二身。若^c手一|所生。t手c^橐惑w。若一w者。|to成。若二w者。|l樵凇Ｔ谀芊撬。在所非能。不空c汝成|。是故知。X|c身。俱o所。u身c|。二俱妄。本非因非自然性。}
\annote{此之|m。^色香味四m。妄是一。相貌不同。必由能知。方@所|。以其身未|r。H名色法故也。此中第二破妄。亦常式。若常式。云此痛鸵蜢栋羯。因於身生。因空生。若因棒生。棒t自痛。何A汝身。若因身生。何待棒。若因空生。空性常a。痛常在。又空自痛。身何所知。又身棒合生者。以身倚棒。u有痛。何待打。若x生者。xo所|。云何痛生。乃至若拇蛏。除s人手棒及空杖晟硐唷４蚝误w相。打尚ow。云何生痛。今不用此破法。e就一身能所互Z。倍橛H切。言l槟苡|者。此以有知槟苡|。o知之物樗|也。故能在於手。t^便o知。如木石之但樗|。不统赡堋Ｈ裟茉陟额^。t手便o用。亦如木石但樗|。不兔能。若^c手。各各有一能知|者。t成二知。有二身。若^c手一|所生。q言共一知|之w。惟一|。t^手o二。若^手o二。|便o成。以二物相合。方有|故。若^c手是二w。t此|m。竟安在。在能t不在所。在所t不在能。身中求於|了不可得。不空c汝成|也。能所二句。交合^手二事。若以^槟苷摺Ｓ|在^t不在手。在手t不在^。若以手槟苷摺Ｓ|在手t不在^。在^t不在手。N文可知。惟其|u空假中。故跋陀婆_悟之。妙|宣明。}
\cix{（子）六明意c法u藏性}
\maintext{阿y。汝常意中所善o三性。生成法t。此法u心所生。楫x心e有方所。阿y。若u心者。法t非m。非心所。云何成。若x於心e有方所。t法自性。橹非知。知t名心。汝。非m。同他心量。u汝。u心。云何汝心更二於汝。若非知者。此m非色香味x合冷及空相。於何在。今於色空都o表示。不人g更有空外。心非所。恼l立。是故知。法tc心。俱o所。t意c法。二俱妄。本非因非自然性。}
\annote{初文云意中所者。法名m。祗是前五m之生缬笆隆ｌ妒乐B中。亦oew故也。分e法性。t有三N。一是善性。通漏o漏。人天十善。色o色定。名有漏善。四}法界所有戒定慧等。名o漏善。二是盒浴Ｍ界韧狻Ｒ思相NNTI。名界骸m沙o明相NNTI。名界外骸３此二性。於善悍o可e。名o性。言生成法t者。由意善。生成善法t。由意骸Ｉ成悍ㄜt。意o。生成o法之t。t。亦法。持榱x。生物解。令人知是善o法。任持自性。善o三法性不可改。此正明因生法。所^一切浮mT幻化相也。次文立u心x心二Ny端。然後e破。初破此法若u心者。法t不名m。非是心之所。云何成於外。次破x心e有方所。再立二案。^法自性。橛兄耶。非有知耶。先破有知。以一句定其名x。e以汝u汝而p破之。^法有知。t名樾摹Ｇ掖穗x心有知之法。楫汝耶。u汝耶。若於汝。t非是m。乃同他人心量。若u是汝。tu汝心。云何汝心更二於汝。而曰x心e有方所。此破x心有知已竟。次破x心法m若o知者。非前五m及空相。更有何物名榉m。今於五m空都o表示。不更在空之外。空非有外。xQ不成。OS空外。t亦非心所境界。而不可立樘矣。N文可知。惟其法u空假中。故摩X迦~悟之。妙法_明。N缰T漏。}
\njim{（壬）四明十八界性二。初徵。二e。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{痛伟㈦y。云何十八界。本如聿孛钫嫒缧浴}
\annote{界者。因x。根m榫而生於R。f名榻纭Ｓ址N族x。根mR三。各有N子。各樽孱。又界限x。雀外m。中g名R。此中正意。惟破界妄而@R性。以根m二N。先已破@故也。十法界染QTR。俱o界可得。一一u空假中。故云本藏性也。}
\kjyix{（癸）二e六。初明眼R界u藏性。（至）六明意R界u藏性。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿y。如汝所明。眼色榫。生於眼R。此R鸵蜓鬯生。以眼榻纭Ｒ蛏所生。以色榻纭０㈦y。若因眼生。o色空。o可分e。v有汝R。欲⒑斡谩Ｈ暌又非青S赤白。o所表示。暮瘟⒔纭Ｈ粢蛏生。空o色r。汝R纭Ｔ坪巫R知是空性。若色r。汝亦R其色相w。汝R不w。界暮瘟。淖t。界相自o。不ta。纳生。不R知空所在。若兼二N眼色共生。合t中x。xt珊稀ｓw性sy。云何成界。是故知。眼色榫。生眼R界。三都o。t眼c色。及色界三。本非因非自然性。}
\annote{此中T文。准上亦各四。某踔辽於眼R。ue正因境。次拇俗R椭猎坪纬山纭Ｃ髌u空。三氖枪十知至三都o。明其惟是假名。四t眼c色至K。明其u中。以示文x。如前可知。初文言如汝所明者。cu是Z。以此因生法。xP四教。阿y所明。不^是藏教中法有我o意耳。尚不知因u空。r假中耶。下文乃正破其法獭６w藏性也。次文徵中。但立眼生色生二案。破中兼破共生。初破眼生可知。次破色生者。若汝R因色生。t空o色r。汝RS色纭Ｈ曜R纭Ｔ坪巫R知是空性。若色r。汝亦R其色相w。t色自。而汝R不。界暮瘟。若^R纳。tR已受。界相自o。若R纳生而又不。taR色。不R知空所在矣。次破共生者。若R是眼色二N之所共生。t果必宜似因。一分难凵者。t是有知。一分纳生者。to知。故眼色合r。汝R乃一分有知一分o知而中x。正眼色xr。汝R一分w眼一分w色而珊稀Ｈ绱tw性sy。云何成界耶。知眼Ro生明矣。第三文中。意@九界眼R。及佛界成所作智。皆是不S。假f榻纭t十法界之三。都ow性。不^假名而已。第四文中。Y@眼色R三。一一本是S不。不S之藏性也。惟其眼Ru空假中。故舍利弗悟之。心l光。光O知。}
\cix{（子）二明耳R界u藏性}
\maintext{阿y。又汝所明。耳榫。生於耳R。此R鸵蚨所生。以耳榻纭Ｒ蚵所生。以榻纭０㈦y。若因（倭x）耳生。屿o二相不F前。根不成知。必o所知。知尚o成。R何形貌。若取耳（形能）。o屿o故。o所成。云何耳形s色|m名樽R界。t耳R界。恼l立。若生於。R因有。t不P。ot亡相所在。R穆生。S因而有相。R。不非界。t同。R已被。l知R。若o知者。K如草木。不s成中界。界o中位。t韧庀暮纬伞Ｊ枪十知。耳榫。生耳R界。三都o。t耳c。及界三。本非因非自然性。}
\annote{次文徵中。亦但立耳生生二案。破中兼破共生初破耳生又二。一破倭x耳生。文相易知。二破浮m耳生。故云。若取耳形槟苈者。o屿o。o所成。M可使此耳形。於色m|m而樽R界耶。w耳形Q定不能色。又知|者。u偕砀故也。次破生又二。先直破云t不P。然ot亡相所在。次破D云。若^Rm穆而生。原S此因於根而有相。tr。亦其所生之R。若不R。tR非穆生。故非以榻纭Ｈ粼SR。tR便同於。R已被。又l橹R者。若更o知R者。tK如草木o知。又不可矣。次破共生云。又不m根s成中界。^半是根生。半是m生。t有知o知。w性sy。界相自不成也。中位o。韧獍灿小o生之理昭然明白。N文可知。惟其耳Ru空假中。故普t菩_悟之。心l明。分e自在。}
\cix{（子）三明鼻R界u藏性}
\maintext{阿y。又汝所明。鼻香榫。生於鼻R。此R鸵虮撬生。以鼻榻纭Ｒ蛳闼生。以香榻纭０㈦y。若因鼻生。t汝心中以何楸恰槿∪庑坞p爪之相。槿↓M知u之性。若取肉形。肉|乃身。身知u|。名身非鼻。名|um。鼻尚o名。云何立界。若取M知。又汝心中以何橹。以肉橹。t肉之知。元|非鼻。以空橹。空t自知。肉非X。如是t空是汝。汝身非知。今日阿yo所在。以香橹。知自傧恪：晤A於汝。若香臭獗厣汝鼻。t彼香臭二N流狻２簧伊m及旃檀木。二物不怼Ｈ曜札M鼻橄槌簟３t非香。香非臭。若香臭二俱能者。t汝一人有杀恰ξ道。有二阿y。l槿牦w。若鼻是一。香臭o二。臭橄恪Ｏ统沙簟６性不有。界恼l立。若因香生。R因香有。如眼有。不能^眼。因香有故。不知香。知u非生。不知非R。香非知有。香界不成。R不知香。因界t非南憬立。o中g。不成韧狻１酥T性。竟妄。是故知。鼻香榫。生鼻R界。三都o。t鼻c香。及香界三。本非因非自然性。}
\annote{次文破鼻生中。又以浮m倭x二根K徵。先破浮m根可知。次破倭x根中。又以肉以空以香倭x所托之。一一破之。倭x根尚不可得。r因根所生R耶。若因香生以下。方破R南闵。^R因香有。不知香。如眼有。不能^眼。若能知香。u非香生。若不知香。又非鼻R。且香m若非R知其有。t香界便自不成。鼻R若不知香。t因界喾南憬立。o中g之R。亦不成韧飧m。竟妄。足@o生矣。N文可知。惟其鼻Ru空假中。故O陀_y陀悟之。明A缏。}
\cix{（子）四明舌R界u藏性}
\maintext{阿y。又汝所明。舌味榫。生於舌R。此R鸵蛏嗨生。以舌榻纭Ｒ蛭端生。以味榻纭０㈦y。若因舌生。tT世g甘蔗趺伏SB石}辛K桂。都o有味。汝自L舌樘榭唷Ｈ羯嘈钥唷ＵlL舌。舌不自L。孰橹X。舌性非苦。味自不生。云何立界。若因味生。R自槲丁Ｍ於舌根。不自L。云何R知是味非味。又一切味。非一物生。味多生。R多w。Rw若一。w必味生。y淡甘辛和合俱生T相。同橐晃丁o分e。分eo。t不名R。云何兔舌味R界。不空生汝心R。舌味和合。u於是中元o自性。云何界生。是故知。舌味榫。生舌R界。三都o。t舌c味。及舌界三。本非因非自然性。}
\annote{次文徵中亦惟二案。破中兼破o因生及共生。先破舌生。文相易知。次破味生。又槿意。一者若奈渡。不知味。譬如舌不L舌。二者以能生例所生。能生之物多。所生之R亦多w。如多父不共生一子。三者以所生例能生。R味生而w是一。t能生之味亦是一。如一子Qo多父。t何者辂y。何者榈。何者楦樾痢：握橹T味和合相。何者橹T味俱生相。何者橹T味相。皆o分e。o分e。又不名舌R矣。次不空生汝心R一句。破o因生。空生uo因也。次舌味和合。u於是中元o自性。云何界生。破共生也。w使舌味和合而生於R。t半儆兄。半o知。w性s。不成中界矣。N文可知。惟其舌Ru空假中。故M慈悟之。能以法音降伏魔怨。消缰T漏。}
\cix{（子）五明身R界u藏性}
\maintext{阿y。又汝所明。身|榫。生於身R。此R鸵蛏硭生。以身榻纭Ｒ蛴|所生。以|榻纭０㈦y。若因身生。必o合x二（N）X^（之）。身何所R。若因|生。必o汝身。l有非身知合x者。阿y。物不|知。身知有|。知身u|。知|u身。u|非身。u身非|。身|二相。元o所。合身u樯碜泽w性。x身u是空等相。韧獠怀伞Ｖ性坪瘟。中不土。韧庑钥铡t汝R生恼l立界。是故知。身|榫。生身R界。三都o。t身c|。及身界三。本非因非自然性。}
\annote{次文直破身生|生。文皆可知。陌㈦y物不|知以下。更⑸碛|合辨。明其o性。u破共生意也。言外物本不|汝之知。但汝身知有物|耳。然知於身者。u是|m。知|m者。u是身根。若以u是|m。便非可名樯砀。若以u是身根。便非可名橛|m。是t身|二相。元o韧馓所可得也。又若^|合身。u樯碜泽w性。eo|位。若^|若x身。u是空等相。又o|用。韧舛界。尚自不成。中gR界驮坪瘟。中不可土。韧庵性亦空。M非因u空之明C乎。N文可知。惟其身Ru空假中。故波x悟之。身心一切通利。}
\cix{（子）六明意R界u藏性}
\maintext{阿y。又汝所明。意法榫。生於意R。此R鸵蛞馑生。以意榻纭Ｒ蚍ㄋ生。以法榻纭０㈦y。若因意生。於汝意中。必有所思。l明汝意。若o前法。意o所生。xo形。R⒑斡谩Ｓ秩曜R心。cT思量兼了e性。橥楫。同意u意。云何所生。意不同。o所R。若o所R。云何意生。若有所R。云何R意。唯同c。二性o成。界云何立。若因法生。世gT法。不x五m。汝^色法。及T法。香法。味法。及c|法。相罘置鳌Ｒξ甯。非意所z。汝RQ定依於法生。今汝B^法法何睢Ｈ綦x色空屿o通塞合x生纭Ｔ酱酥T相。Ko所得。生t色空T法等生。t色空T法等纭Ｋ因o。因生有R。作何形相。相畈挥小＝缭坪紊。是故知。意法榫。生意R界。三都o。t意c法。及意界三。本非因非自然性。}
\annote{次文p徵p破。先破因意生中。槎x。初s我獠簧破。次s同俱非破。初破云。若因意生。t於汝意之中。必有所思量。乃可l明汝意。若一都o前法。t意根便o所生。x彼法。意根尚o形相。意R又⒑斡谩４纹圃啤Ｓ秩甑诹R心。O是因意根生。tc第七思量。兼第八了e之性橥楫。R若同於意根。便u是意。云何是意所生。R若於意根。t不同意之有知。uo所Re。若o所R。云何名橐飧所生。若有所R。o法m可R。云何但自R其意根。由此言之。同二性。皆不能成。暮味立界耶。曰。R心指第八。今何反作第六。了e指第六。今何反作第八。答曰。以名定x。fo一得。以x定名。fo一失。今之文x。如此。不可泥字而昧理也。且八R名字。有通有e。et前六名R。能了境故。第七名意。a思量故。第八名心。T法集起故。通t八皆名R。Q榘俗R故。八皆名意。皆有思量性故。八皆名心。是心王故。今R心二字。重在R字。故指第六。了e性三字。重在性字。故是第八。思量正指意根。此易可知。由第七第八o始a相依倚。故以兼字@之。此正所生R心。c能生意根。是同是。t文理俱矣。二破法生中。直明法o自w。何能生R。w五m相貌。俱可指。唯有法m。不^u是五m生缬白印eo自w。故今徵云。汝且B^法m之法。作何形睢Ｈ綦x色空屿o通塞合x等法之生纭t法mKo所得。生不^是色空T法等生。绮贿^是色空T法等纭：翁更有法m自w相耶。所因之法mo。t因法m生所有之R。作何形相。其o生o性明矣。N文可知。惟其意Ru空假中。故大目犍B悟之。心光l宣A。明清Q。自在o畏也。某蹙矸鸶姘㈦y汝我同庵链恕Ｊ侨泶鹗疚闹小＞褪乱燥@理竟。}
\muh{（戊）二明性本具相槿。初C疑。二X]S宣。三正殚_示。}
\kix{（己）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。如沓Ｕf和合因。一切世gNN化。皆因四大和合l明。云何如恚今乃）因自然二俱排P。我今不知斯x所佟Ｎ┐拱ы。_示生中道了xo蛘法。}
\annote{上砭褪嘛@理。正明藏性S不。的皆中道了xo蛘法。而阿y久帖\因名言狻Ｋ以反疑W。^是o世B。不免在嗫铡９矢求_示中道了x也。原此疑情。v有三。一者近年入界起疑。^本非因非自然性。t根mR等。一切皆空。而不知如硭示。乃u事之理。非苁卵岳硪病６者h氖番辨起疑。^此性。非X知。t能所。同轫蛴啊６不知如硭示。乃u眚之目。非眚外目也。三者更钠咛破妄起疑。^影是非心。因自然途闩P。t妄o所依。真o可。而不知如硭示。惟其x一切相。所以u一切法也。}
\kix{（己）二X]S宣}
\maintext{r世尊告阿y言。汝先xXT小乘法。l心勤求o上菩提。故我今r。槿觊_示第一xB。如何⑹篱g蛘妄想因而自p@。汝m多。如f人。真F前。不能分e。如碚f檎婵z愍。汝今B。我槿攴e_示。亦令硇薮蟪苏摺Ｍㄟ_相。阿y默然。承佛}旨。}
\annote{此中某踔琳婵z愍。是Xo。汝今B一句。是]o。我槿曛镣ㄟ_相。是S宣。阿y默然承佛}旨。是I佛]。一心B。三I皆寂也。初文言汝先xT小乘法者。以阿yw硪佛。u殷勤⒄得成菩提方便。M非小求大。故我今r槿觊_示第一xB者。v指前硭f。一一o非第一xB。更非次第三B等也。金口\言。明文若此。解者欲以奢摩他等分配前文。可^公c佛抗。今一一更辄c示。俾旨昭然。初首唱常住真心性Q明w。u]直心正念真如。便是第一xB真血}。次欲逐破妄獭Ｏ瘸大定之名。俾利根者。妄唐铺。定wA彰。心了不可得。心uQFM獭非第一xB。次明二N根本不x一心。非第一xB。次明T法所生。唯心所F。非第一xB。次明性是心非眼。而此性。本ou。亦o舒卷。本o生纭Ｒo增p。本不可。亦Q非物。本o舒s。亦o嗬m。本o是。亦o非。本非自然。亦非因。本非明暗色空。亦非X知。本非和合。非不和合。以要言之。x一切相。u一切法。非第一xB。次明入界u空u假u中。非第一xB。第一xB。u是中道了xo蛘法。乃未硕e求中道了x。大似f而不知真。良以有o慧故也。故仍]以B。庶撞橥铰耳。相亦u第一xB。亦u中道了x。以其o相不相。名相。前已深明相uo相道理。今更重明o相u相道理。令其通_也。}
\kix{（己）三正殚_示二。初牒疑示。二v大e@。}
\krang{（庚）初中二。初就法破妄。二借喻@理。}
\sin{（辛）今初}
\maintext{阿y。如汝所言。四大和合。l明世gNN化。阿y。若彼大性w非和合。t不能cT大s和。q如空。不和T色。若和合者。同於化。始K相成。生缦嗬m。生死死生。生生死死。如旋火。o有休息。}
\annote{此牒其妄而破之也。如硭f和合因。祗轱@示T法o性。若妄四大有w性。由彼和合。能生T法。tc外道邪何。故今牒而破之。先破非和合。次破和合。由不_不S之性。必w非和合。由不_S不之性。必⑥D和合。今K破之。t已密@如聿匦浴７绞撬拇笳嫘浴６四大o性。正是如聿刂性矣。先破非和合云。若彼T大之性。w必非和合者。t一一大。皆不能cT大s和。q如空不和T色。便oT大之用。如地性常浴Ｓ鏊不。水性常冷。遇火不岬取：我陨成f物。若彼T大之性。必定是和合者。t便同於NN化。始K相成。生缦嗬m。生而退馈Ｋ蓝蜕。纳至生。乃乐了馈Ｈ缧火。o有休息。便oT大之w。如地遇水。t失其浴Ｋ遇火。t失其等。自w失。又⒑我陨成f物。此等M非蛘妄想也耶。}
\sin{（辛）二借喻@理}
\maintext{阿y。如水成冰。冰成水。}
\annote{此承上文破其妄。而示以S不。不S之理性也。此槠叽罂喻。O著眼。以冰水喻S之相。以冰水同一裥远喻不之性。若藏性S於染。成佛法界中九界七大。喻以如水成冰。若藏性S於Q。@九法界中佛界七大。喻以冰成水。惟一裥浴１水相殊。是^不S。冰水m殊。裥o二。是^S不。由其Su不故。所以七大o非性真A融。周谭界。由其不uS故。所以七大o不S心量。循IlF也。}
\krang{（庚）二v大e@。此正@示S不不S之藏性。方是七大性。所^性具法T。事事oK之法界也。知七大。u是入界。但_合V略不同。_色榍拔宕蟆Ｖ甘荜楦大。合想行R樽R大。又M列六m榍拔宕蟆Ｊ樟根楦大。收六R樽R大也。知七大更o法。以二文前後互融。方_A悟之T。前明入界。皆如聿亍１o生纭ｍ知u是七大皆如聿亍１o生纭ａ崦魅聿刂行跃咂叽蟆ＧQA融。讨芊界。循IlF。知u是如聿刂行跃哧入界。清QA融。讨芊界。循IlF。所^u事之理。o有少S理性而不z在事中。u理之事。o有少S事相而不z在理中。故得毛吞巨海。芥{。介三千。x那十世。心性妙理。至此已O。三B一B。更oNN。故使阿y大悟。D@法身。下文M慈v。不^e榉讨卣咂埔耳。T家不_。或以此榇蔚谌B。或以此榭张c不空刹亍；虻指此榭杖聿亍Ｏ挛姆斤@不空等藏。_罔A宗。rХ鹫Z。哀哉哀哉。文分槠摺３趺鞑匦u地大性。（至）七明藏性uR大性。}
\sin{（辛）初中三。初破妄獭６@理性。三斥迷惑。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{汝^地性。榇蟮亍＜槲m。至m。析彼O微色H相七分所成。更析。u空性。阿y。若此析成空。知空出生色相。汝今言。由和合故。出生世gT化相。汝且^此一m。用滋空和合而有。不合成。又m析入空者。用咨相合成空。若色合r。合色非空。若空合r。合空非色。色q可析。空云何合。}
\annote{十法界壬外色名地大。今且sF前外色辨也。七分析色。自是外道邪。由彼不_色性u是藏性。本c空性o二oe。妄^析色方可w空。今故牒而破之。^汝尚同凡外所和合因。^於此地妄w性。以榉e色至。方榇蟮亍Ｎ錾至。便槲m。至m。乃析彼O微色H相七分所成。O使更析。u成空性耶。若使此m。果然析成空。知此空中。亦出生色相矣。下文方正破之。文K可知。色q可析一句。亦是其情而姑v之。t亦法界。亦法界。皆是S心量。循IlF。不待合。不待析也。}
\njim{（壬）二@理性}
\maintext{汝元不知如聿刂小Ｐ陨真空。性空真色。清Q本然。周谭界。S生心。所知量。循IlF。}
\annote{此正@示如聿匦浴u是色之真性。亦是空之真性。是故色之c空。o非是性。o非是真。色非待合而始有。空非待析而始成。祗由S常不故。所以不常S也。以其S不。故槿纭Ｒ云洳蛔S。故怼Ｒ云湫跃呤界染Q功能。故Q椴亍Ｒ云o法不在YS。故名橹小Ｒ云o性之性。u是十法界色空性。性不可改。wo妄。故一一皆性皆真。以其十法界色。皆悉x^^非。w是o作。故名清Q本然。以其十法界色。各各QFM獭９拭周谭界。夫性真色空。u是性具清Q本然。u是性w。周谭界。u是性量。此示S不w也。S十法界生迷悟之心。其所知染Q之量。循於十界善褐TI。而lF槭界苦分T色。此示不S用也。Su不。如冰水之裥允冀K不。不uS。如裥灾冰水是S。S寒鼍。水t成冰。而裥op。以喻S迷染。成九界生死幻色。而藏性op。S和暖。冰t成水。而裥o增。以喻S悟Q。成佛界真善妙色而藏性o增。故知喻。逃髌叽篌w用性相。今一一文。用上喻意而消之。t旨趣昭然。}
\njim{（壬）三斥迷惑}
\maintext{世go知。惑橐蚓及自然性。皆是R心分e度。但有言f。都ox。}
\annote{世g者。讨妇欧界生也。未_此S不不S妙性。故各各有因自然二N妄。而此妄。但是蛘言f而已。Kox可指也。w凡外世g。或r方微m大自在等T邪因。或冥B神我以樽匀弧４t藏教所明因生法。u已破竟。陀锈g根X。A佛因言教。不_如碚f法旨趣。以苦集绲朗莱鍪篱g因果差e。僖蚓。以缰B所@偏真涅。性o生纭＿名自然。此t通教所明因u空。亦已破竟。陀锈g根三乘。A佛u空言教。不_如碚f法旨趣。以苦集绲酪磺腥缁谩Ｃ橐蚓。以真理o生。苦不能迫。集不能染。名自然。此te教所明因假名。亦已破竟。陀锈g根菩_。A佛u假言教。不_如碚f法旨趣。以o明招感九界生死。名橐蚓。但中佛性凝然不。如月在外。名自然。此惟今教所明因u中。方得破MoN。故知未曾_佛知。t九界同名R心。如水成冰。若A解初_。tR心便成妙^察智。如冰成水。下皆准知。惟其藏性u地大性。故持地菩_悟之。mN智A。成o上道。}
\sin{（辛）二明藏性u火大性三。初破妄獭６@理性。三斥迷惑。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y。火性o我。寄於T。汝^城中未食之家。欲炊爨r。手剃燧。日前求火。阿y。（欲若）名和合者。如我c汝一千二百五十比丘。今（和合而）橐槐。m橐弧Ｔ其根本。各各有身。皆有所生氏族名字。如舍利弗。婆_TN。穷l螺。迦~波N。乃至阿y。瞿曳N姓。（如此方可名楹秃希┌㈦y。若此火性因和合有。彼手嚏R。於日求火。此火溺R中而出。陌出。殪度怼０㈦y。若日碚摺Ｗ阅汝手中之艾。硖林木。皆受焚。若R中出。自能於R出然於艾。R何不g。（今乃）u汝手獭Ｉo嵯唷Ｔ坪稳阢。若生於艾。何藉日R光明相接。然後火生。汝又B^。R因手獭Ｈ奶怼０本地生。火暮畏竭[v於此。日R相h。非和非合。不火光o淖杂小}
\annote{十法界然鹜饣稹？名火大。今且sF前外火辨之。火性o我者。且指妄性本o自w。槠品餐庑杂故也。寄於T等者。仍e正因境。然後明其o性。阿y名和合者以下。e和合相以反@於非和合性。此喻不唯反@火大。亦田@下文五大。文不重出。x相通故也。燧者。取火之R。穷l螺。此云木瓜林。尊者之名。迦~波。此云氏。尊者之姓。瞿摇４嗽频刈佟Ｒ嘣迫辗N。u如硭仔铡ｇR。u燧。u者。屈曲之貌。不火光o淖杂幸痪洹＜嫫撇缓秃狭x。}
\njim{（壬）二@理性}
\maintext{汝q不知如聿刂小Ｐ曰鹫婵铡Ｐ钥照婊稹Ｇ舯救弧Ｖ谭界。S生心。所知量。阿y。知世人一嚏R。一火生。谭界獭M世g起。起淌篱g。有方所。循IlF。}
\annote{此@性具十法界火。火之c空。皆性皆真。S常自不。故能S心量而循IlF。u是不常自S。致有十法界火。NN差e也。N如上。}
\njim{（壬）三斥迷惑}
\maintext{世go知。惑橐蚓及自然性。皆是R心分e度。但有言f。都ox。}
\annote{x如上。惟其藏性u火大性。故跗c瑟摩悟之。生大稹５o上X。}
\sin{（辛）三明藏性u水大性三。初破妄獭６@理性。三斥迷惑。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y。水性不定。流息oa。如室_城迦沉_仙。斫迦_仙。及\^摩。X_多等T大幻。求太精。用和幻。是T等。於白月。手谭街T。承月中水。此水闹橹谐觥？罩凶杂小脑怼０㈦y。若脑怼Ｉ心苓h方令珠出水。所林木。皆吐流。流t何待方T所出。不流明水非脑陆怠Ｈ闹槌觥t此珠中常流水。何待中宵承白月。若目丈。空性o。水oH。娜虽┨臁＝酝滔溺。云何陀兴空行。汝更B^。月奶熠臁Ｖ橐蚴殖帧３兄樗P。本人敷O。水暮畏搅髯㈧洞恕Ｔ轮橄噙h。非和非合。不水精o淖杂小}
\annote{十法界人外水。名水大。今且sF前外水辨之。水性不定。有r而流。有r而息。亦指妄性ow以破外。如室_城下。e因境。此水拖隆Ｃ髌o性。先皆V破和合。後以不水精o淖杂幸痪洹＾D破不和合也。月中之水。名太精。正望夜。月中天。名白月。方T。u取水珠名。N可知。}
\njim{（壬）二@理性}
\maintext{汝尚不知如聿刂小Ｐ运真空。性空真水。清Q本然。周谭界。S生心。所知量。一讨椤Ｒ惶水出。谭界獭M法界生。生M世g。有方所。循IlF。}
\annote{此明性具十法界水。水之c空。皆性皆真。S常自不。故能不常自S。遂有十界水差e也。}
\njim{（壬）三斥迷惑}
\maintext{世go知。惑橐蚓及自然性。皆是R心分e度。但有言f。都ox。}
\annote{惟其藏性u水大性。故月光童子悟之。一味流通。得o生忍。}
\sin{（辛）四明藏性uL大性三。初破妄獭６@理性。三斥迷惑。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y。L性ow。屿o不常。汝常整衣入於大。僧伽梨角蛹鞍人。t有微L拂彼人面。此L统鲷卖慕恰０l於空。生彼人面。阿y。此L若统鲷卖慕恰Ｈ昴伺L。其衣wu。x汝w。我今f法中垂衣。汝看我衣。L何所在。不衣中有藏L地。若生空。汝衣不印：我o拂。空性常住。L常生。若oLr。空纭顼L可。缈蘸睢Ｈ粲猩纭２幻空。名樘空。云何L出。若L自生被拂之面。谋嗣嫔。拂汝。自汝整衣。云何倒拂。汝B^。整衣在汝。面俦巳恕Ｌ空寂然。不⒘印ｏL自l方鼓泶恕ｏL空性隔。非和非合。不L性o淖杂小}
\annote{十法界油印？名L大。今亦且就F前外颖嬷。L性ow屿o不常者。正@妄o自性。破外也。汝常整衣下。重e因生法。僧伽梨。此云大衣。此L拖隆Ｕ明生o性。袈裟此云纳。u三衣之都名。空性常住L常生者。能生是常。所生亦常也。若oLr空缯摺Ｋ生o常。以例能生亦o常也。L空性隔者。不_同是藏性。tL性印？招凫o。不相橛靡病２L性o淖杂姓摺＾D破不和合也。}
\njim{（壬）二@理性}
\maintext{汝宛不知如聿刂小Ｐ燥L真空。性空真L。清舯救弧Ｖ谭界。S生心。所知量。阿y。如汝一人微臃衣。有微L出。谭界拂。M土生。周淌篱g。有方所。循IlF。}
\annote{此明性具十法界L。L之c空。皆性皆真。是故Su不。不uS。而有十法界L差e也。}
\njim{（壬）三斥迷惑}
\maintext{世go知。惑橐蚓及自然性。皆是R心分e度。但有言f。都ox。}
\annote{惟其藏性uL大性。故琉璃光法王子悟之。合十方佛饕幻钚摹}
\sin{（辛）五明藏性u空大性四。初破妄獭６明大均。三@理性。四斥迷惑。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y。空性o形。因色@l。如室_城去河b。Tx利N。及婆_T。成帷Ｊ淄印＜骖H_。旃陀_等。新立安居。涨笏。出土一尺。於中t有一尺空。如是乃至出土一丈。中g得一丈空。空\深。S出多少。此空楫因土所出。因所有。o因自生。阿y。若痛丝o因自生。未土前。何不oK。唯大地。迥o通_。若因土出。t土出r。空入。若土先出o空入者。云何空因土而出。若o出入。t空土元o因。ot同。t土出r。空何不出。若因出。t出空。非出土。不因出。自出土。云何空。汝更B。BB^。娜耸蛛S方\D。土因地移。如是空。因何所出。空。不相橛谩７呛头呛稀２空o淖猿觥}
\annote{十法界瓤胀饪铡？名空大。今亦且就F前外空辨之。空性o形因色@l者。正明空o自性。破外也。如室_城下。重e因生法。此空楫下。V明生o性。x利N。u王族。婆_T。此云Q裔。亦云梵志。如此方儒I之家。成帷u商Z。首陀。ur夫。H_。此云利根。ug士九流之。旃陀_。此云魁。u屠酤H舍T下v家。空之\深。S其出土之多少。所^因生法也。次明因o性中。徵三句。次先破o因。o因。u是自然。由生於四大多因。於空大多自然。故先破之。次破因土出中。先破正。次若o出入下。破其D。^若空o出入。t未出土r先有空。空c土同住一。同w相B。故出土r。空亦出也。由其未_空土皆如聿亍eo自w。故得以此y之。次破若因出。亦先正破。次不因出下。更破D。汝更B下。此理玄微。故更谠浦BB^。欲其於此悟入妙性也。空者。是物。空w融。若未_藏性。t迥殊。不相橛谩９试环呛头呛弦病２空o淖猿稣摺Ｓ洲D破其不和合。}
\njim{（壬）二明大均}
\maintext{若此空性A周獭１静u。知F前地水火L。均名五大。性真A融。皆如聿亍１o生纭０㈦y。汝心e迷。不悟四大元如聿亍．^空槌槿搿榉浅鋈搿}
\annote{此以空均四大而名五大。@其皆性皆真。o二oe也。w九界生。於此色空二法。未能融通橐弧７卜蛴四大色。cB然空。丑w相Α６乘以生死妄色。c涅真空。丑w相Α７A通教人。以募偃肟铡Ｅc目粘黾佟Ｒ丑w相Α７Ae教人。以空有二B。c但中第一x空。亦丑w相ΑＪ胫四大u空。空u四大。空u藏性。四大亦u藏性。藏性u空。藏性亦u四大。是故十法界地水火L。u是十法界空。十法界空。u是十法界地水火L。今承上文拈出一井中空。u头且蚍蔷。亦非自然。非和非合。非不和合。四句咸x。百非俱遣。始信十界空。性A周獭１静u。c彼F前地水火L。一一性真A融。皆如聿亍１o生纭Ｕ谜妹饕印Ｓ扇瓴晃蛩拇笤如聿亍Ｋ煲允篱g蛘妄想和合因而自p@。今^此空槌槿搿榉浅鋈搿Ｈ糁^空有出入。是因蛘。破已如上。若^空o出入。是自然蛘。破亦如上。若知藏性空S不。t出入u非出入。若知藏性空不S。to出入不妨出入。若知藏性空xT蛘。t知藏性四大。亦皆xT蛘矣。}
\njim{（壬）三@理性}
\maintext{汝全不知如聿刂小Ｐ杂X真空。性空真X。清Q本然。周谭界。S生心。所知量。阿y。如一井空。空生一井。十方空。亦腿缡恰AM十方。有方所。循IlF。}
\annote{此明性具十法界空。空之cX。皆性皆真也。前文以空均四大。t今e一空字。便是全e五大。人^五大是o情法。名椴挥X。根R是有情法。名之橛X。殊不知情co情。皆性皆真。是故十法界若正若依。一一o非清Q本然。周谭界。此S不之w也。S十界生之心。其所知大小之量。循於善褐TI。lF而槭法界空。此不S之用也。}
\njim{（壬）四斥迷惑}
\maintext{世go知。惑橐蚓及自然性。皆是R心分e度。但有言f。都ox。}
\annote{凡外以析色w空橐蚓。以B空不樽匀弧７A藏教不得意人。以缟空橐蚓。以真空不樽匀弧７A通教不得意人。以w色u空橐蚓。以空理o生樽匀弧７Ae教不得意人。以了二修@l真如橐蚓。以真如佛性迥出二樽匀弧＝杂刹涣瞬匦浴９式Kox可得耳。惟其藏性u空大性。故空藏菩_悟之。妙力A明。}
\sin{（辛）六明藏性u根大性。然一切大小乘。o明六大。所^地水火L空R。皆不e立此根大名。以一切T法。色心收M。地水火L空五大。同是色法。R大u是心法。此之前五浮俣根。及浮m肉F。偾拔宕z。倭x意根。uR大z。所以不立也。今e立根大。知於前五根。不取浮俣N色法。但取任\照F量境一N功能。於第六根。不取浮m肉F色法。但取倭x默容T法一N功能。知u是第八R之分。寄在六根T^。彼F量六m者也。立此根大。凡有三意。一者槭涨胺ü省６者轫後文故。三者榱A通境故。初槭涨胺āＳ钟腥意。一者前文十番辨。皆借精以@妙性。今更申明等精。u是藏性。藏性如真月。等精。c色空等m。如二月。依真月有二月。指二月u真月。t非之旨。至此愈明。二者前以五收一切法。罄o不M。今_色榍拔宕蟆Ｖ甘荜楦大。指想行R三樽R大。一一大中。仍各具足十界五。以色心二法。Q不相x故也。三者前以十八界收一切法。亦o不M。今M_六m榍拔宕蟆：狭根楦大。合六R樽R大。若合若_。咸成所^妙境。初意竟。二轫後文者。文云。生死D。安访畛！Ｍ是六根。更非他物。⒂f此法T。故先立此大也。三榱A通境者。如六m六根六R。皆橄挛闹T}A通而作本。不立此根大。t葜聊罘A通。便o。故e立此根大也。文分樗摹３跗仆獭６明大均。三@理性。四斥迷惑。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y。Xo知。因色空有。如汝今者在o陀林。朝明夕e。O居中宵。白月t光。黑月便暗。t明暗等。因分析。此团c明暗相。仗空。橥一w。榉且惑w。或同非同。或非。阿y。此若团c明c暗及c空元一w者。t明c暗。二w相亡。暗ro明。明ro暗。若c暗一。明t亡。必一於明。暗r纭t云何明暗。若明暗殊。o生纭Ｒ辉坪纬伞Ｈ舸艘精c暗c明非一w者。汝x明暗及c空。分析元。作何形相。x明x暗及c空。是元同毛兔角。明暗空三事俱。暮瘟⒁。明暗相背。云何或同。x三元o。云何或。分空分本o畔。云何非同。暗明性非w改。云何非。汝更。微。B^。明奶。暗S黑月。通偬空。壅w大地。如是精。因何所出。X空B。非和非合。不精o淖猿觥}
\annote{十法界X知。一往皆是寄在六根。名根大。fQ大。得ez。今所不用。今但s根一法辨之。以例N五根耳Xo知。因色空有者。此明生之。o自w性。以例MX知。o不皆也。t明暗等因分析者。意@明暗亦o自性。cX互橐蚓。以例屿o合x生绲确āＲo不皆也。此是正e因生法。下乃V明o性。先徵。次破。徵中共立六句。一者一w。二者非一w。三者或同。四者非同。五者或。六者非。若未_S不。不S妙性。假辨明了。嗖荒艹龃肆句蛘窠臼。故徵起而一一破之。初陌㈦y此至一云何成。先破一w。文相易知。二娜舸艘精至暮瘟⒁。破非一w。言明暗空三事俱者。字作x字。O三事一俱x。to牧⒁矣。三明暗相背。以破或同。或者不定之o。今明暗Q定相背。是故不可f或同也。四x三元o。超破或。O令x於明暗空三。稍有之自w可以指。可f或。今o可e指。是故不可f或也。分空分本o畔。追破非同。非同u。但是防D者之文耳。暗明性非w改。以破非。非u同。亦是防D者之文耳。汝更下。诹罡加精研。欲其悟入藏性。w不_藏性。t等根。是X知性。空及四大。是BK性。故非和非合。此破其和合妄也。不精o淖猿鲆痪洹Ｓ制破滢D不和合也。}
\njim{（壬）二明大均}
\maintext{若知。性A周獭１静u。知o不犹空。K其u地水火L。均名六大。性真A融。皆如聿亍１o生纭０㈦y。汝性忱S。不悟汝之X知本如聿亍Ｈ戤^此X知。樯纭橥楫。榉巧纭榉峭。}
\annote{此以X知均前五大。而名六大。@其皆性皆真。o二oe也。w九界生。於此c二法。未能融通橐弧７卜蛴前五大法。攘根我。丑w相Α６乘涛宕樯缤夥ā塘根樯确ā丑w相Α７A通教人。^五大槿缁猛夥āＶ^六根槿缁确āＲ丑w相Α７Ae教人。_知前五大橄喾帧ＲX知橐分。然必hx依他起性。方CA成性。今在妄中。t相二分。亦丑w相ΑＪ胫五大uX知。X知u五大。X知u藏性。五大亦u藏性。藏性uX知。藏性亦u五大。是故十法界X知。u是十法界地水火L空。十法界地水火L空。u是十法界X知。今承上文拈出根一N。u头且环钱。非同不同。四句咸x。百非俱z。始信十界X知。性A周獭１静u。c彼空四大。一一性真A融。皆如聿亍１o生缑饕印Ｑo不犹空u地水火L者。仍是S他意Z。知藏性。t空非臃遣印ｋp照优c不印５厮火L亦非臃遣印ｋp照优c不印ｋS常不故。五大皆佣非印２蛔常S故。五大皆非佣印Ｓ蛛S常不故。十界五大皆非臃遣印２蛔常S故。九界五大皆非佣印７鸾缥宕蠼佣非印２贿_此致。t优c不印＝蛘耳。汝^此X知樯绲日摺Ｒ怙@汝今F前X知。不是生缤。又不是非生绶峭。t非如聿匦远何。w藏性S常不故。所以不是生缤。不常S故。所以不是非生绶峭也。若迷此妙性。tf生f纭Ｕf同f。f非生纭Ｕf非同。俱是蛘。若_此妙性。t一切蛘。皆得除纭Ｒ嗫呻S四悉檀。巧作生缤非生绶峭NNf矣。}
\njim{（壬）三@理性}
\maintext{汝曾不知如聿刂小Ｐ砸X明。X精明。清Q本然。周谭界。S生心。所知量。如一根。周法界。。M。L|。X|。X知。妙德然。周谭界。AM十有方所。循IlF。}
\annote{此明性具十法界X知。之cR。皆性皆明也。X明X精。u初卷所^R精元明。指自C分言之。前文以X知均於五大。t今e一字。便是全e六大。人^六大之中。五是相分。根是分。相二分。不是自C。殊不知相u是自C。自Cu是相。相自C。o非妙性。o非真明。是故十法界若若相。一一o非清Q本然。周谭界。是^S不之w。S十界生之心。其所知之量。如一根。生洞不^分寸而非p。如砀FM微m清Q土o所不而非增。ML等莫不皆然。各各性具一千二百功德。M特QF。故曰妙德然。o由十界I。故循IlF而槭界六根。於o差e性中。妄NN差e。是椴蛔S之用也。}
\njim{（壬）四斥迷惑}
\maintext{世go知。惑橐蚓及自然性。皆是R心分e度。但有言f。都ox。}
\annote{凡外六根是我。r方微m大自在天等生橐蚓。神我M十方樽匀弧７A藏教不得意人。堂色六入橐蚓。六入纭ＫC偏真樽匀弧７A通教不得意人。以如幻六入橐蚓。六入w空樽匀弧７Ae教不得意人。以依他起性成於六根橐蚓。以六根消纭ＫCA成性樽匀弧＝杂刹涣瞬匦浴９ox也。惟其藏性u根大性。故大葜练ㄍ踝游蛑。成念佛三昧。}
\sin{（辛）七明藏性uR大性。然小乘惟言六R。大乘t言八R。或言九R。知第九R名。乃就果地而立。oew。os八R之性出障A明。故更加以白Q之。咀魅C摩_R耳。今第八第七勺R。z入於意根。前文所云思量兼了e性是也。此t已俑大中收。故今s前六R言之。明其皆是性具。分文樗摹３跗仆獭６明大均。三@理性。四斥迷惑。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y。R性o源。因於六N根m妄出。汝今逃^此}。用目循v。其目周。但如R中。oe分析。汝R於中次第酥浮４耸俏氖狻４烁悄恰４四筷B。此菩提。此舍利弗。此R了知。樯於。樯於相。樯空。o所因突然而出。阿y。若汝R性生於中。如o明暗及c色空。四N必o。元o汝。性尚o。暮伟lR。若汝R性生於相中。不囊生。不明。亦不暗。明暗不。uo色空。彼相尚o。R暮伟l。若生於空。非相非。非o辨。自不能知明暗色空。非相缇。X知o安立。此二非。空t同o。有非同物。vl汝R。欲何分e。若o所因突然而出。何不日中eR明月。汝更。微。托汝睛。相推前境。可畛捎小２幌喑o。如是R。因何所出。R右澄。非和非合。X知。亦腿缡恰２Ro淖猿觥}
\annote{十法界六NR心。名R大。今且就阿y眼R辨之。以例其N五R。R性o源因於六N根m妄出者。正明R是生。破性也。汝今逃^下。重e因生法。此R了知下。推其生o性。e因中。辨於根R不同之相。循v周。先辨根相。u前文根大中所^大。此是第八R之分。寄於浮俣N眼根。任\了境。oe分析。故喻以但如R中。然不同R之o知也。汝R於中次第酥傅取４伪孀R相。此中眼Rc同r意R。亦陀e。佛m不f。理合知之。若但H文殊舍利等相。不名言者。t是眼R功能。若起文殊舍利等名言。u是同r意R功能。又眼R所文殊舍利等相。但是托彼文殊舍利本|之境。起眼R家自相分境而樗。非u彼文殊舍利w。以文殊舍利w。乃阿y第八R之相分。是彼大之所故也。推o性中。先立四句。然後一一推破。初破生於中。二破生於相中。文皆可知。三破生於空者。夫空t非是相。亦非是。非to所辨。自不能知明暗色空。非相t缜熬。何可用知X。是此二非。橐豢俱空耶。槌相之外。e有一法耶。若一俱空。t同於o。若e有一法。亦非同於相之物。vl汝R。欲何分e乎。四破o因生者。眼Rc同r意R。皆惟F量境。Qo日中eR明月之理。因日故。方了e日。t非o因明矣。此以因因相因空同僖蚓。以o因樽匀欢K破之。汝更下。窳罡加究。掌坪秃喜缓秃弦病Ｒ精托在汝睛。形相推於前境。但有可睢t方成有。不是相。t便成o。如是R。非非相非空。亦非o因。竟因何所出。r未_藏性。tRu。俪戊o。理必非和非合。X知皆俪戊o。N五NR亦皆u。亦必非和非合。此破其和合也。不Ro淖猿鲆痪洹Ｆ破滢D不和合性。}
\njim{（壬）二明大均}
\maintext{若此R心本o所。漠知了eX知。AM湛然。性非乃。兼彼空地水火L。均名七大。性真A融。皆如聿亍１o生纭０㈦y。汝心浮。不悟l明了知本如聿亍Ｈ^此六R心。橥楫。榭橛小榉峭。榉强沼小}
\annote{此以六NR心。均前六大而名七大。@其皆性皆真。o二oe也。w九界生。於此R及根m。未能融通橐弧７餐庥R中所F影樾摹Ｓ根樯怼Ｓm槲铩丑w相Α６乘谈m槟苌。套R心樗生。亦丑w相Α７A通教人。m知能生之根m如幻。所生之R亦腿缁谩＝K非一w。Ae教人。m知一切唯R。而相二分。不fu妄a真。乃於相二分之外。e立自C及C自C。仍拖ΑＪ胫相u自C。自Cu相。自Cu藏性。相亦u藏性。藏性u自C。藏性亦u相。是故十法界R。u是十法界地水火L空根。十法界地水火L空根。u是十法界R。今承上文。拈出眼R一N。如此x^^非。始信十法界之六R六根。皆悉AM湛然。性非乃。c彼空地水火L。一一性真A融。皆如聿亍o生缫印４酥辛e二字。u指六R。X知四字。仍指六根。汝心浮下。其不悟R心本如聿亍６攘罡加^察也。六R心橥楫等者。若言其同。t眼R胡不e。耳R胡不辨色。若言其。t耳自法。何故身起J承。口x。若言其空。何故了了明明。不可纭Ｈ粞云溆小：喂韧庵虚g。俱o所在。若言非同。何故性中相知。若言非。何故用中相背。若言非空。何故不可得。若言非有。何故用oM。此六R心。不是同空有。亦不是非同非非空非有。^非如聿匦远何。w藏性S常不故。所以不是同空有。藏性不常S故。所以不是非同非非空非有也。若迷此妙性。tf同f。f空f有。f非同。f非空有。俱蛘。若_此妙性。t蛘自纭Ｒ嗫呻S四悉檀。作同等NNf矣。}
\njim{（壬）三@理性}
\maintext{汝元不知如聿刂小Ｐ宰R明知。X明真R。妙X湛然。讨芊界。含吐十。有方所。循IlF。}
\annote{此明性具十法界六R。Rc本X。皆性皆真也。明知X明。u下文所^性X妙明本X明妙。指真如理性言之。前又以R心均於六大。t今e一R字。便是全e七大。人^七大祗是根mR三。全w妄。不是妙明明妙真w。殊不知性Ru是明知。X明u是真R。是故十法界R心。一一o非妙X湛然。讨芊界。是^S不之w。由此故有不S之用。含吐十。何方何所。皆是循於十法界I。而lF槭法界R也。含吐二字。通於迷悟。且s佛界言之。十世古今。始K不x念。微mx土。自他不隔毫端。x之如含。一念普^o量劫。一光普照十方界。x之如吐。然含亦非含。吐亦非吐。故云有方所。次s迷情言之。取l伽瓶。M中盛空。名之楹。用A他。_孔倒瓶。名之橥隆Ｒ秃o所含。吐o所吐。故云有方所。以要言之。o不w此法界。故含淌。o不拇朔界流。故吐淌。相宗所^集起名心。集t是含。起t是吐也。不言S生心所知量者。此Ru是生之心。u是能知之量。前之六大。恐迷情^是心外法。故一一皆云S心量。今之R大。是直指生F前之心。但不知其全wu是藏性。故以含吐十有方所而名钪。方知向日所J影。不惟不是真心。嗪跻嗖皇橇R矣。}
\njim{（壬）四斥迷惑}
\maintext{世go知。惑橐蚓及自然性。皆是R心分e度。但有言f。都ox。}
\annote{凡外R心是我。或是我所。缯摺傩耙蚓。常住者。凫蹲匀弧６乘檀肆R是因生法。o我我所。若惑I俱M。不蜕R。譬如薪M火纭；o去。郾M涅。亦腿缡恰Ｄ之界。o生o纭Ｃ樽匀弧７A通教人。以R心u空橐蚓。空理o生樽匀弧７Ae教人。以唯R之相。四分皆僖浪起性。名橐蚓。唯R之性。u是真如o椤Ｃ樽匀弧４私圆贿_藏性。Kox也。惟其藏性u六R性。故勒菩_悟之。得成o上妙AR心三昧。已上明性本具相竟。某蹙矸鸶姘㈦y汝我同庵链恕Ｊ钦明理性中第三如泶鹗疽丫埂}
\teng{（丁）四大A悟二。初家⒁妗６C偈。}
\muh{（戊）初中二。初⒁妗６x。}
\kix{（己）初又二。初略。二V。}
\krang{（庚）今初}
\maintext{r阿y及T大。蒙佛如砦⒚铋_示。身心然得oGK。}
\annote{微妙_示者。由此u性具相之文。方知前砭褪嘛@理之文。一一皆是了xO也。不屯J四大樽陨硐唷ｎD悟清Q法身。故身然。不屯J六m影樽孕南唷ｎD悟常住真心。故心然。知此妄身妄心。不x法身妙心。如a不x海。m不x空。a之cm。M能榈K於空海。故得oGK也。此略⑽蜷T。亦是。下之V。ue⒍。}
\krang{（庚）二V⒂侄。初A悟三大。二Y僬嬉颉}
\sin{（辛）初又三。初悟性量。u是相大。二悟性w。u是w大。三悟性具。u是用大。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{是T大。各各自知心淌方。十方空。如^手中所持~物。}
\annote{此翻前一迷樾摹Q定惑樯身之戎迷情也。I七大文中。周谭界之x。亦I入界文中。性真常中求於去怼Ｃ晕蛏死了o所得之x。亦I辨文中。x一切相等x。亦I徵心文中。七咸非之x矣。}
\njim{（壬）二悟性w。u是w大。}
\maintext{一切世gT所有物。皆u菩提妙明元心。心精A。含裹十方。}
\annote{此翻前迷己槲铩９熟妒侵杏^大^小之迷情也。且加e一毛端。便u菩提妙明元心。所以棠芎受十方土。wI七大文中。清Q本然之x。亦I入界文中。其性真槊钣X明w等x。亦I辨文中。此及元是菩提妙Q明w等x。亦I徵心文中。密@大佛x矣。}
\njim{（壬）三悟性具。u是用大。}
\maintext{反^父毋所生之身。q彼十方空之中。吹一微m。若存若亡。如湛巨海流一浮a。起o摹}
\annote{此翻前以樯硪榫场Ｆ┤绯吻灏偾Т蠛之。惟J一浮aw之迷情也。惟心所F。故云若存。心外ow。故云若亡。因和合妄有生。故其起o所怼Ｒ蚓ex妄名纭９势o所娜ァＩwI七大文中。性色真空性空真色循IlF等x。亦I入界文中。幻妄Q相等x。亦I辨文中。汝身汝心皆是妙明真精妙心中所F物等x。亦I徵心文中。眼不能x矣。以此樾跃沼么笳摺Ｌ空具足m。mm之性。元u空性。巨海具足a。aa之性。o非海性故也。}
\sin{（辛）二Y僬嬉}
\maintext{了然自知@本妙心常住不纭}
\annote{指彼十界依正色心等法。不x我F前一念介之心。此心w本x^^非。相本QFM獭Ｓ帽揪咦a沙。三x而惟是一心。u一心而宛然三x。的是人人本有之妙心。沓Ｗ〔纭Ｋ^o始菩提涅元清Qw。依此修行。乃能得成o上菩提者也。如碜畛uZ阿y。一切生生死相m。皆由不知常住真心性Q明w。今乃了然知之。m是故物。x如新@矣。}
\kix{（己）二x}
\maintext{Y佛合掌。得未曾有。於如砬啊Ｕf偈佛。}
\annote{砦次颉＝袢帐嘉颉９试坏梦丛有。受益深。感恩自切。故佛l。所以蠓鸲饕病}
\muh{（戊）二C偈二。初U述益。二誓加。}
\kix{（己）初中二。初A常人法。二述所C\深。}
\krang{（庚）今初}
\maintext{妙湛持不幼稹Ｊ桌劳跏老Ｓ小}
\annote{此中初一句。指能f人。次四字。述所f法。後三字。人法皆希有也。由阿y匚蜃约盒男浴７街佛所CO。c我之所本具。毫o差e。故矢口而。只妙湛持不恿字。收M三卷文妙旨。亦收一}妙旨。亦便吸取下文妙旨。亦能z一代r教。乃至十方三世一切佛法妙旨。今一一c示。不cf解同也。言妙湛者。u是S常不x。言持者。u是不常Sx。言不诱摺u是S不不So二wx。⑽蛑性啤Ｐ淌方。空如~物。u妙湛也。父毋生身。如m如a。u持也。物u妙心。心精含Y。u不右病Ｓ秩x惟是一心。故名妙湛。一心宛具三x。故名持。非一非三。而三而一。故名不印Ｒ磺斜生。是理u妙湛持不印Ｂ名生解。是名字u妙湛持不印ＦA止^。是^行u妙湛持不印Ａ根清Q。是相似u妙湛持不印o明初破。是分Cu妙湛持不印AM刈C。是究竟u妙湛持不印＝穹Q究竟C者。故名樽稹Ｋ^十具足。天中之天。}中之}。九法界世g所共尊也。收前七大妙旨者。周谭界。故名妙湛。性色真空性空真色循IlF等。故名持。清Q本然。故名不印Ｓ秩u一。故妙湛。一u三。故持。非一非三而三而一。故不印＜s究竟。故Q尊也。收前入界妙旨者。性真常中。求於去砻晕蛏死了o所得。故妙湛。幻妄Q相。故持。其性真槊钣X明w。故不印Ｒ蝗三一。乃至究竟Q尊。如上f。收前辨妙旨者。cK所想相。如空A本o所有。故妙湛。本是妙明o上菩提QA真心。妄樯空及c。故持。此及。元是菩提妙Q明w。故不印Ｖщx一切相。故妙湛。u一切法。故持。o是非是。故不印Ｓ置姘而不。槊钫俊o生缍紊趣生。榭持。生缗c不生纭Ｎ┦且恍摹椴印Ｓ种骺铡槊钫俊Ｖ鞅赜锌汀？毡鼐m。榭持。主之c客。空之cm。o二性。椴右病Ｊ涨搬缧拿钪颊摺Ｕ@七咸非。槊钫俊Ｅ燥@七皆是。榭持。理o非o是。u非u是。椴右病Ｎ蛎钫抗省u奢摩他最初方便。悟持故。u三摩\提最初方便。悟不庸省uU那最初方便。又悟妙湛持不友匀u一。是奢摩他最初方便。悟妙湛持不优e一u三。是三摩\提最初方便。悟妙湛持不臃且环侨而三而一。是U那最初方便。又悟妙奢摩他三摩U那言三u一。成今妙湛。悟妙奢摩他三摩U那e一u三。成今持。悟妙奢摩他三摩U那非一非三而三而一。成今不右病Ｊ找活}妙旨者。如砻芤蛐拮C了x。名妙湛。T菩_f行首楞馈Ｃ持。大佛。名不印Ｓ侄修全在一性。名妙湛。一性具足二修。名持。性修不二。名不印Ｓ质桌勒摺Ｃ一切事竟怨獭Ｖ^入界七大竟空。故Q妙湛。竟假。故Q持。竟中。故Q不印Ｄ酥寥一一三。究竟名尊。具如上f。又具足f行者。具名妙湛。e具名持。性具名不印＾至三一一三等如上f。又密因者。了因佛性名妙湛。因佛性名持。正因佛性名不印Ｐ跃呷因名不印Ｐ拗腥因名妙湛。Cl三因名持。至三一一三等如上f。又不庸史Q大。妙湛故Q佛。持故Q。又妙湛故相大。持故用大。不庸鼠w大。又妙湛故自X。持故X他。不庸视XM。又妙湛故不可。持故捻lx。不庸薯相最尊。乃至各各三一一三如上f。究竟Q槭雷鹨嗳缟险f。吸取下文妙旨者。如聿乇久A心十界俱非故妙湛。如聿卦明心妙十界俱u故持。如聿孛蠲餍脑xux非是u非u故不印Ｄ酥寥一一三如上f。又A真故妙湛。通真故持。常真故不印Ｈ一一三等亦如上f。z一代r教乃至十方三世一切佛法妙旨者。佛法m多。不出。施唷ｉ_囡@。一切如碚f法x式。不出此。今知九界性u佛界性故妙湛。佛界性u九界性故持。一性一切性。一切性一性。故不右病ｉ_囡@。故Q妙湛。施唷９侍持。不二。故名不印Ｒ砸言之。笊碇腔勖妙湛。身功德名持。法身理w名不印Ｓ忠磺兄敲妙湛。道N智名持。一切N智名不印Ｔ具功德名妙湛。e具功德名持。性具功德名不印Ｕ嬷B之理名妙湛。俗B之理名持。中B之理名不印Ｊ枪嗜身皆妙湛。三u一故。三身皆持。一u三故。三身皆不印７且环侨而三而一故。今阿y一Z便uM。自非A悟。安得有此。f^妙湛I@x。持I入界x。不宇I七大x。失於妙旨甚矣。首楞劳酢u全性成修三昧之名。具如玄x及初卷。今知徵心辨四科七大等文。o非@此三昧之w性也。希有者。九界生。未悟藏性。未具佛德。不能f此三昧。亦未L此三昧。故橄Ｓ小＝袷嫉寐之耳。}
\krang{（庚）二述所C\深}
\maintext{消我|劫倒想。不v僧}@法身。}
\annote{|劫倒想者。uo始以碚J悟中迷之妄想也。依此妄想。故有九法界中因自然和合不和合等NN蛘。今知S不不隋妙性。故蛘妄想D消。而本有法身斯@也。言法身。必具般若解。ce教所明素法身不同。若欲c示。t倒想消。u是解。能消之智。u是般若。然此法身三德。向本op。但在迷不X。H有其理。x之如失。今拿缘梦颉Ｊ加X有功。名之楂@。而有五位\深不同。所^名字@。^行@。相似@。分C@。究竟@也。阿y鹊z外F。t其本地密@。不可妄y。但迹中@@。的在A教初信。Ρ瞬亟獭Ｎ积R初果。故下文云。汝今已得陀洹果。明文在。惟其方C初信。是故定境修^。以樽C入初住A屋之T。知H室r。尚是凡夫。所以oo漏戒。但有律x。佛拯救。而七心之文。全是惑所z耳。f]。不惟罔R如硭f相。亦筒恢阿y所示病相矣。}
\kix{（己）二誓加三。初l大。二佛加。三喻不退。}
\krang{（庚）今初}
\maintext{今得果成王。度如是a沙。⒋松钚姆mx。是t名蠓鸲鳌７世尊樽C明。五菏朗南热搿Ｈ缫槐生未成佛。K不於此取泥洹。}
\annote{初一偈。是四弘誓。次一偈。是增上誓。今得果成王者。期心妙XO果。是欲C十界道纭Ｋ^佛道o上誓成。兼z法To量誓知也。度如是a沙。是欲缡界苦集。所^生o誓度。兼zoM誓嘁病４怂暮胧摹Ｒo作四B而l。故名深心。次增上誓中。五菏朗南热搿Ｊ怯旅驮錾稀Ｉw五岜生y化。今_藏性平等o二。方o所畏。又同w大悲。如父母於子。病者加z故也。如一生未成佛二句。是弘毅增上。由_藏性QFM獭９什贿z一生。亦不M未黼H。又同w大悲。如父毋於子。等生勰罟室病Ｄ噤　Ｒ嘣颇。此翻缍取}
\krang{（庚）二佛加}
\maintext{大雄大力大慈悲。希更除微惑。令我早登o上X。於十方界坐道埸。}
\annote{C法w故Q大雄。具智喙史Q大力。能c拔名大慈悲。大力是妙湛德。大慈悲是持德。大雄是不拥隆Ｓ执巳u一故妙湛。此一u三故持。此三非一非三而三而一故不印Ｓ肿C妙湛持不永眢w。故名大雄。具妙湛持不又钦铡９拭大力。起妙湛持不用钣谩Ｃ大慈悲也。微惑者。下文佛告阿y。汝今已得陀洹果。已缛界生世g所嗷蟆u上文所^消我|劫倒想也。又云。然q未知根中e生o始。彼要因修所嗟谩４酥溉界思惑。又云。何r此中生住绶╊^怠４酥附缤e惑。u今所^微惑也。o上X。u究竟X。由惑除。便登妙X。所^明Ou如硪病Ｊ方界。u寂光蠓奖阃居一切土。所^一人成佛r。法界皆橐环鹬依正也。}
\krang{（庚）三喻不退}
\maintext{舜若多性可N亡。p迦_心o愚D。}
\annote{舜若多。此云空。空o可N。但a缈毡o。q可云N。p迦_。此云金。以喻Q性所l怨淌念之心。同於藏性。故Ko愚D也。大科正明理性已竟。}
\myonkyoh{大佛如砻芤蛐拮C了xT菩_f行首楞澜卷第四文句}
\piengx{（丙）二V破N疑。上文就事@理。u性具相。AD妙理。昭揭oN。所以CA悟。永嘁汕椤＝te槎乘之人。法讨卣摺ｋpv二疑。以求答示。兼F起妄之元。俾知迷悟o性。拇吮憧煞Q性起修。修非性外矣。分文槎。初明事理性相本融。二明迷悟因o性。}
\teng{（丁）初中三。初疑。二S宣。三正f。}
\muh{（戊）初又二。初⒕础６U述。}
\kix{（己）今初}
\maintext{r富悄多_尼子。在大中。u淖起。偏袒右肩。右膝著地。合掌恭敬而白佛言。}
\annote{偏袒右肩者。正坐法。本皆通肩披衣。今起座法。故偏袒以表敬也。右膝著地。名楹跪。亦表敬之意。合掌以表一心。以上是恭敬之x。}
\kix{（己）二U述又二。初U教。二述。}
\krang{（庚）今初}
\maintext{大威德世尊。善楸生敷演如淼谝涣xB。}
\annote{智能嗷蟆９拭大威。悲能利生。故名大德。又折伏生故言威。z受生故言德。折zK用。如父如母。故言大威德世尊也。如淼谝涣xB者。U前所f就事@理。u性具相。皆第一x。惟有如砟苤B了之。故Q如淼谝涣xB。}
\krang{（庚）二述又三。初述疑情。二e述二y。三佛_示。}
\sin{（辛）今初}
\maintext{世尊常推f法人中。我榈谝弧＝衤如砦⒚罘ㄒ簟＊q如@人。逾百步外。聆於蚊蚋。本所不。何r得。佛m宣明。令我除惑。今q未斯x究竟o疑惑地。世尊。如阿y。mt_悟。漏未除。我等中登o漏者。mMT漏。今如硭f法音。尚u疑悔。}
\annote{此先述其疑睢K出其致疑之由也。@人。喻o中道智慧。百步外。喻佛境界去已甚h。蚊蚋。喻中道微妙法音。本所不。喻慧眼。不佛中道境。何r得。喻o明@障。不所x。此述其疑钜病０㈦y一。所知障p。故先_悟。勒现亍９柿漏未除。我等_h勒陷p。故MT漏。所知障重。故尚p疑悔。此出其致疑之由。由於所知障重也。}
\sin{（辛）二e述二y又二。初年入界文中起理`事y。二钠叽笪闹衅鹣噙`性y。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{世尊。若褪篱g一切根m界等。皆如聿亍ＧQ本然。云何忽生山河大地T有橄唷４蔚谶w流。K而褪肌}
\annote{竟^入界。皆藏性真理。真不容妄。云何FNN妄相。此妄暮味生。w不_如碇竿u真。o妄可苤旨故也。}
\njim{（壬）二钠叽笪闹衅鹣噙`性y}
\maintext{又如碚f地水火L。本性A融。周谭界。甚然常住。世尊。若地性獭Ｔ坪稳菟。水性周獭；t不生。驮坪蚊魉火二性。俱烫空。不相陵纭Ｊ雷稹５匦哉系K。空性通。云何二俱周谭界。}
\annote{意^地水火L等。一若周獭８不容他。w不_如砣性u相。全相u性之旨。而妄以缘K榈匦浴樗性等故也。}
\sin{（辛）三佛_示}
\maintext{而我不知是x攸往。惟如硇流大慈。_我迷。及T大。作是Z已。五w投地。J渴如o上慈d。}
\annote{攸往。q言所w。_我迷及T大。q言_我及大之迷。}
\muh{（戊）二S宣}
\maintext{r世尊。告富悄恰＜爸T中漏MoWT阿_h。如斫袢铡Ｆ榇宣倭x中真倭x性。令汝中定性。及T一切未得二空。向上乘阿_h等。皆@一乘寂龅亍Ｕ姘⒕若正修行。汝今B。槿暾f。富悄堑取J佛法音。默然承。}
\annote{有W已悟。故告oW人也。前文就事@理。u性具相。o非倭x。今更破M事埋性相N疑。名倭x中真倭x性。非於前倭x外e有所加。但令真性倍昭明耳。定性。偏指不心者。未得二空。^但C人空。未C法空。然肯心向大。非定性也。一乘寂龅卣摺u如聿孛钫嫒缧浴Ｎㄒ环鸪恕１砑纭Ｒ来楸拘抟虻亍７绞钦嬲o喧s。而槿性起修之正行也。今f此法。o心c不心。皆令得悟。正可榉ㄈA前。若至法A。t已_佛知。更o不心者。亦不谥亻_示矣。}
\muh{（戊）三正f二。初答迷真起妄。以理`事y。二答相S性獭Ｒ葬相`性y。}
\kix{（己）初中二。初辨真X。二e明迷悟。}
\krang{（庚）初又二。初直指X性本砑耪铡６p破X非明c不明。}
\sin{（辛）今初}
\maintext{佛言。富悄恰Ｈ缛晁言。清Q本然。云何忽生山河大地。汝常不如硇f性X妙明本X明妙。富悄茄浴Ｎㄈ皇雷稹Ｎ页Ｂ佛宣f斯x。}
\annote{此先指出本碛X性。不倜晕颉Ｒ槊晕蛑所依也。性X本X。祗有二名。Ko二w。不改名性。固有名本。妙明明妙。不^交互言之。@其寂而常照。照而常寂。迷之所不能p。悟之所不能增也。M慈m曰常。未_其旨趣。故佛得以申P勘之。}
\sin{（辛）二p破X非明c不明}
\maintext{佛言。汝QX明。托悦鳌７Q名橛X。橛X不明。Q槊饔X。富悄茄浴Ｈ舸瞬幻髅橛X者。to所明。佛言。若o所明。to明X。有所非X。o所非明。o明又非X湛明性。}
\annote{此文三。初佛言下。是以明c不明p徵。次富窍隆Ｊ晤I明而以不明榉恰Ｈ佛言下。是p破明c不明皆非也。f解。文失旨。今不暇辨。但直出。令x昭然。初文不必穿令深。但\\云。汝所QX明者。托杂兴明。而Q名橛X。橛X乃不明者。而Q槊饔X乎。此故立明c不明申P以勘之。富悄u便答云。若此不明名橛X者。to所明。意@必有所明。方可QX。是竟在明之一P矣。佛遂p破之云。汝^若o所明to明X。意必取有所明。不知有所便非X性矣。破其所I之非。恐彼Do明。故又牒破之曰。o所又头敲鳌６o明又非X湛明性也。有所非X句。@此X性不明之一P。o所非明二句。@此X性不不明一P。惟其非明不明。故本聿倜晕颉６得槊晕蜃鞅疽病}
\krang{（庚）二e明迷悟二。初明生迷真成妄。二明T佛悟妄惟真。}
\sin{（辛）初中又三。初明所起妄因。二明所感妄果。三Y果w因。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{性X必明。妄槊饔X。X非所明。因明立所。所妄立。生汝妄能。o同中。肴怀僧。彼所。因立同。同l明。因此土o同o。如是_y。相待生凇诰冒lm。自相帷Ｓ墒且起m馈}
\annote{此正@一念o明心中。D具世界生I果三N相m之因也。性X必明一句。u前性X妙明本X明妙之x。^性X必具真明。此明不是有所之妄明。亦不是冥然不X之o明也。但真如本有S之用。由其o始以碓未悟故。不X念起而妄槊饔X。是故X性元非所明。由此妄明。遂立妄所。所妄立。Su生汝妄能。於是本o同法性之中。肴凰斐赡芩二法之矣。此非世界相m之本乎。又彤於彼之所。因土⑼同。此非十方空之本乎。又有同l明。因此土o同o。M非生相m之本乎。夫一念o明不起t已。起t必成能所之。有t必有同。有有同。t必有o同o。如此T法。森然D起。_y性真。上啻。安得不生]。]久。安得不l妄m。有妄m。安得不相帷Ｓ墒且起m馈ＸM非I果相m之本乎。是知三相m因。不x於一念o明也。此文f以三六之。x亦可然。但令文嗬m。旨y明。今故不用。O欲配之。亦o不可。妄槊饔X。uo明I相。立所。u境界相。妄能。u能相。境界是相分。能是分。此之二分。起必同r。故起信先能後所。此中先所後能。各恼Z便。不相`。已上是三也。次相待生凇u六中智相。诰谩u相m相。lm。u倘∠唷Ｗ韵帷u名字相。m馈uI相及IM苦相也。o明不X生三。境界榫L六。不依本X。安有o明。不依o明。安有境界。不境界。安有六。z六。祗w相。z相。祗o明。zo明。不x本X。可^全真成妄。全妄u真矣。}
\njim{（壬）二明所感妄果二。初牒上略明二相。二V@三N相m。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{起槭澜纭ｌo成空。空橥。世界楫。彼o同。真有榉ā}
\annote{承上一念o明。具三六T相。由是起槭澜纭ｌo成空。知十方空。祗是妄心中之同相所成。NN世界。祗是妄心中之相所成。to情空界。不x妄心明矣。又彼同l明所立o同o。u是有情生。^之曰同。t身命各。^之曰。t四大是均。心R亦均。故名o同o。然此o同法。乃是因於同l明而立。的是有橹法。c上文本o同之X性。不侔矣。此可有情生。亦祗是妄心中之o同相而已。}
\kjyix{（癸）二V@三N相m三。初明世界相m。二明生相m。三明I果相m。}
\cix{（子）今初}
\maintext{X明空昧。相待成u。故有L坛质澜纭Ｒ蚩丈u。悦髁⒌K。彼金者。明X立浴９视薪疠保持土。杂X成。u明L出。L金相摩。故有火光樽化性。明生。火光上A。故有水含十方界。火v水降。交l立浴榫藓！Ｇ橹。以是x故。被大海中。火光常起。彼洲中。江河常注。水萘踊稹＝Y楦呱健Ｊ枪噬绞。t成稹Ｈt成水。土萘铀。抽椴菽尽Ｊ枪柿炙。遇成土。因g成水。交妄l生。f相榉N。以是因。世界相m。}
\annote{此正明世界相m。不x一念o明心也。由妄槊饔X。因明立所。因所彰能。能橥X。所轭B空。妄X是明。B空是昧。二法相待。法成u。故有L坛质澜纭？梢一切L。o是一念中之酉喽。空生u。映伸o。故曰悦髁⒌K。^於妄明之中。粤⒁豢K相以c酉σ病１耸澜缰金。u汝妄明Xw所立韵唷９视薪疠保持土。可一切金。o是一念中之韵喽。於妄心中。杂X之成。u明之L统觥Ｒ孕闹型又L。摩心中妄立之金。故有火光樽化性。o而忽有。有而忽o。可一切火大。祗是一念中之屿o二相所摩成耳。妄心杂X之明。能生。妄心化之火光。又蜕A。故有水含十方界。可一切水大。o是一念中之金火二妄所A成耳。一念妄心。已全具四大。於四大中。火性常v。水性常降。交互l生。立T缘K。遂有山河大地。水t榫藓！；t乾橹。大者橹蕖Ｐ≌。然大海亦心中妄火互立。故得火光常起。洲亦藉心中妄水互立。故得江河常注也。若妄心中之水萆趿印；萆佟tY楦呱健Ｓ纱松绞。祗是妄心水火Y成。故t成稹Ｈt成水。若妄心中之土萆趿印Ｋ萆佟t抽椴菽尽Ｓ纱瞬菽尽５o是妄心水土抽出。故成土。g得水。可地水火L。全是妄心中物。以此妄物。於妄心中交互l生。f相榉N。以是因。妄有世界相m。除s妄心之外。安有少S法可得耶。此m答示迷真成妄。理不`事。而海中火起等x。u可密相`性之y端。至後相A相Z。S樯空等x。又可兼理`事之N惑。良由B理A亍９适狗鹫Z巧妙若此。珍之味之。又知。文中似惟@示同居世界相m之相。而方便蠖N世界相m。亦不外此。以不_妄心中四大u空。故有同居世界相m。以不_妄心中四大假名o量。故有方便世界相m。以不_妄心中四大u中。故有笫澜缦嗬m也。此文f以五行生∮之。甚`旨。@一切惟心。乃用世g妄榻狻０驳孟嗝伞Ｇ胰缟绞鹑谒。於五行之f。云何通。若以石俳稹t金能生水。跄苡稚於火。若以石橥痢t水火皆不生。又林成灰。可云火能生土。因g成水。M是木反生水。故知世g五行。元ox。不以彼而此也。然儒宗太Ox之f。sc此暗合。但彼不f惟心所F。便非正因境。今不避繁文。一c出。文所QX明空昧。u彼所Q太O。太OD中。半白半黑。黑表空昧。白表X明也。相待生u。L持世。u彼所^太O佣生。以其周行地外。以樘煲病悦髁⒌K。金持。u彼所^O挽o。o而生。以其成形於取Ｓ以榈匾病；鸸樽化性者。u彼所^w用。x之象也。水含十方界者。u彼所^w用。坎之象也。所以先天八卦。乾南坤北。x|坎西。正彷反宋┬乃拇蟆５不_惟心。故云太O生x。x生四象耳。火v水降等者。u彼所^後天八卦。水火檎。故x南坎北。以表v降之象也。大s儒T。L金二大樘斓刂w。水火二大樘斓刂用。然後具生後天五行。不知太O屿o。全是人妄心屿o。依此妄油o。妄有世界相m。M有五行法能相生≡铡Ｎ┲茏酉任虻漓|林。故作太ODf。欲人了知太O本非心外法。只是o明迷於X性。妄成阿耶R。而此o明。全w妄。了o自性可得。故c破云。oO而太O。^此太O。本o所^太O。但是o住本。立一切法耳。後儒不_。更推oO樘O本。失旨甚矣。又孔子易鳌Ｒ嘣埔子刑O。乃密指易理殡S不不S之藏心。特以C未到。不得明言。此又菩_苦心。不可不知。}
\cix{（子）二明生相m}
\maintext{痛胃悄恰Ｃ魍非他。X明榫獭Ｋ妄立。明理不u。以是因。不出。不超色。色香味|六妄成就。由是分_X知。同I相p。合x成化。明色l。明想成。成憎。同想成邸Ａ榉N。{想樘ァ＝诲馨l生。吸引同I。故有因生羯_{遏蒲业取Ｌヂ窕。S其所。卵惟想生。胎因情有。褚院细小；以x。情想合x。更相易。所有受I。逐其w沈。以是因。生相m。}
\annote{此明生相m。亦不x一念o明心也。故牒前文而示之曰。痛伪生之明妄非他。u是X性起於妄明榫獭Ｓ善渌妄立。遂使能明之理不u。以是因。不出。不超色。所中之色香味|法六妄成就。由是分_妄能而橐X知之六根。此u前文所^Y暗樯。後文所^精映色。Y色成根等也。有此妄六根。t念念讨槲摇Ｈ珙l伽瓶。M中擎空。遂樯死之本。必招胎卵窕之形。胎卵二生。t同I相p。窕二生。t合x成化。且如胎生之始。由彼妄六根中之身。於有。有一c明相。所欲之色lF在前。依此明。便成H欲之想。男父而憎。女母而憎。男母而妄想^妻故成邸Ｅ父而妄想^夫故成邸Ａ髯⒋垡槭苌N子。{彼妄想於父精母血之中而得成胎。此由男女交遘l生。吸引彼同I有之中。故有因。生初七日之羯_{。q如凝滑。二七日之遏蒲摇Ｆ钊绨。三七日之蔽尸。q如肉。四七日之羯南。q如匀狻Ｎ迤呷罩\_奢摇７珠_四支。名樾挝弧Ｄ酥潦月而出胎也。如此胎卵窕四生。S其所感I而S之。卵惟想生。如雄Q上L。雌Q下L之。此c七趣文中情想不同。彼以思善橄搿Ｄ榍椤４艘阅信勰橄搿＞I榍橐病Ｎ┫牍式逅木生。一I。二父。三母。四。以羯_{槌跎相。因情故藉三生。一I。二父。三母。以遏蒲樘ヂu分之相。合感故藉二生。一I。二瘛Ｒ员问槌跎相。x故惟一生。所^I力。以羯南槌跎相。生o始以怼；蚯樽橄搿Ｏ胍榍椤：献成x。x易楹系取８相易。NN不同。所有受I。o不SI成蟆Ｖ鹌渖I。t四生皆有we之贰Ｖ鹌I。t四生皆有沈之苦。以是因。生相m。明其但是X明榫獭８o他因也。此m但明六凡生相m之相。而方便笸林腥乘生相m。亦可例知。所^投真B胎。投俗B胎。投中B胎。出思卵ぁ３m沙卵ぁ３o明卵ぁＲ思。m沙。o明。u是瘛？沼^化。假^化。中道化。乃至界外情想合x。以理思之。}
\cix{（子）三明I果相m}
\maintext{富悄恰Ｏ弁Y。鄄荒茈x。tT世g父母子O。相生不唷Ｊ堑t以欲楸尽Ｘ弁滋。不能止。tT世g胎卵窕。S力弱。f相吞食。是等t以⒇楸尽Ｒ匀耸逞颉Ｑ蛩槿恕Ｈ怂檠颉Ｈ缡悄酥潦生之。死死生生。互硐n。I俱生。F未黼H。是等t以I楸尽Ｈ曦我命。我汝。以是因。百千劫。常在生死。汝畚倚摹Ｎz汝色。以是因。百千劫。常在p`。惟⒈IH三楦本。以是因。I果相m。}
\annote{此明I果相m。不x一念妄也。真如不守自性。妄槊饔X。最初一念明。已楸之本。由其所益劣。造I益骸８泄益苦。一切_V慢等。皆由生。故指三I果根本也。十生者。於十二生中。惟除土木金石。空散消沈。不可食故。互硐n楸I者。不c而取。名之楸I。畜生何L肯c人食。M取食之。I莫大焉。故s互名。s互取名I。此特eI之最重者言耳。若yI。t有十骸２恢股砣。又yI果。t有善翰尤I。招感三界有漏苦凡尤果。故下文云。有名鬼。o名天趣。有o相A。起性也。又偏真I。感方便果。了I。感蠊通前三界I果。是迷中妄I妄果。如水成冰。惟Q性I。感寂光果。u是悟中真I真果。如冰成水。又H事H理H。⒄事⒗。I事I理I。以成同居方便笕NI果相m。可以意知。文中汝我命我汝二句。互相影略。Y成⒈I二。汝畚倚奈z汝色二句。亦互相影略。Y成欲。NK可解。}
\njim{（壬）三Y果w因}
\maintext{富悄恰Ｈ缡侨N倒相m。皆是X明明了知性。因了l相。耐生。山河大地T有橄唷４蔚谶w流。因此妄。K而褪肌}
\annote{前已∈囊蚋泄。今更Y俟惟妄因。eo法也。三N倒相m者。始t似有世界。乃有生。有生。乃有I果。後t由I果不唷９时生不唷Ｓ杀生不唷９适澜绮唷Ｈ唤苑切耐庥倒。不^皆是X明w中。妄生明了知性。因此妄了。l起所知妄相。撵锻有能而生耳。此中明了知性。u牒前妄槊饔X。是I相也。因了l相。u牒前因明立所。是境界相也。耐生。u牒前生汝妄能。拇送能生一切法。是能相也。今之山河大地T有橄唷４蔚谶w流。不^因此妄微三相楸尽Ｋ斐闪T相。K而褪肌ＸM有他哉。}
\sin{（辛）二明T佛悟妄惟真二。初Ix起疑。二e喻答。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{富悄茄浴Ｈ舸嗣钣X。本妙X明。c如硇牟辉霾p。o詈錾山河大地T有橄唷Ｈ斫竦妹羁彰饔X。山河大地有榱漏何蜕。}
\annote{此I上文生迷真成妄之旨。而翻疑真能起妄也。故曰。若此生所具妙X之w。本砣绱酥妙。如此X明。不假修C。c如硇牟辉霾p。而o詈錾山河大地T有橄唷t如斫竦妹羁彰饔X。乃c生元始一般。不R山河大地有榱漏。何r亦o蜕耶。此意。有二N迷。一者不_只今生F行o明。及所山河大地。元非有。二者不_生佛m屠硗。一惟性德。一有修德。故佛以四喻而兼答之。}
\njim{（壬）二e喻答二。初喻妄因妄果其w本真。二喻真智真嗖恢仄鹜。}
\kjyix{（癸）令初}
\maintext{佛告富悄恰Ｆ┤缑匀恕ｌ兑痪勐洹；竽楸薄４嗣鸵蛎远有。因悟而出。富悄茄浴Ｈ缡敲匀恕Ｒ嗖灰蛎浴Ｓ植灰蛭颉：我怨省Ｃ员o根。云何因迷。悟非生迷。云何因悟。佛言。彼之迷人。正在迷r。倏有悟人。指示令悟。富@那。於意云何。此人v迷。於此聚落更生迷不。不也。世尊。富悄恰Ｊ方如怼Ｒ腿缡恰４嗣o本。性竟空。昔（在迷r亦）本o迷。（但是）似有迷（情妄）X。（今一）X迷（t）迷（永）纭＃ǘ）X不生迷（矣）。亦如翳人。空中A。翳病若除。A於空纭：鲇杏奕恕ｌ侗丝杖A所缈盏亍４A更生。汝^是人橛榛邸８悄茄浴？赵oA。妄生纭ＲA缈铡Ｒ咽穷倒。敕令更出。斯狂V。云何更名如是狂人橛榛邸７鹧浴Ｈ缛晁解。云何言。T佛如砻钣X明空。何更出山河大地。}
\annote{初迷方喻。以喻妄因本空。二空A喻。以喻妄果非有。所以_其有F行o明及山河大地之迷。意^生分中。尚oo明及山河大地生相。rT佛乎。文K可知。}
\kjyix{（癸）二喻真智真嗖恢仄鹜}
\maintext{又如金V。s於精金。其金一。更不成s。如木成灰。不重槟尽ＶT佛如砥刑崮。亦腿缡恰}
\annote{金喻菩提智德o。灰喻涅嗟o生。所以_其但知性德。不知修德之迷。意^精金已。木灰已自成。M同在p本X而已。然本妙X明。妙空明X。x^^非。言q莫及。故合此四喻。方可庶住Ｈ舻用前二喻。未@生佛永殊。若但用後二喻。未@生佛平等。今以後喻合前。t知六而常u。以前喻合後。t知u而常六。又依前二喻。不移方缛A。但F指迷拭翳。t知o修而修。依後二喻。m用tt烈火。原是本具金灰。t知修而o修矣。}
\kix{（己）二答相S性獭Ｒ葬相`性y二。初牒。二正答。}
\krang{（庚）今初}
\maintext{富悄恰Ｓ秩言。地水火L。本性A融。周谭界。疑水火性不相陵纭Ｓ轴缣空及T大地。俱谭界。不合相容。}
\annote{此牒其第二钠叽笾兴起相`性y而答之也。}
\krang{（庚）二正答二。初e喻。二法合。}
\sin{（辛）今初}
\maintext{富@那。譬如空。w非群相。而不拒彼T相l]。所以者何。富悄恰１颂空。日照t明。屯t暗。Lut印ｌV澄t清。饽t帷Ｍ练e成霾。水澄成映。於意云何。如是殊方T有橄唷橐虮松。涂沼小Ｈ舯怂生。富悄恰Ｇ胰照r。是日明。十方世界。同槿丈。云何空中更A日。若是空明。空自照。云何中宵F之r。不生光耀。知是明。非日非空。不空日。}
\annote{此中譬如空下。先e喻@其相容。於意云何下。次推徵示其妄也。妙X明心。o物可譬。嘁蕴空譬之。而以明暗忧狯灿称叻NT有橄唷嘤髌叽蟆Ｈ徊槐匾灰环峙洹５@空非七相。不拒七相l]。以喻藏性非七大。不拒七大l]而已。推徵中。但推明相一N以例其N。若此明相娜斩生。不藉空。t十方同槿丈。云何空中更A日。若目丈。空自照。何待日明。若云空日共生。t此明相。那一半是空生。那一半是日生。又O使空日和合。成此全明。t日去空在。有半明。何故全暗。故曰非日非空。然x空日。何有明。故曰不x空日。此明相o生o性。知七相皆o生o性矣。}
\sin{（辛）二法合二。初正合上喻。二重明理性。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{^相元妄。o可指。q邀空AY榭展。云何其相陵缌x。H性元真。唯妙X明。妙X明心。先非水火。云何不相容者。（此段e。宜在o可{之下。）真妙X明。亦腿缡恰Ｈ暌钥彰鳌t有空F。地水火L各各l明。t各各F。若俱l明。t有俱F。云何俱F。富悄恰Ｈ缫凰中。F於日影。扇送^水中之日。|西各行。t各有日S二人去。一|一西。先o实摹２y言。此日是一。云何各行。各日p。云何F一。宛D妄。o可{。（此下宜接^相元妄一段）}
\annote{真妙X明亦腿缡钦摺：仙咸空喻也。空明空F。地水火L各各l明各各F者。合上日照t明。屯t暗等喻也。俱l俱F。t非太之所能譬。故更巧借日影譬之。若知二人所。各是全日。元o二日。t知水火等相。皆是全w藏性。亦o二性矣。故u以法Y示之曰。若但^七大之相。t元是妄。o可指。q邀空AY榭展。云何其相陵缌x。若深^七大之性。t全w元真。只此七大惟是妙X明心。t水本非水。火本非火。云何不相容者。先字作本字。非先後之先也。倘^性本先非水火。後矸接兴火妄相。t本o今有。性相分途。其去冥B神我邪不h矣。慎之慎之。}
\njim{（壬）二重明理性三。初明不S用。二明S不w。三Y迷情。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{富悄恰Ｈ暌陨空相A相Z於如聿亍６如聿亍ｋS樯空。周谭界。是故於中L涌粘巍Ｈ彰麟暗。生迷。背X合m。故lm凇Ｓ惺篱g相。我以妙明不绮簧合如聿亍６如聿匚妙X明。A照法界。是故於中一o量。o量橐弧Ｐ≈鞋F大。大中F小。不拥觥淌方界。身含十方oM空。於一毛端。F王x。坐微mY。D大法。m合X。故l真如妙X明性。}
\annote{此中文有二。初汝以色空下。是明藏性不之w。S九界生心。其所知之量。循IlF榫沤缙叽蟆４挝乙悦蠲飨隆Ｊ敲鞑匦圆蛔之理。S佛界生心其所知之量。循IlF榉鸾缙叽笠病３跷娜曜帧ｋm指M慈。意讨妇沤绫生。繇其生相o明未破。色空情未忘。故以此色空相A相Z於如聿亍６藏性不之w。S於染。以榫沤缟空。各各周谭界。q如太。不拒T相l]。是故於中。妄有L涌粘稳彰麟暗等事也。此由九界生迷於藏性。於o明。本有X性。非背而背。妄m相。o合而合。故l三惑m凇Ｓ蠓奖阃居T世g相也。次文我字。z十方三世一切T佛。由其Q本X性。起始X智。此智照而常寂。全修u性。故名妙明不绮簧。以此合如聿夭蛔之w。而如聿亍ｋS於Q。唯妙X明A照法界。是故一亦藏性。o量亦藏性。小亦藏性。大亦藏性。道鲆嗖匦浴Ｊ方亦藏性。身亦藏性。空亦藏性。毛端亦藏性。x亦藏性。微m亦藏性。法亦藏性。一不樯佟o量非多。乃至微m不小。法不大。此由如磉_m非m。故o缪纭ＡmuX。故o合f合。故l真如妙X明性。惟有如如及如如智也。}
\kjyix{（癸）二明S不w。上文已明如聿匦浴ｋS染Q。具成十界。S九界心。如水成冰。S佛界心。如冰成水。今t指此冰水之性。同一裥砸病Ｎ姆槿。初明S不如空x。二明S不如不空x。三明S不遮照同rx。}
\cix{（子）今初}
\maintext{而如聿乇久A心。非心。非空。非地。非水。非L。非火。非眼。非耳鼻舌身意。非色。非香味|法。非眼R界。如是乃至非意R界。非明o明。明o明M。如是乃至非老非死。非老死M。非苦。非集。非纭７堑馈７侵恰７堑谩７翘茨恰＃咽）非尸_。（戒）非毗梨耶。（精M）非羼提。（忍辱）非U那。（定）非般剌若。（智慧）非波_蜜多。（到彼岸亦云度oO）如是乃至非怛Y阿竭。（如恚┓前⒘_X。（供）三耶三菩。（正讨）非大涅。（缍龋┓浅！７贰７俏摇７Q。}
\annote{此@藏性正Sr。所有十界染QT法。S拈一法。o不皆是A融真B。一切俱非。u藏性如空x。正S而常不也。言如聿乇久A心者。重一A字。轱@性量。首言非心者。u指心法。次非空乃至非波_蜜多者。指生法。次如是乃至等者。u指佛法。意@心佛生。三o差e。一非一切非也。又生法中。非空至非意R界。是六凡法。Q三B中。凫端字B。非明o明至老死M。是X法。非苦至非得。是法。此二凫墩嬷B。非檀那至波_蜜多。是菩_法。蔗岱鸱āＭ僦兄B。今一切俱非。所^一空一切空。假中皆空。不思h大真B也。X法中言明o明者。由妄明故。便有o明。或以初一明字。指彼^因智亦可。非今所重。不辨之。}
\cix{（子）二明S不如不空x}
\maintext{以是俱非世出世故。u如聿卦明心妙。u心。u空。u地。u水。uL。u火。u眼。u耳鼻舌身意。u色。u香味|法。u眼R界。如是乃至u意R界。u明o明。明o明M。如是乃至u老u死。u老死M。u苦。u集。u纭u道。u智。u得。u檀那。u尸_。u毗梨耶。u羼提。uU那。u般剌若。u波_蜜多。如是乃至u怛Y阿竭。u阿_X。三耶三菩。u大涅。u常。u贰u我。uQ。}
\annote{此@十界染QT法。S拈一法。o不皆是A融俗B。一切俱u。u藏性如不空x。正S而常不也。以是俱非世出世故。Y上起下。非六凡。故非世。非四}。故非出世。由其一切俱非。所以一切俱u。故此句宜俅艘病Ｔ明心妙。重一妙字。轱@性具。心佛生。一u一切u。又三B俱u。所^一假一切假。空中皆假。不思h大俗B也。}
\cix{（子）三明S不遮照同rx}
\maintext{以是俱u世出世故。u如聿孛蠲餍脑。xux非。是u非u。}
\annote{此@十界染QT法。S拈一法。o不皆是A融中B。一切p遮p照。u藏性遮照同rx。正S而常不也。以是俱u句。亦是Y上起下。由其俱非而又俱u。所以u是妙明心元。此句重一元字。轱@性w。心佛生。一遮照一切遮照。又三B俱遮俱照。u所^一中一切中。空假俱中。不思h大中B也。xux非者。p遣上文俱非俱u二x。是u非u者。p收上文俱非俱u二x。仍略s心佛生三法。Vs十界三B以辨其相。所^xu心。x非心。是u心。是非心。xu空。x非空。是u空。是非空。乃至xuQ。x非Q。是uQ。是非Q等。可以意知。不能繁述。然此A融藏性一w三x。淘谑界三B及心佛生三法之中。o不各各A融。若不再辄c示。仍恐x者封文失旨。稍之。如指入界七大等法。全是藏性。就此法以^藏性。且如佛法之中。e一如砻。此如砻。非心非空非地非水乃至非我非Q。此如砻。u心u空乃至u我uQ。此如砻。xux非是u非u。其N一切佛法。亦腿缡恰Ｓ秩绫生法中。e一地大。此地。非心非空非地非水乃至非我非Q。此地。u心u空u地u水乃至u我uQ。此地。xux非是u非u。其N一切生依正。亦腿缡恰Ｓ秩缧姆ㄖ中。e此F前一念介之心。此介心。非心非空乃至非我非Q。此介心。u心u空乃至u我uQ。此介心。xux非是u非u。其N一切T心心所。亦腿缡恰Ｓ纱u事之理。具足u理之事。方成事事oK法界。否tT佛所C。非u生所有。何名三o差e。思之思之。又知。此中所@A融藏性。u是前三卷中所明。更非ex。w一切俱非。u周谭界x。由其性量廓亍９什豢咀饕晃镆病Ｒ磺芯u。u性色真空性空真色x。及循IlFx。由其性具T法。故法法皆是也。xux非是u非u。u清Q本然x。由其性w妙^。故遮照同r也。又一切俱非。u性真常中求於去砻晕蛏死了o所得x。一切俱u。u幻妄Q相x。xux非是u非u。u其性真槊钣X明wx。又一切俱非。u是x一切相。一切俱u。u是u一切法。xux非是u非u。up收二句。又一切俱非。故指皆是物。o是者。一切俱u。故微l明。o非者。xux非是u非u。故曰元是菩提妙Q明w。云何於中有是非是。又一切俱非。故正破七非心。一切俱u。故密@七咸獭ｋxux非是u非u。故名大佛首楞劳跞昧。又一切俱非。故性明。一切俱u。故性Q。xux非是u非u。故名常住真心性Q明w。前云倭x中真倭x性。此之^也。}
\kjyix{（癸）三Y迷情}
\maintext{如何世g三有生。及出世gX。以所知心y度如o上菩提。用世Z言。人佛知。譬如琴瑟箜篌琵琶。m有妙音。若o妙指。K不能l。汝c生。亦腿缡恰X真心。各各AM。如我按指。海印l光。汝号e心。m谙绕稹Ｓ刹磺谇o上X道。勰钚〕恕５蒙樽恪}
\annote{三BA融之本理。名槿o上菩提。三^A明之智眼。名榉鹬知。M凡夫有。二乘空之心。所能y度。M世g因自然NNZ言。所能得入哉。次以琴瑟等物。喻F前入界大等。以妙音。喻藏性妙理。以妙指。喻了x修C。以汝c生。合琴瑟等喻。以X真心各各AM。合各有妙音喻。以按指。合喻中妙指x。以海印l光。合喻中妙音lx。以汝号e心。合o妙指喻。以m谙绕稹：喜话l妙音喻。海印者。三昧之名。得此三昧。炳F世出世g一切T法。q如大海。浮提影悉於中F也。由不勤求等者。出其o有妙指之由。由於勰钚〕恕Ｋ以迷理o明全在。e心便m凇２坏么笥矛F前也。}
\teng{（丁）二明迷悟因o性。前文eX真心各各AM。但由迷悟不同。致使大用不F。又恐愚者。以迷悟因橛法。今故重明其o性也。文分槎。初答M慈重徵妄因。二答阿y再叹起。}
\muh{（戊）初中二。初。二答。}
\kix{（己）今初}
\maintext{富悄茄浴Ｎ遗c如怼XA明真妙Q心。o二AM。而我昔遭o始妄想。久在。今得}乘。q未究竟。世尊T妄一切A纭＊妙真常。敢如怼Ｒ磺斜生何因有妄。自蔽妙明。受此S溺。}
\annote{前文是山河大地T有橄嗌m之因。故明迷真成妄。咎在o明。今文更o明以何橐颉９试缓我蛴型也。幽溪云。m生妄之因。正欲@息妄之因。故佛S以真亦o得答之。}
\kix{（己）答中二。初明妄本o因。二明真亦o得。}
\krang{（庚）初又三。初立喻。二@法。三Y合。}
\sin{（辛）今初}
\maintext{佛告富悄恰Ｈ觌m除疑。N惑未M。我以世gF前T事。今汝。汝M不室_城中演若_多。忽於晨朝。以R照面。坨R中^。眉目可。_己^。不面目。以轺西取o羁褡摺ｌ兑庠坪巍４巳撕我o故狂走。富悄茄浴Ｊ侨诵目瘛８o他故。}
\annote{除疑者。事理性相已o疑也。N惑未M者。迷悟情量q未我病Ｑ萑暨_多。此云祠授。坨R中^眉目可。喻妄取幻R。_己^不面目。喻迷背真性。知凡夫弁有而不真空。二乘燮空而不妙有。菩_廴f行而不中道。e教鄣中而不法界。皆狂走也。答言是人心狂更o他故。t知妄本o因矣。}
\sin{（辛）二@法}
\maintext{佛言。妙X明A。本A明妙。Q橥。云何有因。若有所因。云何名妄。自T妄想展D相因。拿苑e迷。以vm劫。m佛l明。q不能返。如是迷因。因迷自有。R迷o因。妄o所依。尚o有生。欲何纭５闷刑嵴摺Ｈ珏r人f糁惺隆Ｐ目v精明。欲何因取糁形铩}
\annote{妙X明A。指生所具之理性也。本A明妙。言其不假修成也。真本o妄。t妄性本空。安得有因。有因便非妄矣。如是迷因二句。不是f其因迷生迷。w因迷因悟。上文己曾p破。今言如是迷因。正因迷惑不_o因。所以非有而常自有也。若R得迷本o因。t便知妄想o性。更何所依。最初尚o有生。s後⒑纭Ｖ比糁兄物。醒後安可取哉。}
\sin{（辛）三Y合}
\maintext{ro因。本o所有。如彼城中演若_多。M有因自怖^走。忽然狂歇。^非外得。v未歇狂。亦何z失。富悄恰Ｍ性如是。因何樵凇}
\annote{承上文言糁兄物。醒r了不可取。r痛送。一o因。本o所有。直如_多狂走。K不可言照R是其因。以人皆照R。不狂走故。故知忽然狂歇。^非外得。可喻如碇妙X明A。v未歇狂。亦何z失。可喻生之本A明妙矣。Y妄o因可知。}
\krang{（庚）二明真亦o得二。初法。二喻。}
\sin{（辛）今初}
\maintext{汝但不S分e世gI果生三N相m。三喙省Ｈ因不生。t汝心中演若_多狂性自歇。歇u菩提。Q明心。本周法界。不娜说谩：谓遨诳萧煨拮C。}
\annote{富悄堑取Co漏。已嗳。o因法涛雌啤２恢世gI果生三N相m全o性。是故S此妄分e。便^有三界可出。有涅可C。似_多怖^狂走。今但不S此妄分e。t三I已先唷ＨN相m妄因亦筒簧。而狂性自歇。歇u菩提矣。肯綮者。筋}聚之。何藉劬诳萧煨拮C。言不待诮羁喙且病４M慈已勒哐灾。若y修C要途。t不S分e。是睦硪蚤_A解。三喙省Ｊ氖乱云修。事理pM。方能直下了。wm嗳而仍S分e。t成人天二乘喂。不嗳。而{言於不S分e。t善星比丘覆H。故事理KM也。又三喙嗜因不生者。由o⒈IH之I果。to生。o生。to世界。如塞源者。先竭其流。如破竹者。先剖其尾。}
\sin{（辛）二喻}
\maintext{譬如有人。於自衣中。M如意珠。不自X知。F露他方。乞食Y走。mF。珠不曾失。忽有智者。指示其珠。所男摹Ｖ麓箴富。方悟神珠非耐獾谩}
\annote{此c法A珠喻不同。彼喻十六王子Y。M了因珠。此喻各各自具正因珠也。智者指示其珠。喻如黹_示藏性。}
\muh{（戊）二答阿y再叹起二。初疑。二示答。}
\kix{（己）今初}
\maintext{ur阿y在大中。Y佛足。起立白佛。世尊Ff⒈IHI三喙省Ｈ因不生。心中_多狂性自歇。歇u菩提。不娜说谩Ｋt因皎然明白。云何如眍D因。我（s）囊蚓（而）心得_悟。世尊。此x何我等年少有W。今此中。大目犍B。及舍利弗。菩提等。睦翔笾韭佛因。l心_悟。得成o漏。今f菩提不囊蚓。t王舍城拘舍梨等所f自然。成第一x。惟垂大悲。_l迷。}
\annote{此倘憩Ff因之言。而翻y前文排P因之x。所以曲槟┦辣生疑也。}
\kix{（己）二示答二。初破疑。二]瘛}
\krang{（庚）初中二。初u喻推破。二合法Y@。}
\sin{（辛）初又二。初立二獭６破二獭}
\njim{（壬）今初}
\maintext{佛告阿y。u如城中演若_多。狂性因若得绯。t不狂性自然而出。因自然。理F於是。}
\annote{阿y本躺衔姆ㄓ鞒呻y。今u以彼法喻而答之。理F於是者。言汝所桃蚓自然之理。OM於此而已下乃破其o理也。}
\njim{（壬）二破二逃侄。初正破二獭６悟本俱非。}
\kjyix{（癸）初又二。初s^破。二s狂破。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿y。演若_多。^本自然。本自其然。o然非自。何因故。怖^狂走。若自然^。因故狂。何不自然。因故失。本^不失。狂怖妄出。曾o易。何藉因。}
\annote{此明^非自然因。以喻真w非自然因也。先明^非自然。故云。O使_多^本自然。t本自其然。o然而非自矣。何因故而又怖^狂走耶。次明^非因。故云。若使自然之^。以因故狂。何不使此自然之^。S於因故失。今本^不失。而狂怖妄出生。其^曾o易。何藉於因耶。是真w上。Qo自然因之理可得矣。}
\cix{（子）二s狂破}
\maintext{本狂自然。本有狂怖。未狂之H。狂何所。不狂自然。^本o妄。何榭褡摺}
\annote{此明狂非自然因。以喻妄亦非自然因也。先明狂非自然。故云。O使本狂自然。t是本有狂怖矣。未狂之H。狂於何所耶。次明狂非因。故云。O使不狂自然。t狂必藉因。今^本o妄。何榭褡摺？褙M有因耶。是妄法上。亦Qo自然因之理可得矣。夫真妄二。求自然因之理俱不可得。t其理不己F乎。}
\kjyix{（癸）二悟本俱非}
\maintext{若悟本^。R知狂走因自然。俱蛘。}
\annote{悟本^者。知此^不S。故有狂走狂歇之不同。故非自然。知此^S不。不因狂走狂歇橛o。故非因。R知狂走者。知狂ow性。故非自然。知狂ov。故非因也。}
\sin{（辛）二合法Y@三。初直Y法。二重非。三正指是。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{是故我言三喙省u菩提心。}
\annote{此Z超略。具足云。三喙省Ｈ因不生。狂性自歇。歇u菩提也。夫言三喙嗜因不生。t有似因矣。而驮u菩提心。t喻如^非外得。M因乎。又u菩提心。t有似自然矣。而必以三喙省７樾u菩提。t喻如狂歇方悟本^。M自然乎。全性成修。全修@性。此真o蛘法也。}
\njim{（壬）二重非}
\maintext{菩提心生。生缧纭４说生纭缟俱M。o功用道。若有自然。如是t明自然心生。生缧纭４艘嗌纭o生缯摺Ｃ樽匀弧＊q如世gT相s和成一w者。名和合性。非和合者。Q本然性。}
\annote{此恐生缜橛未忘。於o蛘法而起蛘。故重重拂之也。意^我所言三喙u菩提心者。非^有三可纭Ｓ衅刑崾忌也。若逐Z生解。妄有菩提心生。生缧纭４t但成生蛘矣。惟缟俱M。方o功用道。方是o蛘法。而所^o功用道。亦非自然也。若又o功用橛凶匀弧Ｈ缡t又l明自然心生。生缧纭４艘嗟成生蛘矣。然此o生绶āu是o蛘法。而亦非自然也。若又以o生缯呙樽匀弧＊q如世gT相s和成一w者名和合性。非和合者Q本然性。是妄立Υ名字。皆蛘耳。}
\njim{（壬）三正指是}
\maintext{本然非然。和合非合。合然俱x。x合俱非。此句方名o蛘法。}
\annote{此承上文拂一切蛘而示之曰。n知本然之性。m不而ewS。故非自然。和合之相。mS而全w不。故非和合。是故和合自然。二俱hx。x之c合。亦途惴恰４司浞矫o蛘法耳。x者。非和合非自然。p遮句也。合者。亦和合亦自然。p照句也。遮照俱非。故云x合俱非。}
\krang{（庚）二]穸。初]徒o功。二裾嫘抻幸妗}
\sin{（辛）今初}
\maintext{菩提涅。尚在bh。非汝v劫辛勤修C。m持十方如硎二部。清Q妙理如a河沙。o益蛘。汝mf因自然Q定明了。人gQ汝多第一。以此e劫多熏。不能免x摩登伽y。何待我佛神咒。摩登伽心H火D歇。得阿那含。於我法中。成精M林。酆忧枯。令汝解。}
\sin{（辛）二裾嫘抻幸}
\maintext{是故阿y。汝mv劫持如淼z密妙馈２蝗缫蝗招o漏I。hx世g憎鄱苦。如摩登伽。宿H女。由神咒力N其塾。法中今名性比丘尼。c_T母耶陀_。同悟宿因。知v世因。榭唷＃ū硕人者皆以）一念熏修o漏善故。或得（C三果而）出p。或（C四果而）蒙授（第一尊）。云何（汝乃）自欺。尚留^。}
\annote{曰。前云何藉劬诳萧煨拮C。此云非汝v劫辛勤修C等。何相反耶。答曰。M慈已MT漏。但u疑悔。故疑悔一除。直下了。阿ym已_悟。漏未除。欲C真智真唷ｍ修o漏I。然o漏I。亦只是不S分e三N相m。所^u以所悟真因。Q除FI而已。非e有法可修也。修uo修。故云歇u菩提。o修非是不修。故云不如一日修o漏I。所^性修交成。性修不二。恰恰相成。安得相反耶。夫修t一念亦佟Ｒ蝗找佟：rv劫。不修te劫多。尚o益。何ro。此正勖修以⑾挛摹Ｑ陨辛粲^者。其不能反自性。反自性。而q逐妄也。某蹙碚宗分起至此。是@如聿孛钫嫒缧A三B理一大科竟。}
\qit{（乙）二示不生楸拘抟蛎钊^T有二。初楫C示A通本根。二槟┦朗镜龇椒ā}
\piengx{（丙）初中二。初UI述。二宣示法x。}
\teng{（丁）今初}
\maintext{阿y及T大。佛示d。疑惑N除。心悟相。身意p安。得未曾有。重捅I。Y佛足。L跪合掌而白佛言。o上大悲清Q王。善_我心。能以如是NN因。方便提引T沈冥出於苦海。世尊。我今m承如是法音。知如聿孛钣X明心。淌方界。含育如硎方土清Q烂钣X王x。如拓多o功。不逮修。我今q如旅泊之人。忽蒙天王ncA屋。m@大宅。要因T入。惟如聿未蟊。示我在T蒙暗者。捐涡〕恕．@如oN涅本l心路。令有W者。暮z伏昔攀。得陀_尼。入佛知。作是Z已。五w投地。在一心蟹鸫戎肌}
\annote{此文三。初是家⑾唷４o上大悲下。是C白。三作是Z已下。是大姓d也。初文疑惑N除者。因自然名言庖押拂故。心悟相者。法身真解倍增明故。身意p安者。能伏重障故。次C白又槎。初o上大悲至出於苦海。是UI。二世尊我今下。是述也。含育。q上文所^含吐。以十方依正。皆是妙心中物。故名楹。皆u妙心所F。故名橛。旅泊。喻久背真性。天王。喻如矸ㄍ酢ＨA屋。喻如硭C三德z藏。三德秘藏。m吾故宅。迷久不知。知由佛示。x如佛n也。T者。行槔黹T。u所^妙奢摩他三摩U那。上文_AD解。已知最初方便。今直入A屋之方便T也。如oN涅者。AO之果。@非二乘所CoN涅。本l心路者。A行之因。得陀_尼入佛知者。以一心三^大持T。入一心三智妙X佛位也。}
\teng{（丁）二宣示法x二。初家⒁狻６如碚f。}
\muh{（戊）今初}
\maintext{r世尊。哀愍中X。於菩提心未自在者。及楫矸缍柔帷Ｄ┓ū生l菩提心。（者）_o上乘妙修行路。宣示阿y及T大。}
\annote{攀未伏。故m悟菩提而未得自在。今乃示以z伏攀之正行也。此行通於F在玑帷o不依之而C菩提。}
\muh{（戊）二如碚f二。初示因心。二e@修C。}
\kix{（己）初中二。初正明二x。二Q通疑。}
\krang{（庚）初又二。初徵。二e。}
\sin{（辛）今初}
\maintext{汝等Q定l菩提心。於佛如砻钊摩提不生疲倦。先明lX初心二Q定x。云何初心二xQ定。}
\annote{妙三摩提者。u大佛首楞劳跞昧。全性起修。全修在性。故名槊睢Ｐ薜掠泄ΑＰ缘路斤@。故不生疲倦。谋居X而l始X。故名lX初心。Q者。Q瘛６ㄕ摺Ｒ欢ā４说纫欢ú灰字理。初l心r急Q瘛７t不入修行正定聚中。是txm本定。要由Q穹街。故名Q定x也。}
\sin{（辛）二e二。初^因地l心。二栏本。}
\njim{（壬）初中二。初^。二正示^。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{阿y。第一x者。汝等若欲捐温。修菩_乘。入佛知。^因地l心。c果地X橥楫。阿y。若於因地。以生缧楸拘抟颉６求佛乘不生不纭o有是。}
\annote{此正@示因心同果X。t因真果正。故必以不生不楸拘抟蛞病Ｈ徊簧不缰性。全在生缰中。如空全在器世g中。清水全在崴之中。故^而Q裰。}
\kjyix{（癸）二正示^二。初立喻。二示法。}
\cix{（子）今初}
\maintext{以是x故。汝照明T器世g可作之法。皆淖纭０㈦y。汝^世g可作之法。l椴摹Ｈ唤K不奶空。何以故。空非可作。由是始Ko绻省}
\annote{此借器世g法。以喻生世g法也。以器世g一切可作之法。喻生身中根mT法。以器世g空。喻生根mR等本然之性。}
\cix{（子）二示法二。初妄生缦嗪峡勺饔鳌６依o生缧院咸空喻。}
\thriux{（丑）初中二。初指妄恕６sxe。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{t汝身中韵榈亍樗。|榛稹u轱L。由此四p。分汝湛A妙X明心橐槁橛X椴臁氖既虢K。五B帷}
\annote{身中四大及X察。喻如可作之法。湛A妙X明心。喻如空。由此四p分橐等者。正前文所^所妄立。明理不u也。夫以四p分隔妙心。q之以器世g分隔空也。四p亩妙心K不可摹＊q之器世g可亩空不可囊病Ｈ黄魇篱g。不在空之外。t知四p。亦不在妙心之外矣。若知空性本o分隔。分隔全是妄。t不惟四p可摹６X察亦可囊印Ｈ糁性色真空。性空真色等x。t不惟X察之性。u是湛A妙X明心而不可摹u身中四p之性。亦u是湛A妙X明心而不可囊印Ｊ枪适八界相。皆可作法。皆淖摹Ｊ八界性。皆如空。皆不可囊病氖既虢K五B嵴摺＜so始生相o明。假名槭肌＜s妙X究竟嗟隆＜倜榻K。妙X以前。一分生相o明未唷t一分微五嶂相。亦未全除故也。w本是湛A妙X明心。妄橄嘁二分。相分名樯法。分名樾姆āＩ法u是色。而x心o色。心法u是受想行R。而x色o心。是故心色二法。Q不相x。to始以怼Ｄ酥撩钣X以前。念念之g。o不具足五B嵋病}
\jin{（寅）二sxe二。初通示崃x。二e解崦。}
\mraux{（卯）今初}
\maintext{云何帷０㈦y。譬如清水。清本然。u彼m土灰沙之。本|留K。二w法。性不相循。有世g人。取彼土m。投於Q水。土失留K。水亡清。容貌汩然。名之帷Ｈ嵛逯亍Ｒ腿缡恰}
\annote{前示生绮簧缧浴９式杼空c群器橛鳌＝袷厩Q及嵯唷９式杷土橛鳌知佛界法性五。喻如清水。九界妄五。喻如m土灰沙相s也。然於一妙心中。具有相二分。喻如一太中。具有水土二物。若_性水真空。性空真水。性土真空。性空真土。t不必珈端土。而後@太空。若_此及。元是菩提妙Q明w。t不必珈断嘁二分。而後@一妙心。惟其不_相u是妙心。故取妄相投於妄。遂成五帷＊q如不_水土u是空性。故取妄土投於妄水。遂成汩然容貌也。故下文澄峋颓濉５令相二分不。tX知。u契如沓肺Q。譬如去泥水。t明相精。u合性水真空x矣。不可躺嫌鞫y下喻。^清水q倏勺髦法。除去也。又此下⑹景㈦y依性而修道。故以水喻等性。以土喻mR。若^六m境者。亦可以水喻m性。土喻根R。若^六R境者。又可以水喻R性。土喻根m矣。不可不知。}
\mraux{（卯）二e解崦五。初劫帷＃ㄖ粒┪迕帷}
\zjin{（辰）今初}
\maintext{阿y。汝空淌方界。空不分。有空ow。有oX。相妄成。是第一重。名榻帷}
\annote{此直指九界色榻嵋病Ｒ字。z於X知等。u是自心分。喻如清水。空。z於四大六m。u是自心相分。喻於m土灰沙。汝空淌方界。而空之c。不可分其畔。喻於水土相和也。O但有空o。t空亦ow。O但有o空。t亦oX。今以妄相二分相。妄成十方三世NN分位不同。遂於真如H之中。而有蠓奖阃居三土差e。名榻帷４私岱Q第一重者。其相最而易故。}
\zjin{（辰）二}
\maintext{汝身F凰拇轶w。X知。壅令留K。水火L土。旋令X知。相妄成。是第二重。名橐帷}
\annote{此直指九界受橐嵋病Ｑ匀晟憩F凰拇轶w。且指同居分段之身而言。知方便蠓ㄐ灾身。mo重四大。亦有微妙色法。亦得Q榻缤馑拇笠病ＲX知。性本通。今t壅今留K。喻如水亡清。水火L土。本o情X。今t旋令X知。喻如土失留K。因此妄相二分相。妄成六受用根。I{前m。遂於非我非o我性。而有同居我。方便o我。笠辔乙o我。名橐帷４榈诙重者。其相亦易知故。}
\zjin{（辰）三}
\maintext{又汝心中Rb。性l知。容F六m。xmo相。xXo性。相妄成。是第三重。名帷}
\annote{此直指九界想嵋病Ｖ^汝心中。^去事。RF在事。b未碇T事。性中l能取之知。容貌SF所取之六m。xmt知o相。xXt六mo性。m是相分。X是分。亦因此妄相二分相。妄成NN想心。起同居土中憎邸Ｃ橐思馈Ｆ鸱奖阃林性邸Ｃm沙馈Ｆ笸林性邸Ｃo明馈９史Q嵋病４榈谌重者。比前二相槿谕ü省}
\zjin{（辰）四生}
\maintext{又汝朝夕生绮煌！Ｖ每欲留於世g。I\每常w於土。相妄成。是第四重。名生帷}
\annote{此直指九界行楸生嵋病３夕生绮煌Ｕ摺Ｍ居分段生死相。方便笞易生死相。o不也。知每欲留於世g者。凡夫偃界。二乘沉空寂。菩_分果笠病I\每常w於土者。凡夫被善Iw。二乘被o漏Iw。菩_被二Iw也。此以知喻水。I\喻土。相妄成九界二死。名生帷４朔Q第四重者。比前橛碾[故。}
\zjin{（辰）五命}
\maintext{汝等元o性。m隔越。o町生。性中相知。用中相背。同失省Ｏ嗫妄成。是第五重。名槊帷}
\annote{此直指九界R槊嵋病Ｈ甑纫元o性者。譬如空o韧狻Ｒ嗳缢本清也。由於m隔越。遂令o町生者。譬如取l伽瓶塞其煽住Ｋ炝韧庀喔簟Ｒ嗳缤m投水。亡其清也。是故性中t仍相知。如耳根法。身J口。不可^六根是。而用中t咸相背。如耳不色。目不。不可^六根是同。同皆失其省Ｒ嗟o由之分。cm之相分。相妄成九界R心。遂有各各淌苘|命不同。名槊帷４朔Q第五重者。O微故。}
\thriux{（丑）二依o生缧院咸空喻二。初峋颓濉６以喻合法。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{阿y。汝今欲令X知。h契如沓肺Q。先裆死根本。依不生A湛性成。以湛旋其妄缟。瓦元X。得元明Xo生缧橐虻匦摹Ｈ会A成果地修C。}
\annote{十八界相。o非崴。十八界性皆如聿亍o非崴中清水之性。今欲令阿y就耳T修C。故指X知之性。崴中清水性也。言汝欲令F前日用之X知。uh契於如砉地之常肺Q。t於名字位中。先袢テ湮逯叵嗫之生死根本。依取本不生绫A本湛之性。以成^行之功。u以此本湛之性。旋其妄缟。使惑任\先落。而瓦元X。得元明Xo生缧浴ＲA初住位真因地心。然後A成果地修C。O至妙X。是t名橐蛐墓X。始K理同矣。此中X知不生A湛性。合前空不可闹喻。五重相生死根本。讨柑妄十八界相。合前可作法之喻也。}
\jin{（寅）二以喻合法}
\maintext{如澄崴。A於o器。o深不印Ｉ惩磷陨颉Ｇ逅F前。名槌醴客m馈Ｈツ嗉水。名橛喔本o明。明相精。一切F不馈＝院夏清Q妙德。}
\annote{前以投土於水而喻嵯唷９式襁以澄岬们宥喻修C之相。o器者。u喻本不生A湛之性。如澄崴。Ao器。欲破五。^入界本如聿匾病ｌo深不印Ｓ饔^行力深也。沙土自澄。喻相二分不拖嗫。A伏五住蓝垢任\先落也。清水F前。喻真B理明。亦拖嗨埔三B理也。初伏客m馈Ｕ明嘟纫思。伏界外o明也。去泥水。喻嘟缤e惑。A初住分唷Ｄ酥撩钣X究竟啾M。故曰名橛喔本o明也。若至明相精。t成佛界o上法性五。m屯流九界。F一切善o有漏o漏T五法。而皆是巧用性悍ㄩT。不被悍ㄋ用。故云不馈Ａ酥性u是性善。全用uw。十界o非常肺Q。故云皆合涅清Q妙德也。w佛法界。具有法性五。五者。u佛界真善妙色。乃至C摩_R等。辔尻者。u示同九界色受想行R也。若若唷＝郧宸帷t名槊飨嗑。t名橐磺凶F。此t喻如了_性水真空。性空真水。v令v波鼓浪。乃至F岈F清。eF作地火L等。而水性KoZ矣。故此直以嵯嗫沙巍：仙献鞣可摹６以明相精。合上空不摹Ａ加傻谌卷中。已明空水皆性皆真故也。又知。吾人F前X知。全w是妄。亦全w是真。因明。妄也。不硬贿w不不等。真也。如泥c水。和在一。先R此崴之中。有清水性。然後方便去峋颓濉９滩坏崴而e清水。尤不得J崴而以榍逅也。}
\njim{（壬）二栏本二。初。二正示。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{第二x者。汝等必欲l菩提心。於菩_乘生大勇猛。Q定捐T有橄唷栏本。此o始戆lI生。l作l受。阿y。汝修菩提。若不栏本。t不能知妄根m何倒。尚不知。云何降伏取如砦弧}
\annote{前第一x中所言五帷Ｊ敲魅真起妄。必妄而驼妗＝竦诙x中所言六根。意明全妄含真。必悟真而融妄也。lIo明。u是I因。生o明。u是I。此二通於界冉缤狻？名馈Ｕl作l受。正是其根本。意@作亦六根。受亦六根。除sF前六根。更o栏本。故拔其黏也。}
\kjyix{（癸）二正示二。初立喻。二示法。}
\cix{（子）今初}
\maintext{阿y。汝^世g解Y之人。不所Y。云何知解。不空被汝隳裂。何以故。空o形相。oY解故。}
\annote{此以Y喻根mR妄黏之相。而以空喻根mR本藏性也。}
\cix{（子）二示法二。初委示倒所。合所Y喻。二正裨窠捣。合知解喻。}
\thriux{（丑）初中二。初示Y根。二e示Y相。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{t汝F前眼耳鼻舌及c身心。六橘\媒。自劫家。由此o始生世界生p`故。於器世g不能超越。}
\annote{^由汝F前六根。榱m外\之媒。反自劫其家。由此o始以怼Ａ凡生世界生p`故。於同居世g不能超越。乃至二乘生世界生p`故。於方便世g不能超越。菩_生世界生p`故。於果笫篱g不能超越也。下文云。何r此中生住绶╊^怠４酥姓摺Ｈ灾噶根之中。生住绶╊^嫡摺u指o明e惑。故知六根Y相。通於九界。直至妙X。方能解M。同於空不可隳裂耳。曰。f以六R橘\。今何指榱m。答曰。惟其六m橘\。故云眼被色劫。耳被劫等。又名此六m以榱衰。言其能樗ズσ病？而言之。迷t六根荣\。六m橥赓\。六R韧赓\。以互相槊焦省Ｈ舨幌囵ぁt一一皆良民矣。}
\jin{（寅）二e示Y相二。初s生世界以明妄怠６s世界妄狄v六根。}
\mraux{（卯）今初}
\maintext{阿y。云何名楸生世界。世檫w流。界榉轿弧Ｈ杲癞知。|。西。南。北。|南。西南。|北。西北。上。下。榻纭＿^去。未怼，F在。槭馈７轿挥惺。流涤腥。一切生妄相成。身中Qw。世界相涉。而此界性。Om十方。定位可明。世go目|西南北。上下o位。中o定方。四当孛鳌Ｅc世相涉。三四四三。宛D十二。流三B。一十百千。}
\annote{所言生世界者。只此F在身中所有w流。u名槭馈Ｋ有方位。u名榻纭７轿挥惺。流涤腥。生o始以怼？妄相成。於一身中。Q易w流。遂令世界互相涉入。以此定位之四方。涉彼w流之三世。三世各有四方。成十二。四方各有三世。亦成十二。故名宛D十二也。一身而成十二。u是流一B而槭二。十二之中必各具十。u是流二B榘俣十。百二十中又各具十。u是流三B榍Ф百。今言一十百千。e大刀。然流三B。古o的解。幽溪之。似榻理。今之。幽溪云。第一B。s四方各三世。三四共成十二。第二B。於|方三世一槭者。sx那九世言之。如根本中^去一世。三世矣。各各又成三世。三三九世。所^^去^去。^去F在。^去未怼，F在^去。F在平等。F在未怼Ｎ磉^去。未憩F在。未oM。加前根本中一世。故成十世。所^十世古今。始K不x於念也。F在未矶世。各具十世亦然。共三十世。第三B。於|方三十世。一一十。共成三百。四方千二百。佛意w言。生世界。必有方位w流。方方有世。世世有方。一念十方。x那九世。世位生纭７如斯。此s一x那。功德之等绱恕Ｈ粢r一日。M有涯哉。^之功德者。功言力。德言用。^六根各有QFM讨力用也。正@界mQ。世mw流。而有不不w者在。uw光其不印Ｊ科@其周A。又下翮常。莫非其事。此檫xA通本根O司o事也。私^更有一。言流三B者。一Bu三四四三成十二也。二Bu方方世世中各具十界。t十二成百二十也。三Bu界界又各互具十界。t百二十成千二百也。故下文意根中云。默容十方三世一切世出世法。}
\mraux{（卯）二s世界妄狄v六根二。初明性本A融。二明用分劣。}
\zjin{（辰）今初}
\maintext{括始K。六根之中。各各功德有千二百。}
\annote{一B槭二。名抵始。百二十B榍Ф百。名抵K。此m是一身怠６六根亦透鞯闷淙。譬如六人同^一月。各得月之全w。此在妄a真之性。法如斯者也。}
\zjin{（辰）二明用分劣。但s此方生。沉迷倒。用中相背。故於本o劣性中。而妄成劣相也。文分槎。初明。二e示。}
\zsix{（巳）今初}
\maintext{阿y。汝挽吨锌硕劣。}
\zsix{（巳）二e示六。初明眼根相。（至）六明意根相。}
\ngox{（午）今初}
\maintext{如眼^。後暗前明。前方全明。後方全暗。左右旁^三分之二。y所作。功德不全。三分言功。一分o德。知眼唯八百功德。}
\annote{四方各二百。四隅各一百。共千二百。前方全明。指正方及二隅共四百也。後方全暗。亦指正方斩隅四百也。左右旁^句。言左右正方各二百亦皆也。三分之二句。算八百而不四百也。三分言功者。性本具也。一分o德者。用偏局也。}
\ngox{（午）二明耳根相}
\maintext{如耳周。十方oz。尤暨b。ooH。知耳根。AM一千二百功德。}
\annote{言又r。似有b。此特CIlF之妄情。o之r。元oH。此乃在妄a真之w性也。}
\ngox{（午）三明鼻根相}
\maintext{如鼻M。通出人息。有出有入。而I中交。於鼻根。三分I一。知鼻唯八百功德。}
\annote{出t取香。入t香。赏ＶH。to功能。故云三分I一。}
\ngox{（午）四明舌根相}
\maintext{如舌宣P。MT世g出世g智。言有方分。理oFM。知舌根。AM一千二百功德。}
\annote{舌有二用。一者知味。二者言T。若s知味。其功t劣。今s言T。其功t佟Ｓ南云。但e宣P。@舌之能。非^不宣Pr。便不具德也。言有方分者。世出世法不同故。理oFM者。言Z皆第一x故。}
\ngox{（午）五明身根相}
\maintext{如身X|。R於`。合r能X。x中不知。x一合p。於身根。三分I一。知身唯八百功德。}
\annote{xr一不知。故橐弧：r兼R`。故殡p也。}
\ngox{（午）六明意根相}
\maintext{如意默容十方三世一切世g出世g法。唯}c凡。o不包容M其涯H。知意根。AM一千二百功德。}
\annote{T法所生。唯心所F。F前一念介之心。本自QFM獭？v令e迷倒惑。其wo。故曰默容一切T法。}
\thriux{（丑）二正裨窠捣。合知解喻二。初窈略明。二因疑V示。}
\jin{（寅）今初}
\maintext{阿y。汝今欲逆生死欲流。返F流根。至不生纭．此等六受用根。l合lx。l深l\。lA通。l不AM。若能於此悟A通根。逆彼o始妄I流。得循A通。c不A根日劫相倍。我今滹@六湛A明本所功德。盗咳缡恰ｋS汝衿淇扇胝摺Ｎ岙l明。令汝增M。十方如怼ｌ妒八界一一修行。皆得AMo上菩提。於其中g。亦o劣。但汝下劣。未能於中A自在慧。故我宣P。令汝但於一T深入。入一o妄。彼六知根一r清Q。}
\annote{夫六根劣不同。可^全w妄。而仍各具QFM坦Φ隆t又全妄含真。故拇朔低w真。而以真融妄也。生死欲流者。通指二N生死。皆因於法有所取著。名欲流。返F流根等者。追嗌绺元以契o生缧砸病．此等妄六根。l合於性。lx於性。l合而深。lx而\。l合且深而A通。lx且\而不AM。拇硕境修^。tt速永殊。故褚病o始妄I流。u下文所明六根生起之相。由其皆是妄所成。故一一根中。皆具五B帷１仨逆而澄之。N文可知。}
\jin{（寅）二因疑V示二。初疑。二V示。}
\mraux{（卯）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。云何逆流深入一T。能令六根一r清Q。}
\annote{意^根有六。云何止一T深入。此b近文而起疑也。}
\mraux{（卯）二V示二。初s研破示。二s行相e示。}
\zjin{（辰）初中三。初就法研破。二借喻@理。三以法合喻。}
\kix{（己）今初}
\maintext{佛告阿y。汝今已得陀洹果。已缛界生世g（道）所啵ㄖ）惑。然q未知根中e生o始。彼要因修（道之）所嗟谩：r此中生住绶铸R^怠＝袢昵矣^F前六根橐榱。阿y。若言一者。耳何不。目何不。^奚不履。足奚oZ。若此六根Q定成六。如我今。c汝宣P微妙法T。汝之六根l眍I受。阿y言。我用耳。佛言。汝耳自。何P身口。口x。身起J承。是故知。非一（t）K（是）六。非六（t）K（是）一。K不汝根元一元六。阿y知。是根（其）非一非六。由o始眍倒S替。故於A湛（性中妄有）一六x生。汝陀洹。m得六N。q未亡一。}
\annote{陀洹。此云入流。初果之名。e生o始。指思惑。此中者。指六根之中。生住绶铸R^嫡摺Ｖo明e惑。得六N者。不入色香味|法故。未亡一者。未知根Y之元故。由未亡一。故仍於根Y作定六之。不信一T深入。六根同Q之法也。}
\kix{（己）二借喻@理}
\maintext{如太空。⒑先浩鳌Ｓ善餍萎。名之空。除器^空。f空橐弧１颂空。云何槿瓿赏不同。何r更名是一非一。}
\annote{太空以喻真性。群器以喻六m。由器形名之空者。以喻由彼妄六m。分A湛性而橐X察之不同。u上文所^一六x生。亦下文所^恼嫫鹜。六用偏局也。除器^空f空橐弧Ｒ杂髁N未亡一也。彼太空等者。以喻上文非一非六。亦喻下文六根互用。o上知X。X明A妙也。}
\kix{（己）三以法合喻}
\maintext{t汝了知六受用根。亦腿缡恰}
\annote{浮根四m。如器根中之性。如器中空。非六非一也。}
\zjin{（辰）二s行相e示二。初明恼嫫鹜。六用偏局。二明返妄w真。六根互用。}
\kix{（己）初中二。初e示生起之由。二Y偏局之相。}
\ngox{（午）初中六。初示眼根Y相。（至）六示意根Y相。}
\myoih{（未）今初}
\maintext{由明暗等二N相形。於妙A中黏湛l。精Ｉ。Y色成根。根元目榍Q四大。因名眼w。如蒲萄\。浮根四m流逸奔色。}
\annote{此正@示所Y之相。令人知所解也。w自妄槊饔X。因明立所。法便有明暗二N相形。由是於妙A性中。黏彼明湛而l精。精ｌ睹靼档壬。Y色成倭x根。此惟天眼能。肉眼所不能。故名清Q四大。因名眼w如蒲萄\者。指倭x根妄相也。有倭x。便有浮m眼根。以崴拇轶w。常流逸而奔色。是^迷真成妄。故有眼根也。此中明暗。u自心相分。湛。u自心分。黏字Ｗ帧Ｕc前文相妄成字x同。所以e根必具mR。cm必具根R。eR必具根m。而一一法中。皆有五B嵋}
\myoih{（未）二示耳根Y相}
\maintext{由屿o等二N相簟ｌ睹A中黏湛l。精Ｂ。卷成根。根元目榍Q四大。因名耳w。如新卷~。浮根四m流逸奔。}
\annote{妄槊饔X。u是o明初又相。乃至相待生u。悦髁⒌K。名屿o二N相簟Ｒu自心之相分也。N例前可知。}
\myoih{（未）三示鼻根Y相}
\maintext{由通塞等二N相l。於妙A中黏湛lM。M精Ｏ恪＜{香成根。根元目榍Q四大。因名鼻w。如p垂爪。浮根四m流逸奔香。}
\annote{晦昧榭铡１阌型ㄏ唷＝Y暗樯。便有塞相。故名二N相l。亦自心之相分也。}
\myoih{（未）四示舌根Y相}
\maintext{由恬等二N相。於妙A中黏湛lL。L精Ｎ丁＝g味成根。根元目榍Q四大。因名舌w。如初偃月。浮根四m流逸奔味。}
\annote{肴怀僧。便有相。因立同。便有恬相。恬者。淡也。非甘也。此二N相。亦是自心相分。}
\myoih{（未）五示身根Y相}
\maintext{由x合等二N相摩。於妙A中黏湛lX。X精Ｓ|。挥|成根。根元目榍Q四大。因名身w。如腰鼓。浮根四m流逸奔|。}
\annote{有能所。便有合x。此二相摩。亦是自心相分。}
\myoih{（未）六示意根Y相}
\maintext{由生绲榷N相m。於妙A中黏湛l知。知精７ā法成根。根元目榍Q四大。因名意思。如幽室。浮根四m流逸奔法。}
\annote{o明初印非生妄有生。T法w。亦非缤Q纭４硕相m。亦是自心相分。如幽室者。生所六m影樽孕南嘁病８「四m。s肉F心而言。}
\ngox{（午）二Y偏局之相}
\maintext{阿y。如是六根。由彼X明有明明X。失彼精了。黏妄l光。是以汝今x暗x明。o有w。x与xo。元o|。o通o塞。M性不生。非非恬。Lo所出。不x不合。X|本o。oo生。了知安寄。}
\annote{言六根妄Y相。eo他因。o由X明真性。有妄明之明X。遂失彼精了之w。黏彼妄m以l妄光。假名橐槁橛X椴煲病Ｇ霸起ふ俊＜s所黏能。今云黏妄。s能黏所。能所m殊。妄t一。是以汝今等者。意@因於迷妄。故成偏局。c前文不出。不超色x同。非^六根一o性也。}
\kix{（己）二明返妄w真。六根互用二。初明返妄A拔。二明w真互用。返妄如除器。互用如太空也。}
\ngox{（午）今初}
\maintext{汝但不循屿o合x恬通塞生缑靼怠Ｈ缡鞘二T有橄唷ｋS拔一根。黏确。伏w元真。l本明曜。（但得）曜性l明。（t）TN五黏。（皆）拔（而）A。}
\annote{不循二字。u是下手H切工夫。q上文不S分e之不S二字。二卷中hxT和合及不和合之hx二字。亦q下文生缰字。知o之o字。不取o非幻之不取二字。乃至旋流@o妄之旋字也。一一切。未有耳不黏屿o。而N根尚黏合x等者。故名A。但初拔r。向一根下手耳。}
\ngox{（午）二明w真互用二。初C互用之相。二明互用所以。}
\myoih{（未）今初}
\maintext{不由前m所起知。（t本）明不循（六）根。（不^）寄（六）根（而）明l。由是六根（遂能）互相橛谩０㈦y。汝M不知今此中。阿那律陀。o目而。跋y陀。o耳而。伽神女。非鼻香。梵\提。舌知味。舜若多神。o身X|。如砉庵小Ａ含F。轱L|。其w元o。T绫M定得寂。如此中摩X迦~。久缫飧。A明了知。不因心念。}
\annote{跋y陀。此云t喜。伽。河名。梵\提。此云牛凇．舌者。不cこＩ喔同也。久缫飧者。啾M俱生我獭o腿缬氖乙之相可得也。v引TC。m或是I果。或由得道。其槊鞑谎根。t一而已。}
\myoih{（未）二示互用所以又三。初示妄w本真。二指F量樽C。三示以修@性。}
\sjin{（申）今初}
\maintext{阿y。今汝T根若A拔已。痊l光。如是浮m及器世gT化相。如消冰。念化成o上知X。}
\annote{浮mT化相。本uo上知X。所^此及。元是菩提妙Q明w也。So明染。如水成冰。用智慧Q。如冰化水。而云消冰者。之c冰。同一水性。但智慧火。能融o明獭Ｓ髦以。此s修德。@示翻迷w悟。故名曰化。若s性德opo增。更非二物。t曰u菩提。生死u涅矣。}
\sjin{（申）二指F量樽C}
\maintext{阿y。如彼世人。聚於眼。若令急合。暗相F前。六根黯然。^足相。彼人以手循w外@。彼m不。^足一辨。知X是同。}
\annote{上m拈示六根互用。若事若理。皆已彰明。q恐堂灾人。^是由修所成。不P性具。故更e世人F量樽C也。世人所有妄。HH聚在眼根。O令急合。暗相F前。t他人m在其前。六根黯然。^足相。然使彼合眼人。以手循他人w。外@一匝。t眼m不。而^足一辨。知X是同。M非明不循根之一C乎。古人有以夜中摸著枕子榇蟊千手眼者。亦是此意。}
\sjin{（申）三示以修@性}
\maintext{因明。暗成o。不明自l。tT暗相永不能e。根mN。云何X明不成A妙。}
\annote{承上指示生知X之性。本不藉於眼根。但彼一向m之。因於明相。故暗r便成o。若能Q性起修。l本明曜。使曜性不藉明而能自l。tT暗相永不能e。由是根m之妄N。云何X明本性。不成A妙O果乎。正明二x竟。}
\krang{（庚）二Q通疑二。初明因果俱常。Q通初x。二明Y解o二。Q通次x。}
\sin{（辛）初中二。初疑。二示答。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。如佛f言。因地X心欲求常住。要c果位名目相。世尊。如果位中。菩提。涅。真如。佛性。C摩_R。空如聿亍４AR智。是七N名。Q^me。清oAM。w性阅。如金王。常住不摹Ｈ舸艘。x於明暗屿o通塞。竟ow。q如念心。x於前m。本o所有。云何⒋水竟缫樾抟颉Ｓ@如砥叱Ｗ」。世尊。若x明暗。竟空。如o前m。念自性纭＿M退循h。微推求。本o我心。及我心所。⒄l立因。求o上X。如硐日f湛精A常。`越\言。K成蛘。云何如碚Z者。惟乘大慈。_我蒙。}
\annote{智德o二障。名槠刑帷嗟o二死。名槟。不妄名真。不名如。不牟蛔。名榉鹦浴７e一切而o染著。名C摩_R。惟一真心。更非他物。名空如聿亍６凑杖f法而o分e。名大AR智。若此下。因前所示迷妄偏局之相。而翻疑真性缫病Ｑ源艘等六根。x明暗等六m。竟ow。q如初卷中所徵念心。x於前m本o所有。云何⒋水竟橐颉６求不生不绻耶。蒙者。由蒙昧故讨也。N文可知。}
\njim{（壬）二示答三。初斥迷Sf。二指事除疑。三通Y示。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{佛告阿y。汝W多。未MT漏。心中徒知倒所因。真倒F前。未能R。}
\annote{但知六根全w是妄。不知全妄之中。真性不缫病}
\kjyix{（癸）二指事除疑又二。初根m@迷倒。二就性示因常。}
\cix{（子）今初}
\maintext{恐汝\心。q未信伏。吾今m俗T事。除汝疑。ur如怼ｋ妨_T_翮一。阿y言。汝今不。阿y大。俱言我。歇o。佛又言。汝今不。阿y大。俱言不。r_T_又粢宦。佛又言。汝今不。阿y大。又言俱。佛阿y。汝云何。云何不。阿y大俱白佛言。若簟t我得。艟寐N。音p^。t名o。如碛蛛妨_T翮。阿y言。今不。阿y大。俱言有。少xN。佛又言。今不。阿y大。答言o。有。_T更碜茬。佛又言。今不。阿y大。俱言有。佛阿y。汝云何。云何o。阿y大俱白佛言。若簟t名有。艟寐N。音p^。t名o。佛Z阿y及T大。汝今云何自ZCy。大阿y俱r佛。我今云何名槌Cy。佛言。我汝。汝t言。又汝。汝t言。惟c。蟠o定。如是云何不名Cy。}
\annote{初答o榉恰４未o槭恰ＮK可知。}
\cix{（子）二就性示因常}
\maintext{阿y。No。（之r）汝（便妄）fo。若o。（t）性自纭Ｍ於枯本。更簟Ｈ暝坪沃。（知）知有知o。自是m（之）或o或有。（耳）M彼性槿暧o。（哉O使）云o。（t）l（椋┲o者。是故阿y。（m）於（性）中自有生纭７槿曷（此）（之）生（此）（之）纭＃ǘ）令汝性（便）橛o。（也）汝尚倒。惑槁。何怪e迷。以常唷＝K不言xT屿o]塞_通。f（竟）o性。（且）如（世g）重睡（之）人。眠熟枕。其家有人。於彼睡rF舂米。其人糁新舂F。e作他物。或艄摹；樽茬。u於r。自怪其槟臼。於r忽寤。遄知杵音。自告家人。我正r。惑此舂音。楣捻。阿y。是人糁小ＸM（m之）ou（耳根之）_]通塞。（但）其形m寐。（而）性（Q定）不e。（以此樽Ct知）v汝形N。命光wx。此性云何槿赇N纭}
\annote{此正就妄根m中。c出不生缧砸檎嬲修因也。正取能舂F之性。不取惑殓鼓之情。以惑殓鼓。是^意R倒相故。}
\kjyix{（癸）三通Y示又二。初明迷故常uo常。二明悟故o常u常。}
\cix{（子）今初}
\maintext{以T生。o始怼ＱT色。逐念流D。曾不_悟性Q妙常。不循所常。逐T生纭Ｓ墒巧生s染流D。}
\cix{（子）二明悟故o常u常}
\maintext{若生缡仂墩娉！３９猬F前。根mR心rN落。想相m。R情楣浮６俱hx。t汝法眼r清明。云何不成o上知X。}
\annote{生缯摺其於真常中妄生缰情也。守真常者。守其u生缰斜咀哉娉Ｖ性w也。想相m。元om。R情楣浮Ｔo垢。今能了_。t下hx。而法眼自清明矣。}
\myonkyoh{大佛如砻芤蛐拮C了xT菩_f行首楞澜卷第五文句}
\annote{  }
\sin{（辛）二明Y解o二Q通次x二。初正明Y解o二。二兼@六解一亡。}
\njim{（壬）初中二。初疑。二_示。}
\kjyix{（癸）今初}
\maintext{阿y白佛言。世尊。如黼mf第二xT。今^世g解Y之人。若不知其所Y之元。我信是人K不能解。世尊。我及中有W。亦腿缡恰o始H。cTo明俱缇闵。m得如是多善根。名槌黾摇＊q隔日。惟大慈。哀愍S溺。今日身心。云何是Y。暮蚊解。亦令未砜嚯y生。得免。不落三有。作是Z已。普及大。五w投地。雨IN\。蟹鹑o上_示。}
\annote{上文所示六根生起之由。不惟Y相宛然。亦且Y元斯在。但由阿y俱生惑覆。不_六根u是Y元。故重致此也。q隔日者。陀洹人。惑已唷Ｋ蓟笪闯。入o漏^。便如健人。出^之r。染仍在故也。}
\kjyix{（癸）二_示二。初F瑞。二正f。}
\cix{（子）今初。}
\maintext{r世尊。z愍阿y。及T中T有W者。亦槲硪磺斜生。槌鍪酪颉Ｗ硌邸Ｒ蚤浮檀紫金光手。摩阿y。ur十方普佛世界。六N震印Ｎm如碜∈澜缯摺８饔光钠漤出。其光同r於彼世界。盱笸恿帧９嗳眄。是T大。得未曾有。}
\annote{摩阿y者。欲就阿yF在身中。@出o上大佛法也。十方如矸彭光同灌佛者。@阿y所具大佛法。u一切佛所C法。更o差e也。}
\cix{（子）二正f二。初T佛同宣。二迦Hf。}
\thriux{（丑）今初。}
\maintext{於是阿y及T大。俱十方微m如怼．口同音告阿y言。善哉。阿y。汝欲R知俱生o明。使汝D生死Y根。唯汝六根。更o他物。汝陀知o上菩提。令汝速C安方饷寂o妙常。亦汝六根。更非他物。}
\annote{此由阿ye索Y元。故直指六根樯死Y根。更非他物也。惟其u是生死Y根。所以u是菩提常贰Ｆ┤缛水成冰。所以全冰是水。又如全巾成Y。所以全Y是巾耳。又知。此榘㈦y。一C。e劫多。不能u於中]取。翻咎多槭А９蔬x^音耳根A通以χ沃。^音亦是穆思修入三摩地者。何LU。只不循流D耳。借根性以@A通。t以根榉界。故曰惟汝六根。更非他物。若こＱ匀f法惟R。t又可云惟汝六R。更非他物。或惟汝八R。更非他物。^S八R流D。S四智成道。o二w故也。又s惟色惟香等x。亦可云惟此六m。更非他物。以tNN生馈２恢t本自太平故也。又言根uzmR。言Ruz根m。言muz根R。以三法互榫起。不相x故。以三皆同源。三皆o性故。故曰。十方如怼ｌ妒八界。一一修行。皆得AMo上菩提。於其中g。亦o劣。故天台於三科中。去界入。於五中。前四。於R中。秃N七。但^F前六R一念。名榫牟〉醚ā＝窠於三科中。去mR。於六根中。去五根。但以耳根樗^境。亦可云灸病得穴。乃至那等六人。各以一m樗^境。umm罔非真穴。灸之皆可立愈。然t十八界七大。皆穴也。得何病。灸何穴。得其穴。t病K。不得其穴。t病莫能愈。不可^此是穴。彼非穴也。故二十五}各fA通之後。世尊钠湮弩w同放光。h灌佛菩_。彼T如怼Ｒ囔段弩w同放光。砉喾鸺氨之。M非@於通身是穴。通身皆可起病。二十五To非大佛法也哉。}
\thriux{（丑）二迦Hf二。初疑。二答。}
\jin{（寅）今初。}
\maintext{阿ym如是法音。心q未明。稽首白佛。云何令我生死。安访畛！Ｍ是六根。更非他物。}
\annote{意^根mR三。Q十八界。迷t皆樯死。悟t皆如聿亍：喂适方如怼５言生死安肺┝根耶。}
\jin{（寅）二答二。初L文。二偈。}
\mraux{（卯）今初。}
\maintext{佛告阿y。根m同源。`o二。R性妄。q如空A。阿y。由ml知。因根有相。相o性。同於交J。是故汝今知立知。uo明本。知o。斯u涅o漏真Q。云何是中更容他物。}
\annote{此中初四句。@示根mR三本不相x。故但言六根。便zmR也。次由ml知四句。u是D根m同源。及R性妄q如空A。三是故汝今下。u是Dxo二。初言根m同源者。具足云根mR三同源。以同是如聿匦圆蛔S。ew而楦mR三。是故根mR三S不。仍ewu是如聿匦砸病？xo二者。若了_根mu是藏性。不M根槟苋　m樗取。名之曰。r亦未L绺麈。若不了根m惟是自心。tM根槟苋　m樗取。乃至浮根四m流逸奔色等。名之曰x。`r亦未L有根m。故o二也。R性妄者。具足云根mR性一妄。c上文互影略耳。w根mR之性。u是如聿匦浴Ｈ聿匦圆蛔S。ew作根mR。若x根mR有橹法。e如聿o橹法。如xA。e空。故曰q如空A也。次文由ml知。t胃不立。因根有相。tm不立。相o自性。同於交J。t中g所l之R。如交J中空。又M有自性哉。是故汝今等者。知二字。指真w言。立知二字。@示妄本。所^妄槊饔X。因明立所等也。uo明本者。u是非x而言x。u是所Y。u是Y元也。次知二字。指本性言。o二字。@示妙修。所^不S分e。不循屿o等也。斯u涅o漏真Q者。u是非而言。u是解其所Y也。云何是中更容他物。Y答云何同是六根之。}
\mraux{（卯）二偈二。初f法T。二U法T。}
\zjin{（辰）初中二。初重。二孤起。}
\kix{（己）初又二。初近文@性以樾薇尽６前文示修以合妙性。}
\ngox{（午）今初。}
\maintext{r世尊。欲重宣此x。而f偈言。}
\maintext{真性有榭铡＞生故如幻。oo起纭２如空A。言妄@T真。妄真同二妄。q非真非真。云何所。中go性。是故若交J。Y解同所因。}凡o二路。汝^交中性。空有二俱非。迷晦uo明。l明便解。}
\annote{此中真性二字。先朔钦娣峭之w。u初卷所^常住真心性Q明w。第二三卷所^如聿孛钫嫒缧浴５谒木硭^性X妙明本X明妙。第六卷所^X海性澄AA澄X元妙。乃至第十卷所^精真妙明本XAQ也。有椤Ｖ父mR相。有橹法。其w本空。以生故。喻如幻事。o椤Ｖ父mR性。o橹法。亦筒。以元o起绻省Ｓ魅缈杖A。次D云。何故有o榻钥斩不耶。以言妄@真。乃是Υ之法。故妄是妄。真亦是妄。而同槎妄也。所以妙明真性。q非真c非真。云何可是能之根。及所之m耶。知雀外m。及中g之R。皆o性。是故但若交J而已。o性。故Y解同一所因。而}凡o二路。汝^彼交J中性。^之曰空。tJ相宛然。^之曰有。t中ow。故空有二俱非也。但迷晦此俱非之理。uo明。l明此俱非之理。便成解矣。w真性本自非凡非}。迷晦u榭x榻Y榉病０l明u槊榻槁}。而凡情不立。}解亦空。故上云q非真非真。有空。o橐嗖也。}
\ngox{（午）二前文示修以合妙性}
\maintext{解Y因次第。六解一亦亡。根xA通。入流成正X。}
\annote{此h前第二Q定x中之文。以示修行方便也。承上xm唯六根。但解Y必因次第。故一T深入。而六解t一亦亡。故得浮mT相。念化成o上知X。是以初下手r。於六根之中。x衿A通者。拇巳敕ㄐ粤鞫成正X。便有日劫相倍之殊也。}
\kix{（己）二孤起}
\maintext{陀那微R。獬杀┝鳌Ｕ娣钦婵置浴Ｎ页２婚_演。自心取自心。非幻成幻法。不取o非幻。非幻尚不生。幻法云何立。}
\annote{梵Z陀那。此云坛帧Ｉ衔碾m明x根入流。但此六根。乃根本R之所坛帧６此陀那微R。其夥N子。能成暴流。^之曰真。t是生死根本。^之非真。t是x波水。故f真非真。皆恐人迷而讨。我所以常不_演也。夫一切根mR等。皆是唯心所F。若依根取m。m取根。乃至胃m而取R。瘟R而取第八R等。皆是自心取自心。致使本非幻妄之性。全w成幻妄法。但使修行之人。_一切法u心自性。寂然不生取著。t不惟o幻。o非幻。夫非幻尚自不生。幻法驮坪瘟。譬如空尚不生。花M有生也哉。然自心取自心。亦是重知立知。非幻成幻法。亦是重uo明本。不取二字。亦是重知o。o非幻等十三字。亦是重斯u涅o漏真Q。wo非幻。是o真。o二乘涅也。o幻。是o妄。o凡夫生死也。o涅o生死。是名o住大涅。惟其孤起而兼重。故下U云s糅精。}
\zjin{（辰）二U法T}
\maintext{是名妙A金王X如幻三摩提。指超oW。此阿毗_磨。十方薄伽梵。一路涅T。}
\annote{初三句。出其三昧名字。次一句。@其功能殊佟ａ崛句。明其}共遵也。初三句。作一庾x之。言此三昧。名楹蔚取Ｄ耸敲钌A金王X如幻三昧也。以真性妙理。在有槎非有。在o槎不o。於Qo著。於染o@。故名槊钌A。以般若妙智。|有有　Ｓ|oo摹６叵得。中道不居。故名金王X。以解妙行。有橐嗳缁谩o橐嗳缁谩６亦如幻。中道亦如幻。故名如幻。合此不思h三德。成一正定。故名三摩提也。此u大佛首楞劳跞昧。亦u金王如幻不思h佛母真三昧。NN名。NN取x。Ko二w故也。指超oW者。分C固超。破o明故。相似亦超。伏o明故。^行亦超。能A伏故。名字亦超。知佛性故。阿毗_摩。亦云阿毗摇４朔o比法。通t小乘藏。亦得此名。非世g法所能比故。et一乘了x。乃此名。非喑朔ㄋ能比故。薄伽梵者。佛之嘉。具含六x。故存本音。一自在。二胧。三端馈Ｋ拿Q。五吉祥。六尊F也。初卷云一T超出妙f缆贰Ｏ乳T而後路。先解而後行也。此云一路涅T。先路而後T。先行而後入也。前是出生死T。此是入涅T。又迷t本l皆他。悟t普天皆故l。迷t出涅入生死。悟t出生死入涅。T之c路。sxf二。wu非二也。}
\njim{（壬）二兼@六解。一亡二。初疑。二答示。}
\kjyix{（癸）初又二。初⒁妗６疑。}
\cix{（子）今初。}
\maintext{於是阿y及T大。佛如o上慈d。祗夜伽陀s糅精。妙理清亍Ｐ哪块_明。U未曾有。}
\annote{祗夜。此云重。伽陀。或云偈。此翻孤起。亦名S。言能之o夜伽陀。ts糅而精。所之妙理。t清Q而了匾病}
\cix{（子）二疑}
\maintext{阿y合掌Y白佛。我今佛o遮大悲。性Q妙常。真法句。心q未_六解一亡舒Y次。惟垂大慈再愍斯及c怼Ｊ┮苑ㄒ簟Ｏ焐蚬浮}
\annote{此u牒前偈中解Y因次第六解一亦亡之x而l也。端有六。一六解。二一亡。三舒。四Y。五舒Y各有。六舒Y各有次序。此S文便作此列示。若答中。先答Y中次序。次答六解一亡。及解中次序。至文自。}
\kjyix{（癸）二答示二。初Y巾喻迷。二解巾喻悟。}
\cix{（子）今初。}
\maintext{ur如盱子座。整涅僧。a僧伽梨。七几。引手於几。取劫波_天所奉A巾。於大前U成一Y。示阿y言。此名何等。阿y大俱白佛言。此名榻Y。於是如砭UBA巾。又成一Y。重阿y。此名何等。阿y大又白佛言。此亦名Y。如是次UBA巾。成六Y。一一Y成。皆取手中所成之Y。持阿y。此名何等。阿y大。亦腿缡谴蔚谠佛。此名榻Y。佛告阿y。我初U巾。汝名榻Y。此BA巾。先一l。第二。第三。云何汝曹。兔榻Y。阿y白佛言。世尊。此BA。成巾。m本一w。如我思惟。如硪痪U。得一Y名。若百U成。K名百Y。何r此巾祗有六Y。K不至七。亦不停五。云何如盱笤S初r。第二。第三不名榻Y。佛告阿y。此A巾。汝知此巾元止一l。我六Ur。名有六Y。汝^察。巾w是同。因Y有。於意云何。初UY成。名榈谝弧Ｈ缡悄酥恋诹Y生。我今欲⒌诹Y名。（）成第一（如是得）不。不也。世尊。六Y若存。斯第六名。K非第一。v我v生M其明q。如何令是六Yy名。佛言。如是。六Y不同。循本因。一巾所造。令其sy。K不得成。t汝六根。亦腿缡恰．竟同中。生竟。}
\annote{此先答其所Y之次序及也。涅僧。此云Y衣。u是下裙。僧伽梨。此云s碎服。u是大衣。劫波_。此云r分。夫UY者。取其巾而左右交加。谋鞠蚰。以@次序之x。w巾喻本R。U喻造作名行。Ur必具Y想。以喻想。U竟便成一Y。以喻六根受。Y外必有N巾以於Y。以喻六根必有所αm。兼彼浮根四m。名色。故知一一根中。皆具五。次第重B而得生起。幽溪所^M中之Q也。成六Y。@x。^Ym有六。其是同。一一皆以次第U成。然不取六Y先後以喻六根。以六根o先後故。u是Q中之M也。}
\cix{（子）二解巾喻悟三。初喻六解一亡。二喻解Y由心。三喻解次第。}
\thriux{（丑）初中二。初立喻。二合法。}
\jin{（寅）今初。}
\maintext{佛告阿y。汝必嫌此六Y不成。芬怀伞驮坪蔚谩０㈦y言。此Y若存。是非蜂起。於中自生此Y非彼。彼Y非此。如斫袢杖艨解除。Y若不生。to彼此。尚不名一。六云何成。}
\annote{汝必嫌此等者。言嫌此六Y而不欲其成。愤成一巾。O何方便乎。N如文。}
\jin{（寅）二合法}
\maintext{佛言。六解一亡。亦腿缡恰Ｓ扇o始心性狂y。知妄l。l妄不息。谝lm。如谀烤Αt有狂A於湛精明o因y起。一切世g山河大地生死涅。皆u狂陬倒A相。}
\annote{先因其所明而直以法合之。答其六解一亡之。次更出Y元而喻以狂A也。心性狂y。u所^性X必明妄槊饔X。知妄l。u所^所妄立生汝妄能。l妄不息谝lm。u所^如是_y相待生凇Ｄ酥烈起m酪病Ｉ死uA相。故六宜解。涅uA相。故一宜亡。生死uA相。故有人空。涅uA相。故有法空。}
\thriux{（丑）二喻解Y由心二。初正@由心。二指法d瘛}
\jin{（寅）今初。}
\maintext{阿y言。此谕Y。云何解除。如硪允⑺Y巾偏掣其左。阿y言。如是解不。不也。世尊。旋鸵允制坑疫。又阿y。如是解不。不也。世尊。佛告阿y。我今以手左右各俊＞共荒芙狻Ｈ暝O方便。云何解成。阿y白佛言。世尊。於Y心解u分散。佛告阿y。如是。如是。若欲除Y。於Y心。}
\annote{Y心者。中g空也。妄槊饔X所立能生。能所相黏。Y根斯在。如U巾深^。妄成Y。然m成Y。巾w不失。^其所Y。t知所解。wYm似。Y心仍空。向此一隙空中下手。Yu分散。可分散。Y非Y。是@人空。Y本空。解亦非解。是@法空。左右二字。f喻蛇者是。有人以喻偏^根m。殊未A妙。且那等偏^六m。那律等偏^六根。皆可入道。何必定^六R。方名Y心。知根mR三。法相黏。皆可QY。而三皆o性。皆可QY心本也。又Y心u表中x。若s所^明中。t是@出根mR之性本如聿亍Ｈ缃Y中。惟是巾w。若s所用明中。t是中道^。如解Y者。闹虚g下手。若s所破明中。t知根mR三皆o法。如Yow。故可解除。}
\jin{（寅）二指法d}
\maintext{阿y。我f佛法囊蚓生。非取世g和合相。如戆l明世出世法。知其本因。S所出。如是乃至a沙界外一滴之雨。亦知^怠，F前NN松直棘曲]白跣。皆了元由。是故阿y。S汝心中x窳根。根Y若除。m相自纭ＶT妄N亡。不真何待。}
\annote{前文破除世g因蛘庥白印Ｒo不M。今方申示佛法因深x。亦q涅中。客t禁乳而後用乳之喻也。知其本因者。一心具足十界性相橐颉u如聿仉S常不x。S所出者。S染Q成十法界。所^S心量。循IlF。u如聿夭D常Sx。如硭f佛法囊蚓生。本u指此AD妙理。o奈生根性不等。S得解。致有藏通e教差e。是故前文力破耳。界外滴雨知^嫡摺４AR智所照也。松棘]趿嗽由者。十N智力所知也。一切依正。皆是惟心I力所感。e此二事。轱@差e妙智。善b群C。所f法要。信受故也。言根Y若除m相自缯摺Ｒ嗉s阿y就耳T入道言之。若^m者。亦可云mY若除。根相自纭Ｈ粲^R者。亦可云RY若除。根m自缫印}
\thriux{（丑）三喻解次第}
\maintext{阿y。我今汝。此劫波_巾。六YF前。同r解M。得同除不。不也。世尊。是Y本以次第U生。今日次第而解。六Y同w。Y不同r。tY解r。云何同除。佛言。六根解除。亦腿缡恰４烁初解。先得人空。空性A明。成法解。解法巳。俱空不生。是名菩_娜摩地得o生忍。}
\annote{是Y本以次第U生者。止是片喻。不是全喻。但取六根不得^之意。非^六根成有先後也。六根同w者。之x。惟其同w。故入一o妄。六同清Q也。Y不同r者。次序之x。惟其不同。故向一T深入也。分e俱生二N我探唷Ｃ槿丝铡４烁初解。t一解一切解。知o二w。而先得人空。如冶F者。垢任\先落也。涅偏真。名榉獭？招A明。t不但o六。亦且o一。而成法解。解法已。m腿朔俱空。而俱空本不生。非是人法缍俱空生。此t一切法不生。不生亦不生。名o生法忍。菩_定境修^。正欲娜昧而得此忍也。此中B理。非M非Q。s修Cp照MQ。言Qx者。人空是真BF前。法空是俗F前。俱空不生是中BF前。言Mx者。知逃我u空假中。是名人空。知依他法u空假中。是名法空。知A成空理u空假中。是名俱空不生也。示因心竟。}
\kix{（己）二e@修C五。初阿yA根。二如泶乖}。三}各fCT。四放光F瑞印。五佛敕文殊瘛}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{阿y及T大。蒙佛_示。慧XA通。得o疑惑。一r合掌。Yp足。而白佛言。我等今日身心皎然。快得oK。m臀蛑一六亡x。然q未_A通本根。世尊。我h零e劫孤露。何心何]。A佛天。如失乳骸：鲇龃饶浮Ｈ鸵虼穗H道成。所得密言。同本悟。tc未o有差e。惟垂大悲。惠我z馈３删腿碜钺衢_示。作是Z已。五w投地。退藏密C。冀佛冥授。}
\annote{若鸵虼说日摺Ｕ示A通本根也。^若因此YH。得_A通本根。而菩提道成。俾所得前砻苎浴Ａ酥的是自心本具。而同本悟。t行起解^。方悟神珠非耐獾谩Ｄ伺c未o有差e耳。z勒摺５z密妙f缆芬病Ｍ瞬孛C者。不起一念也。冀佛具授者。因佛敕云S汝心中x瘛Ｖ佛未必H宣。但祈加被冥授而已。}
\krang{（庚）二如泶乖}}
\maintext{r世尊。普告中T大菩_。及T漏M大阿_h。汝等菩_及阿_h。生我法中。得成oW。我今汝最初l心。悟十八界lA通。暮畏奖闳肴摩地。}
\annote{垂}。其故有二。一者正@方便多T。二者正@TT各有成。所^要知山下路。^砣艘病Ｗ畛醢l心等者。先_解也。暮畏奖闳肴摩地者。依解起行也。二十五}。m未必人人先_A解。而慕馄鹦小Ｗ允切拮C通途式。或此有最初字。便欲M答最初方便之。反以第一大科M答妙奢摩等。`矣。`矣。}
\krang{（庚）三}各fCT五。初^六m。二^五根。三^六R。四^七大。五^耳根。}
\sin{（辛）初中六。初那^。（至）六迦~^法。}
\njim{（壬）今初。}
\maintext{x那五比丘。u淖起。Y佛足。而白佛言。我在鹿苑。及於u@。^如碜畛醭傻馈ｌ斗鹨袈悟明四B。佛比丘。我初Q解。如碛∥颐阿若多。妙音密A。我於音得阿_h。佛A通。如我所C。音樯稀}
\annote{六mA通。色居首。今先明m者。此方真教w。清Q在音。且c耳根A通。一始一K。互相映故。此二十五NA通。各槿意。一。明境有通e。二。明^有盈s。三。明C有本迹。境通e者。十法界依正音。通得樗^境。今言於佛音悟明四B。此境e也。^盈s者。佛f苦B。真是苦。不可令贰＜真是因。更o因。因若缯摺９t必纭缈嘀道。是真道。更o道。此是藏教生缬^T。一向是s。若只此四B音。迷t苦集浩然。而音之性。本非苦集。悟t道缤。而音之性。亦非道纭Ｋ^音性空。四B皆空。此是通教o生^T。望藏橛。望e仍s。若只此四B音。迷之具成十界苦集。悟之具成十界道纭Ｋ^分段苦。易苦。思集。m沙o明集偏真纭Ｕ嬷纭Ｒ磺兄堑馈Ｒ磺蟹N智道。此是e教o量^T。望藏通二教橛。望A仍s。若只此四B音。本如聿孛钫嫒缧浴Ａ酥如聿刂小Ｐ砸粽婵铡Ｐ钥照嬉簟ＧQ本然。周谭界。S生心。所知量。或有茫然不解。或作生缢闹B解。或作o生o量o作四B解。皆是循IlF。又只此四B音。亦@示四N十二生。亦u@示四N六度。乃至亦u@示世出世g一切T法。如四B音。一切佛法音亦腿缡恰Ｈ绶鸱ㄒ袈。一切十法界依正音亦腿缡恰Ｒ灰袈性。一切音性。一切音性。一音性。此是A教o作^T。乃名橛也。C本迹者。鹿苑悟道。迹是藏教。而妙音密A。正是密悟如聿刂小Ｐ砸粽婵铡Ｐ钥照嬉簟ＧQ本然周谭界之x。w本是A教大士。F作。引物生解。今e殁g而仍利一大C。不妨Q本直f。正不俟法A方_@也。我於音得阿_h者。悟音u如聿亍１咀圆簧。故得Co生果。下皆此。}
\njim{（壬）二沙陀^色。}
\maintext{波尼沙陀。u淖起。Y佛足。而白佛言。我亦^佛最初成道。^不Q相。生大x。悟T色性。以牟Q。白骨微m。w於空。空色二o。成oW道。如碛∥颐尼沙陀。m色M。妙色密A。我纳相得阿_h。佛A通。如我所C。色因樯稀}
\annote{境通e者。依正Tm。眼家所ΑＭ名樯。今^不Q。e在壬。悟T色性以牟Q者。所^五N不Q。一生不Q。胎中cSxs。生哪虻蓝出。二N子不Q。父母精血轶w。三相不Q。念^至足。是x物。四性不Q。根本姆xI生。托於x物LB。其性自是不可改。身中共三十六物。扔惺二。名性不Q。（皮w血肉筋}骨髓肪膏X膜。）外有十二。名相不Q。（毛爪X眵I涎唾屎尿垢汗。）中有十二。通於相性。（肝c胃脾I心肺生藏熟藏赤痰白痰。）五究竟不Q。IM蠼K。如朽∧尽４笮〔Q。盈流於外。w生Tx。唼食其肉。皮肉M。惟N白骨等。言白骨微mw於空者。明其不Q苦空o常o我耳。c外道七分析色之邪不相侔也。空色二o者。ιf空。色非真。空亦跤小拇入真B。故成oW也。^盈s者。^身六分所成。所^地水火L空R。o我我所。惟是不Q。u藏教意。^不Q色。如羧缬啊Q不Q俱不可得。u通教意。^此身色能成十法界Q不Q差e因果。ue教意。^此身色。本如聿孛钫嫒缧浴Ｈ聿刂小Ｐ陨真空。性空真色等。uA教意也。C本迹者。初云^不Q相生大x。迹在藏教。次云妙色密A。t密入藏性矣。}
\njim{（壬）三香烙^香。}
\maintext{香劳子。u淖起。Y佛足。而白佛言。我如怼＝涛抑B^T有橄唷Ｎro佛。宴晦清S。T比丘沈水香。香饧湃弧砣氡侵小Ｎ矣^此狻７牵ㄉ於）木。非（生於）空。非（生於）。非（生於）火。去o所著。o所摹Ｓ墒且怃N。l明o漏。如碛∥业孟捞。m赓纭Ｃ钕忝A。我南r得阿_h。佛A通。如我所C。香樯稀}
\annote{境通e者。一切依正T香臭狻１羌宜ΑＭ名橄恪＝裼|境l悟。e在沈水香也。^盈s者。^此香饪嗫o常。u藏教意。^香o生。u通教意。^此香m。能成十界因果差e。ue教意。^此香m。u如聿亍Ｄ酥寥聿刂小Ｐ韵阏婵铡Ｐ钥照嫦愕取uA教意也。C本迹者。去o所著。o所摹５冒⒘_h。迹在通教。妙香密A。悟藏性矣。}
\njim{（壬）四王^味。}
\maintext{王上二法王子。赵中五百梵天。u淖起。Y佛足。而白佛言。我o始劫。槭懒坚t。口中L此娑婆世界草木金石。名捣灿惺f八千。如是悉知苦醋y淡甘辛等味。罩T和合俱生。是冷是帷Ｓ卸o毒。悉能讨。承事如怼Ａ酥味性非空非有。非u身心。非x身心。分e味因。氖情_悟。蒙佛如怼Ｓ∥依ゼ舅王上二菩_名。今於中。榉ㄍ踝印Ｒ蛭队X明。位登菩_。佛A通。如我所C。味因樯稀}
\annote{境通e者。S遇一味。其境te。今LT味。其境t通也。T味宛然故非空。ow性故非有。不生於舌故非u身心。o舌不知故非x身心。味因者。藏性是味之本因也。^盈s者。^此T味苦空o常。u藏教意。^味o生。u通教意。分eo量T味。乃至具足十界因果。ue教意。味性u如聿亍Ｄ酥寥聿刂小Ｐ晕墩婵铡Ｐ钥照嫖兜取uA教意也。C本迹者。初榱坚t。以此行菩_道。似俨亟獭；蚴e教初心。承事如怼Ａ酥味性非空非有等。t本迹俱A矣。}
\njim{（壬）五to^|}
\maintext{跋陀婆_。掌渫伴十六_士。u淖起。Y佛足。而白佛言。我等先於威音王佛。法出家。於浴僧r。S例入室。忽悟水因。不洗m。亦不洗w。中g安然。得o所有。宿o忘。乃至今r姆鸪黾摇Ａ畹oW。彼佛名我跋陀婆_。妙|宣明。成佛子住。佛A通。如我所C。|因樯稀}
\annote{跋陀婆_。此云to。亦云t首。境通e者。一切冷痛WTm。身家所。通名橛|。今於浴室l悟。其境te言水因者。u|m也。因水有|。故名水因。又推用水洗身之因。名樗因。若云洗m。owtl知洗者。且何不竟洗地水火L。若云洗w。omt安所用洗。且何L洗得倭x根乎。展D推。|m本空。|本空。欲何分e。得此悟T。v劫不昧。故云宿o忘也。^盈s者。^|是壤苦。`|是苦苦。非非`|是行苦。u藏教意。能|如幻。所|亦然。u通教意。於一|m。出生十界因果差e。ue教意。|性u如聿亍Ｄ酥寥聿刂小Ｐ杂|真空。性空真|等。uA教意也。C本迹者。初悟水因。H在e教十信。已曾仰信中道。故佛名榘贤悠帕_。由其A解未_。所以r不p而久。今t仍本悟T而C果。CA住也。}
\njim{（壬）六迦~^法}
\maintext{摩X迦~。及紫金光比丘尼等。u淖起。Y佛足。而白佛言。我於往劫。於此界中。有佛出世。名日月簟Ｎ业糜H近。法修W。佛缍柔帷９B舍利。然衾m明。以紫金光T佛形像。自以怼Ｊ朗郎生。身常AM。紫金光聚。此紫金光比丘尼等。u我眷佟Ｍrl心。我^世g六m摹Ｎㄒ钥占判揿绫M。身心乃能度百千劫。q如指。我以空法成阿_h。世尊f我^陀樽睢Ｃ罘ㄩ_明。N缰T漏。佛A通。如我所C。法因樯稀}
\annote{摩X迦~。此云大光。我於往劫下。先⒕善。我^世g下。方f修因也。^陀。此云抖\。s理u是迥出法m。知四教抖\差e。s事t有十二N行。一阿m若。二常乞食。三次第乞。四一食。五量食。六中後不{。七S咭隆０说三衣。九Vg。十湎隆Ｊ一露地。十二但坐不P也。境通e者。通t世出世g一切T法。凡是意家所。皆名榉āetS拈一m生缬白印K得榫场＝裼^六m摹Ｎㄒ钥占判揿绫M。u是借通@e。e以空法樗^也。^盈s者。由m摹７街空寂。u藏教意。六m本空。非绻士铡u通教意。分e六mo量差e。空亦不同。ue教意。了知法m本如聿亍Ｄ酥寥聿刂小Ｐ苑ㄕ婵铡Ｐ钥照娣ǖ取uA教意也。C本迹者。^m摹Ｒ钥招纭＜Ｔ诓亟獭Ｃ罘ㄩ_明。知如聿亍＞咭磺蟹āt密入A教矣。}
\sin{（辛）二^五根。以耳根榇朔疆C。至後方V之。故今略明。惟有五人。u分槲濉３醢⒛锹捎^眼。（至）五菩提^意。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{阿那律陀。u淖起。Y佛足。而白佛言。我初出家。常匪眠。如碓X我樾笊。我佛X。啼泣自。七日不眠。失其p目。世尊示我芬照明金三昧。我不因眼^十方。精真洞然。如^掌果。如碛∥页砂⒘_h。佛A通。如我所C。旋循元。斯榈谝弧}
\annote{阿那律陀。此云o。亦云如意。境通e者。暗明通塞。通名橐。今失目。e^暗之r。非是暗。以_性op也。芬照明者。如是性。是心非眼。故m盲而不失也。金者。性不可囊病Ｈ昧者。依性成修也。^盈s者。因明。暗o所。t知眼入o常o我。u藏教意。明暗如幻。能亦然。u通教意。五眼差e。分κ界。ue教意。目入u如聿亍Ｈ聿刂小Ｐ砸X明。X精明。乃至循IlF。uA教意。C本迹者。成阿_h。迹在通教。而所示三昧本A宗。旋者。不流逸奔色。除於根Y也。循元者。悟眼入本如聿匾病}
\njim{（壬）二^道^鼻}
\maintext{周利特迦。u淖起。Y佛足。而白佛言。我Ib持。o多性。最初值佛。法出家。持如硪痪滟ね印ｌ兑话偃铡５们斑z後。得後z前。佛愍我愚。教我安居{出入息。我r^息微。FM生住缰T行x那。其心豁然得大oK。乃至漏M成阿_h。住佛座下。印成oW。佛A通。如我所C。反息循空。斯榈谝弧}
\annote{周利特迦。此云^道。亦云小路。o多性者。往昔曾槿藏法。由a法故。今招此蟆Ｋb伽陀。根本律中d之。偈曰。身Z意I不造骸２朗篱gT有情。正念^知欲境空。o益之苦hx。{出入息。有似二乘迪⒂^。有十六特佟Ｋ^安那般那三昧。息出知出。息入知入等。由其愚Vo智。故令於此鼻息了了常知。可以破愚暗也。境通e者。I{香臭。通名鼻入。今不取知香知臭。但{出入。其境te也。^盈s者。此息o常o我不Q苦空。u藏教意。此息出o所去。入o硖。u通教意。^此鼻入。具足十界差e因果不同。ue教意。鼻入u如聿亍Ｈ聿刂小Ｐ浴脖*臭〕X明。X精明〔鼻*臭〕等。uA教意。C本迹者。^息微。迹在藏教。返息循空。悟其本如聿亍Ｒ嗝苋A住矣。}
\njim{（壬）三牛谟^舌}
\maintext{x梵\提。u淖起。Y佛足。而白佛言。我有口I。於^去劫p弄沙T。世世生生。有牛诓　Ｈ硎疚乙晃肚Q心地法T。我得缧娜肴摩地。^味之知非w非物。念得超世gT漏。让身心。外z世界。hx三有。如B出\。x垢Nm。法眼清Q。成阿_h。如碛H印登oW道。佛A通。如我所C。味旋知。斯榈谝弧}
\annote{x梵\提。此云牛凇＞惩e者。知淡知甜乃至知苦。通名舌根。今令返^。知淡之r。知非是淡。乃至知苦之r。知非是苦等。所^o味之味。亦是味中上味。以其不流逸而奔味。故名一味清Q心地法T。此境e也。我得缧恼摺缙渲味之心。不由前m起知也。非w者。非生於舌。非物者。非生於物。具如第三卷破舌入中V明。由悟非w。故让身心。由悟非物。故外z世界也。^盈s者。^此舌入o常o我。u藏教意。舌入u空。是通教意。舌入出生十界因果。是e教意。舌入u如聿亍Ｈ聿刂行LX明。X精明L等。是A教意也。C本迹者。非w非物。迹在通教。味旋知。悟入藏性矣。}
\njim{（壬）四N^身}
\maintext{陵伽婆蹉。u淖起。Y佛足。而白佛言。我初l心。姆鹑氲馈德如碚fT世g不可肥隆Ｆ蚴吵侵小Ｐ乃挤ㄩT。不X路中毒刺足。e身疼痛。我念有知。知此深痛。mXX痛。X清Q心。o痛痛X。我又思惟。如是一身。有pX。z念未久。身心忽空。三七日中。T漏M。成阿_h。得H印。l明oW。佛A通。如我所C。Xz身。斯榈谝弧}
\annote{陵伽婆蹉。此云N。多慢故。境通e者。X痛XWX寒X岬取Ｍ名身入。今因贝足。e以痛X榫骋病Ｑ噪m此知X能X於痛。而X清Q心。依然如故。曾o有痛能痛著此X者。wO使此X橥此痛。tX已成痛。l知痛者。今能X於痛。tX本未L痛也。如是一身。有pX。一受痛一o痛哉。故知迷t全X成痛。悟t全痛是X耳。此c第二卷中X所X眚X非眚中一般道理。兼C非之性。尤橛H切。若S痛D。t全真X橥X。所^X是分。痛是相分。二分之外。更o真X可得。如二月之外。eo真月。眚影之外。eo清Q目也。若知只此能X痛者硗此不著。t知K日在妄。K日a真。X惟心。痛亦惟心。只此二分。元是菩提妙Q明w。如u此二月。全是月w。u此眚影。全依目w也。是t不惟X本是X。而且痛亦是X。故日X。不惟痛本o痛。而且身本o身。故曰z身耳。^盈s者。^X痛XW等X。皆是o常o我。u藏教意。所X如幻。能X亦然。u通教意。由此身入。能成十界因果。ue教意。身入u如聿亍Ｈ聿刂小Ｐ杂XX明。X精明X等。uA教意也。C本迹者。身心忽空。迹在通教。Xz身。悟入藏性矣。}
\njim{（壬）五菩提^意}
\maintext{菩提u淖起。Y佛足。而白佛言。我缃怼Ｐ牡oK。自受生。如a河沙。初在母胎。u知空寂。如是乃至十方成空。亦令生C得空性。蒙如戆l性X真空。空性A明。得阿_h。D入如明空海。同佛知。印成oW。解性空。我o上。佛A通。如我所C。T相入非。非所非M。旋法wo。斯榈谝弧}
\annote{境通e者。知善知褐有知空等。ee皆名意入。今知空寂。u是^於此X知性。不在韧庵虚gT。亦蜕o所摹o所去。其境通也。自受生如a河沙者。以生住缥中w。名意知根。久成此^。故多劫受生皆能也。^盈s者。此意念念生纭o常o我。u藏教意。此意u空。是通教意。此意出生十界因果。是e教意。意入u如聿亍Ｈ聿刂小Ｐ灾X明。X精明知等。是A教意也。C本迹者。空性A明得阿_h。迹在通教。同佛知。悟藏性也。T相入非等者。了知寤寐生绲认唷Ｈw妄。皆入於非。而能非之心。c所非之相俱M。旋此心法以wo性。o性之性。u是如聿匦砸病}
\sin{（辛）三^六R六。初舍利^眼R。（至）六目B^意R。}
\njim{（壬）今初}
\maintext{舍利弗u淖起。Y佛足。而白佛言。我缃怼Ｐ囊清Q。如是受生。如a河沙。世出世gNN化。一t通。@o障K。我於中路。逢迦~波兄弟相逐。宣f因。悟心oH。姆鸪黾摇ＲX明A。得大o畏。成阿_h。榉痖L子。姆疣砩。姆化生。佛A通。如我所C。心l光。光O知。斯榈谝弧}
\annote{境通e者。S其所而生分e。其境te。今世出世gNN化。一t通。其境通也。心。u指眼R。不於色m而起惑染。故名清Q。世出世g。u是因所生T法。染因故。t有世gNN化。Q因故。t有出世NN化。一t通者。由其眼R清Q。所以F量而知。此其夙。在^行及相似位也。^盈s者。眼R是因所生。o常o我。u藏教意。因u空。是通教意。因假名。出生十界因果。是e教意。因u中。眼R本如聿亍Ｈ聿刂小Ｐ宰R明知。X明真R等。是A教意也。C本迹者。宣f因。悟心oH。迹是通教地。本乃A悟藏性也。不以眼榻纭２灰陨榻纭７且蚍蔷。亦非自然。直是如聿匦浴Ｃ钣X湛然。讨芊界。故云光O知。}
\njim{（壬）二普t^耳R}
\maintext{普t菩_。u淖起。Y佛足。而白佛言。我已曾ca沙如榉ㄍ踝印Ｊ方如怼＝唐涞茏悠兴_根者。修普t行。奈伊⒚。世尊。我用心。分e生所有知。若於他方a沙界外。有一生。心中l明普t行者。我於r。乘六牙象。分身百千。皆至其。v彼障深。未得我。我c其人。暗中摩。碜o安慰。令其成就。佛A通。我f本因。心l明。分e自在。斯榈谝弧}
\annote{我已曾c等文。先⒐上大用。佛A通已下。方出修C本因。心。u指耳R。由^耳R。l明如聿匦浴９实么笥矛F前。分e自在也。境通e者。S其所而生分e。其境te。^於心。其境t通。^盈s。例如眼R中f。Ct本迹俱A。}
\njim{（壬）三G喜^鼻R}
\maintext{O陀_y陀。u淖起。Y佛足。而白佛言。我初出家。姆鹑氲馈ｋm具戒律。於三摩地。心常散印Ｎ传@o漏。世尊教我及拘_。^鼻端白。我初B^。三七日。鼻中狻３鋈肴。身心让鳌A洞世界。坛商Q。q如琉璃。相u消。鼻息成白。心_漏M。T出入息。化楣饷髡帐方界。得阿_h。世尊我得菩提。佛A通。我以消息。息久l明。明A缏。斯榈谝弧}
\annote{O陀_。此云G。y陀。此云喜。以妻彰名也。境通e者。分e香臭T狻Ｍ名鼻R。此R本o色|可。但依鼻R而造T骸Ｃ楹I。z鼻R而制心一。名榘I。故令^鼻端白以z散心。e是一N嗲煞ㄩT也。此c通明U^相似。^之盈s。亦如眼R中f。C本迹者。出入如。迹在通教性地。鼻息成白。迹在地。得阿_h。是已k地。得菩提。是方等般若中。息久l明。明A缏。所^鼻Ru如聿亍Ｃ钣X湛然等也。}
\njim{（壬）四M慈^舌R}
\maintext{富悄多_尼子。u淖起。Y佛足。而白佛言。我缃怼＾q才oK。宣f苦空。深_相。如是乃至a沙如淼z密法T。我於中微妙_示。得o所畏。世尊知我有大q才。以音教我lP。我於佛前助佛D。因子吼。成阿_h。世尊印我f法o上。佛A通。我以法音降伏魔怨。消缰T漏。斯榈谝弧}
\annote{境通e者。舌根有二功能。一L味。二Z言。舌R亦有二N功能。一分eT味。二具足四q。所^法oKq。xoKq。ooKq。氛foKq。皆是清Q舌R。c同r意R之力。具足NN名句法味。今不取分eT味。乃取oKq才。其境e也。^盈s者。依於舌R四oKq。宣f苦空。u藏教意。宣f三乘共相。u通教意。宣f出二B外之相。ue教意。深_一切o非相。uA教意也。C本迹者。因子吼成阿_h。迹是通教。以不x文字f解故。法音降伏魔怨等者。以生o生二N法音。降界人哪АＯ缫思T漏。以o量o作二N法音。降界外四魔。消m沙o明T漏。知本地甚深h矣。}
\njim{（壬）五波x^身R}
\maintext{波x。u淖起。Y佛足。而白佛言。我HS佛u城出家。H^如砹年勤苦。H如斫捣T魔。制T外道。解世g欲T漏。承佛教戒。如是乃至三千威x。八f微。性I遮I。悉皆清Q。身心寂纭３砂⒘_h。我是如肀中Vo。H印我心。持戒修身。推樯稀７A通。我以躺怼Ｉ淼米栽凇４蔚绦摹Ｐ牡猛ㄟ_。然後身心一切通利。斯榈谝弧}
\annote{波x。此云上首。或云近獭ｋS佛u城。f是U陀。今波x⒋司起。恐是SC不同。示F各e也。境通e者。分e`俱非T|。通名身R。今持戒z身。e`情之境。言三千威x者。行住坐P。各二百五十戒。共成一千。以θ聚。u成三千。言八f微者。以三千威x。v身口七支。共成二f一千。s分_分V分等分酪哉χ巍９视邪巳f四千。今特e大刀。言性I者。o受c不受。犯之法有罪。如⒈I邪H妄Z等是也。言遮I者。佛樾腥遮制後。犯t有罪。如酒及非r食等是也。^盈s者。通途^於身R。例如眼R中f。e就持戒於^T。若依此戒荷善。次第成就定共道共。u藏教意。性空。善亦非有。所持如幻。能持亦然。是通教意。於一戒品。出生十界NN因果。是e教意。戒榉界。一切法趣戒。是趣不^。uA教意也。C本迹者。躺硎锹x戒。绦氖嵌ü驳拦步洹＜Ｔ诓亟獭６身心一切通利。t密悟如聿匦浴Ｋ^清Q法身。常住真心矣。}
\njim{（壬）六目B^意R}
\maintext{大目犍B。u淖起。Y佛足。而白佛言。我初於路乞食。逢遇穷l螺。伽耶。那提。三迦~波。宣f如硪蚓深x。我Dl心。得大通_。如砘菸音卖闹身。P自落。我[十方。得oGK。神通l明。推o上。成阿_h。唯世尊。十方如怼U我神力A明清Q自在o畏。佛A通。我以旋湛。心光l宣。如澄崃鳌＞贸汕瀣。斯榈谝弧}
\annote{穷l螺。此云木瓜癃。伽耶。山名。亦城名。此云象^。那提。河名。兄弟三人。皆先事火。後受佛化。槌ｋS者也。境通e者。善R鹤R。及oR。或^去。或F在未怼；蚓F量。或比量非量。S其所起介之心。皆得樗^境。是名e。今但云旋湛。其境通也。^盈s者。^此意R是因所生。o常o我。u藏教意。^此意R。不自生。不他生。不共生。不o因生。因u空。是通教意。^此意R因假名。能成十界NN因果。是e教意。^此意R本如聿亍Ｈ聿刂小Ｐ宰R明知。X明真R。妙X湛然。讨芊界。含吐十。有方所。循IlF。uA教意也。C本迹者。我Dl心得大通_。^了知正因境。不S分e邪。l得本有o漏真明。迹在通教地。神名天心。通名慧性。天然之性。照oK。成阿_h。迹在已k。而A明清Q自在o畏。是密入藏性也。如澄崃骶贸汕瀣者。以五B帷Ｎㄊ俏尻。五根由。唯是妄想。故此第六意R。名楣κ鬃锟。是故二十五NA通。所^之境me。能^之智是同。若不依此第六R心以槊钣^察智。何由成k大菩提果。知澄岢汕宕殛P要。所以AD止^。立此榫场Ｃ槿フ删统摺Ｈコ呔痛纭Ｆ┤绶涞酶。灸病得穴也。而後世漫言首破六R。是`J影以榱R。M知性R明知。X明真R。全妄u真者耶。}
\sin{（辛）四^七大槠摺３趸痤^^火大。（至）七葜劣^根大。}
\njim{（壬）今初。}
\maintext{跗c瑟摩。於如砬啊：险祈Y佛之p足。而白佛言。我常先久h劫前。性多欲。有佛出世。名曰空王。f多H人。成猛火聚。教我逃^百骸四肢T冷狻Ｉ窆饶。化多H心成智慧火。氖侵T佛。皆呼召我名榛痤^。我以火光三昧力故。成阿_h。心l大。T佛成道。我榱κ俊ＳH伏魔怨。佛A通。我以B^身心|oK流通。T漏N。生大稹５o上X。斯榈谝弧}
\annote{七大之首。先地大。今先火大。亦χ紊死根本故也。跗c瑟摩。此云火^。境通e者。十法界然鹜饣稹Ｍ名火大。今^凡夫身H火。此境e也。^盈s者。^此H火苦啦Q。是藏教意。^此H火生u空。是通教意。^此H火因假名。能成十界T因果法。是e教意。^此H火。u如聿亍Ｐ曰鹫婵铡Ｐ钥照婊稹ｋS心量。循IlF。是A教意也。C本迹者。火光三昧成阿_h。是通教w法^T。心l大。t接  A教矣。}
\njim{（壬）二持地^地大}
\maintext{持地菩_。u淖起。Y佛足。而白佛言。我念往昔普光如沓霈F於世。我楸惹稹３ｌ兑磺幸路津口。田地U隘。有不如法。妨pR。我皆平填。或作蛄骸；蜇沙土。如是勤苦。o量佛出F於世。或有生。於XT。要人擎物。我先榍妗Ｖ疗渌。放物u行。不取其直。毗舍浮佛F在世r。世多荒。我樨人。oh近。唯取一X。或有牛被於泥溺。我有神力槠渫戚。拔其苦馈r大王。延佛OS。我於r。平地待佛。毗舍如怼Ｄ^我平心地。t世界地一切皆平。我u心_。身微m。c造世界所有微m。等o差e。微m自性。不相|摩。乃至刀兵。亦o所|。我於法性悟o生忍。成阿_h。迥心今入菩_位中。（但）T（十方）如怼＃ㄓ校┬（f）妙A佛知地（者）。我（u）先（往）C明而樯鲜住７A通。我以B^身界二m。等o差e。本如聿亍Ｌ妄lm。mN智A。成o上道。斯榈谝弧}
\annote{毗舍浮。此云桃磺凶栽凇Ｄ饲f澜僮钺岱鹨病＞惩e者。壬外色。通名地大。今初以平地樾小e在外色。後悟平心地。t韧獠欢也。^盈s者。^地o常o我等。是藏教意。^地u空。是通教意。^地十界假名o量。是e教意。^地u如聿亍Ｐ陨真空。性空真色等。是A教意。C本迹者。初是藏教事度。後乃A悟藏性。而云成阿_h。心今入菩_位者。只是垢先落。心不取C意耳。}
\njim{（壬）三月光^水大}
\maintext{月光童子。u淖起。Y佛足。而白佛言。我往昔a河沙劫。有佛出世。名樗天。教T菩_修水^入三摩地。^於身中水性oZ。初奶橥佟Ｈ缡歉FM津液精血大小便利。身中旋汀Ｋ性一同。水身中。c世界外浮幢王xT香水海。等o差e。我於是r。初成此^。但其水。未得o身。楸惹稹Ｊ抑邪捕U。我有弟子。Q窗^室。唯清水淘谑抑小Ａo所。童稚o知。取一瓦[投於水取＜に作。_而去。我出定後。DX心痛。如舍利弗遭`害鬼。我自思惟。今我已得阿_h道。久x病。云何今日忽生心痛。o退失。r童子捷砦仪啊Ｕf如上事。我t告言。汝更水。可u_T入此水中。除去瓦[。童子奉教。後入定r。鸵水。瓦[宛然。_T除去。我後出定。身|如初。逢o量佛。如是至於山海自在通王如怼７降猛錾怼Ｅc十方界T香水海性合真空。o二oe。今於如淼猛真名。A菩_。佛A通。我以水性一味流通。得o生忍。AM菩提。斯榈谝弧}
\annote{境通e者。人外水。各可e^。今^身中水性及香水海。其境通也。^盈s。如地大中f。C本迹者。初成此^。uA初信至七信位。或是e七住位。所^但破思。未破o明。m得六N。q未亡一。故云但其水。未得o身。此u以彼清水三昧而槠渖怼２煌凡夫有我身也。阿_h道。sA七信。或e七住。Σ赝ǘ言之。_h但有四大不{外感之病。o有忽然意外之病。故云久x病。方得亡身等者。CA初住。了知性水真空。性空真水。水c瓦[。皆如聿亍＞惆l俱F。唯海唯山。故云一味流通也。}
\njim{（壬）四琉璃光^L大}
\maintext{琉璃光法王子。u淖起。Y佛足。而白佛言。我往昔a沙劫。有佛出世。名o量。_示菩_本X妙明。（元o屿o）^此世界及生身。皆（不^）是妄L力所D。我於r。^界安立。^世r。^身又埂Ｓ^心幽睢ＶTo二。等o差e。我rX了此群有浴o所摹Ｈo所至。十方微m倒生。同一妄。如是乃至三千大千一世界人有生。如一器中A百蚊蚋。啾啾yQ。於分寸中。鼓l狂[。逢佛未住５o生忍。r心_。乃|方不臃。榉ㄍ踝印Ｊ率方佛。身心l光。洞oK。佛A通。我以^察L力o依。悟菩提心。入三摩地。合十方佛饕幻钚摹Ｋ榈谝弧}
\annote{境通e者。蕊L外L。各可e^。今通以T樗^也。^盈s。亦如地大中f。Ct本迹俱A。言o所娜o所至者。所^L大u如聿亍Ｐ哉娉Ｖ小Ｇ箪度砻晕蛏死了o所得也。|方槿又首。而有不臃。正表u非印４佣常寂之理。乃T佛所餍姆ㄒ病}
\njim{（壬）五空藏^空大}
\maintext{空藏菩_。u淖起。Y佛足。而白佛言。我c如怼＃ㄎ粼冢┒ü夥鹚。（u已）得o身。r手趟拇珠。照明十方微m佛x。化成空。又於自心F大AR。确攀N微妙光。流灌十方M空H。T幢王x。砣腌R取Ｉ嫒胛疑怼Ｉ硗空。不相妨K。身能善入微m土。V行佛事。得大S。此大神力。由我B^四大o依。（不^皆是）妄想生纭＃均c）空o二。（而一切）佛本同。於同l明。得o生忍。佛A通。我以^察空o入三摩地。妙力A明。斯榈谝弧}
\annote{此亦先⒐上俚隆４未舜笊窳ο隆７秸f修C本因也。四大珠。u是^四大之妙智。照明佛x化成空。u是了知性色真空。性火真空等也。F大AR。u是^空大之妙智。放十光流灌空H。u是了知性空真色。性空真火等。具足十界S之用也。T幢王x砣腌R饶酥敛幌喾恋K。一含一切。一切入一也。身能善入乃至得大S。一切含一。一入一切也。得o身。是C法身w大。四珠AR。是表般若相大。身土互入。是明解用大。境通e者。瓤胀饪铡＝钥e^。今通^也。^盈s者。缟空。是藏教意。u色空。是通教意。出二空。是e教意。性X真空。性空真X。是A教意。Ct本迹俱A。}
\njim{（壬）六勒^R大}
\maintext{勒菩_。u淖起。Y佛足。而白佛言。我往昔微m劫。有佛出世。名日月裘鳌Ｎ谋朔鸲得出家。心重世名。好[族姓。r世尊。教我修唯心R定入三摩地。v劫已怼Ｒ源巳昧事a沙佛。求世名心。歇o有。至然舴鸪霈F於世。我乃得成o上妙AR心三昧。乃至M空如土Qx有o。皆是我心化所F。世尊。我了如是唯心R故。R性流出o量如怼＝竦檬谟。次a佛。佛A通。我以B^十方唯R。R心A明。入A成。hx依他及逃獭５o生忍。斯榈谝弧}
\annote{勒。此云慈氏。名阿逸多。此云o能佟u睚A教主也。境通e者。六NDR。各可e^。如前六RA通所明。第八藏R。初心Q不能^。以其行相y了知故。今云修唯心R定。通以六R樗^境。兼瓦M^八R。w由不_F前所六m。唯是六R自家相分。妄於心外取境。所以心重世名。好[族姓。今令B^眼所。Q定不x眼R。乃至意所。Q定不x意R。次^根身器界T本|境。亦Q不x根本藏R。tR心之外。更o少S法可得。何所可重。何所可好。故得求世名心歇o有也。^盈s者。^六NR皆是因所生。o常o我。u藏教意。生u空。是通教意。依根本R。出生十界染Q因果。ue教意。六R皆如聿亍Ｈ聿刂小Ｐ宰R明知。X明真R。妙X湛然。讨芊界。含吐十。有方所。循IlF。故有十界染QTR不同。一一R性。突袒ゾ摺２豢伤甲h。是A教意也。C本迹者。初修此定。迹在e教。得成o上妙AR心三昧。u是初g喜地通_之位。此tC道同A。是故了知一切唯R。乃至四土三身。皆是R性化流出。所^心佛生。三o差e。互z互含。不可思h。有云只消w自己。不必以他佛他土檠哉摺Ｎ催_自他不二之w故也。A成者。了知此及。元是菩提妙Q明w。如了Ku麻。依他陶摺１臼敲蠲o上菩提QA真心。妄樯空及c。如麻上K。逃陶摺Ｒ耘示心而樽孕浴Ｍ我法。如K上蛇。今R心A明。入A成。t依他逃二獭２黄谶hx而自hx矣。}
\njim{（壬）七葜劣^根大}
\maintext{大葜练ㄍ踝印Ｅc其同五十二菩_。u淖起。Y佛足。而白佛言。我往昔a河沙劫。有佛出世。名o量光。十二如硐嗬^一劫。其最後佛。名超日月光。彼佛教我念佛三昧。譬如有人。一。一人Ｍ。如是二人。若逢不逢。或非。二人相。二念深。如是乃至纳至生。同於形影。不相乖。十方如z念生。如母子。若子逃逝。m何椤Ｗ尤母如母r。母子v生不相`h。若生心佛念佛。F前肀囟ㄒ佛。去佛不h。不假方便。自得心_。如染香人。身有香狻４t名曰香光f馈Ｎ冶疽虻亍Ｒ阅罘鹦娜o生忍。今於此界。z念佛人w於Q土。佛A通。我ox瘛６z六根。Q念相^。得三摩地。斯榈谝弧}
\annote{七大次第。先根後R。今R大後。方明根大者。以此念佛三昧。亦逗此方C宜。末世生。依念佛得度。又四N三昧。同名念佛。念佛三昧。名槿昧中王。能z一切三昧故也。十六^云。但此菩_一毛孔光。u十方o量T佛Q妙光明。是故此菩_名o光。以智慧光。普照一切。令x三T。得o上力。是故此菩_名大葜痢ａ此A通。亦槿意。一明境通e者。etSe一根。皆得樗^境。如那律等五人。及下文^音大士是也。今云都z六根。其境t通。依此六根而修念佛三昧。陀腥N不同。一者惟念自佛。二者惟念他佛。三者自他俱念。若惟念自佛。tc二十四NA通是同。惟一重能所。所^以六根樗^。以妙^察智相心品槟苡^。如央掘云。所^彼眼根。於T如沓！＞咦op修。了了分明。乃至彼意根。於T如沓！＞咦op修。了了分明知等。此tz一切T教。一切U宗直指法T。罄o不M也。若惟念他佛。tc二十四NA通有e。知芍啬芩。所^妙^察智槟苡^。六根樗^。六根槟苣睢ＶT佛果德樗念。由第六R。A持六根Ｗ⒎鹁场Ｙ卵鬯。o非佛色。耳所。o非佛。鼻所〔鼻*臭〕。o非佛香。舌所宣。o非佛。身所Αo非佛境。意所。o非佛法。此tz陀上生等。及社事想法T。罄o不M也。若自他俱念。tc二十四}A通同而e。先_AD解。了知心佛生三o差e。自他本自不二。乃托他佛以@本性。故佛@。知本性明。托外x成。唯心^立。此t_A解。cT}同。托他佛。cT}。十六^所^佼方便。今文所^不假方便自得心_。由其方便最佼。故更不假N方便也。二明^盈s者。通途教^。具如前文五根中f。今明念佛三昧。亦有四教不同。一一教中。亦透饔心钭阅钏自他俱念三N差e。藏教三者。^此六根o我我所。C入缰B涅。名念自佛。以此六根佛三十二相。八十N好。缱锷福。成出世因。名念他佛。想佛境。z我六根。橛QT戒品。生定l慧。FC果故。名自他俱念也。通教三者。^此六根wu空。非绻士铡Ｃ念自佛。六根如幻。佛身亦然。以如幻根。如幻佛。缛缁米铩Ｉ如幻福。乃至得C如幻涅。名念他佛。所念能念o二幻故。托如幻境。成如幻^。名自他俱念也。e教三者。^此六根。依o明有。o明故。九界六根得纭７鸾缌根得成。名念自佛。正因佛性。m屠硗。我o了。T佛已具。念T佛果中俚隆２簧疲。名念他佛。我cT佛。三因平等。T佛AC。我今在迷。先念化身佛。助我因。次念笊矸稹Ｖ我了因。後念法身佛。@我正因。名自他俱念也。A教三者。六根皆如聿亍Ｈ聿刂小Ｐ砸X明。X精明。如一根。周法界。〔鼻*臭〕X知。亦腿缡恰Ｃ畹卢然。周谭界。是念自佛。^一佛身。u是一切T佛之身。^一相好。u是一切相好之海。Q一佛名。u是一切T佛之名。^一法T。u是一切微妙法T。^於佛土一m一法。u是一切TmT法。一色身。u是A法蠡身。瞻一影像。u是如砣身相。名念他佛。T佛乃生心戎佛。生乃T佛心缺生。^身相。^佛亦然。全繇性具三德。成彼T佛果上三身。^彼T佛果上三身。ul自心本有三智。名自他俱念也。三明C本迹者。自行t本迹俱A。化他t四教俱用。先s三N念佛以今文。次明四NQ土以彰能z。s念他佛今文者。一。u指十方如怼Ｒ蝗Ｍ。u指迷倒生。佛常逢生。生常不逢T佛。故云若逢不逢。或非。次喻佛生。更cこ念不同。直如慈母子。子今母。亦如母子。方得v生不相`h。者。a思量。念者。注心一境。念若深。t有F前u佛者。如h公三}相之是也。亦有砟艘佛者。如RK佛迎。乃至A_佛之是也。不惟得果佛。亦去果佛不h。如所明不退菩提。多有一生a是也。不假方便。^u以念佛榈谝佼方便。非N一切方便所可及也。香喻T佛果德。染香人身有香獾取Ｓ果成因。因能克果也。s念自佛今文者。一。以喻本X之性。ST生流D五道。不相弘x。一人Ｍ。以喻始X在o明r。念念背X合m。始本不x。故若逢。始本不合。故不逢。本u在始。故或。始a迷本。故非也。十方如怼u指生本X之性。元自QFM獭Ｄ苌始X。喻之如母。始X在o明r。全w谋居X起。而`背本X。喻以如子逃逝也。F前佛。是A初住。H本X法身。硪佛。是A五品六根。相似於本X。去佛不h。^去自心妙XO果不h。不假方便。^不假TN方便。非^念自心佛。不是倜罘奖阋病Ｏ阌鞅居X理性。染香人身有香狻Ｓo明熏成始X也。s自他俱念。例此可知。次明四NQ土以彰能z者。所^凡}同居Q土。方便有NQ土。o障KQ土。常寂光Q土也。今以藏通二教念他佛念自他佛二N三昧。zw同居方便二NQ土。^藏七t。通乾慧性地。皆w同居Q。藏四果。通地已上。皆w方便Q也。以e教二N念佛三昧。zw同居方便笕NQ土。十信位。w同居Q。十住十行十迥向位。w方便Q。十地C道同A。由念他佛之力。wQ也。以A教二N念佛三昧。zw四NQ土。五品位。w同居Q。十信位。w方便Q。初住去。wQ。亦头肿C寂光。妙X位。w於究竟寂光Q也。若夫文钭苑稹t通教已k地上。能w方便Q土。乾慧性地。不能w同居Q土。藏教一不能。A教能w蠹殴舛NQ土。e教不能。又A教但念自佛者。但能Q入上三Q土。不能M超西方Q土。又文钭苑稹t是T}所同。不@此T妙。又伪凰慕汤根。不能普被四教三根。故非葜粱他之本旨也。曰。但念他佛。得非心外取境耶。答曰。A人肴坏念他佛。了知他佛不x自心。喑丝v未了_自心。究竟心外Qoe佛。故此念佛三昧。若迷若悟。皆可共遵。迷者遵之。t不假方便。自得心_。悟者遵之。t自他不二。始X合本矣。名槿昧中王。不亦宜乎。}
\myonkyoh{大佛如砻芤蛐拮C了xT菩_f行首楞澜卷第六文句}
\sin{（辛）五^耳根。此T次序。本在那律後。由其正被C。故俟}各已略。乃V修C之相也。文分槎。初⑽蚓起。二牒CY答。}
\njim{（壬）初中三。初值佛A教。二依教修C。三由C起用。}
\kjyix{（癸）今初。}
\maintext{r^世音苦_。u淖起。Y佛足。而白佛言。世尊。念我昔oa河沙劫。於r有佛出F於世。名^世音。我於彼佛l菩提心。彼佛教我穆思修入三摩地。}
\annote{^者。能^之智。所^一心三^也。世音者。所^之境。所^一境三B也。世有三N。一器世g。所^同居方便蠹殴狻６生世g。所^天人。阿_。地z。鬼。畜生。三正X世g。所^佛。菩_。X。。以要言之。u十法界若依若正也。音者。依正所出NN音。此音本u如聿匦浴ＱIlF。生迷本。循流D。故於十界依正音。不能普A^。又於所音。或是有漏。或是o漏。或善或骸；坊蚩唷ｋS其妄想。起T分e。不_一切音。皆如聿厝B妙理。惟此菩_。善C耳根A通。^一切音。皆妙三B。故名^世音也。古佛亦名橛^世音。正@Y一揆。我於彼佛l菩提心者。亦如阿yA悟藏性。深l四弘也。彼佛教我穆思修入三摩地者。亦如今佛_示阿y定境修^也。思修三字。こＷ魅慧。今t稍。^以根樗^境。拇怂嘉┬蘖而入三昧。下正涿魉嘉┬蘖及C入起用之相也。此A通。亦三意。境通e者。S一右混o一一。皆可|lC。e成所^之境。今但云穆思修。其境通也。^盈s者。^此耳入因所生。全w妄。o我我所。是藏教意。耳入u空。是通教意。耳入出生十界因果。是e教意。耳入本如聿亍Ｈ聿刂小Ｐ月X明。X精明。妙德然。周谭界等。是A教意也。Ct本迹俱A。具如下。}
\kjyix{（癸）二依教修C二。初A修。二e明破。}
\cix{（子）今初。}
\maintext{初於中。入流亡所。}
\annote{初於中四字。明其所^之境。m十八界。皆得樗^境。而大士初下手r。e亩T而入。故定根樗^境。此境不取所相。亦不取耳R能分e相。但而已。入之一字。明其能^之智。生循流D。非背而背。名之槌觥４笫糠绰自性。非合而合。名之槿搿u一心三止三^也。流之一字。明其所@之B。下文云。此tA真。此t通真。此t常真。乃是性真流。以此A通常性。不S。S不。故名榱鳌Ｈ綦S染。t流榫沤纭Ｈ綦SQ。t流榉鸾纭＞沤缑生死流。佛界名涅流。正S流r。水性不。十界俱非十界。名真B法流。惟一水性。S十界流。十界俱u十界。名俗B法流。流外o水。水外o流。非水非流。u流u水。十界俱xux非是u非u。名中B法流。真BuA真。俗Bu通真。中Bu常真。又三B俱A。量周坦省ＨB皆通。具儆霉省ＨB皆常。w不故。若以能入止^。λ入法流。知MQ二x。方_非M非Q。言Q入者。w真止。空^。入真B流。方便S止。假^。入俗B流。息二分e止。中^。入中B流。言M入者。一心三止。入真B流。一心三^。入俗B流。止^不二。入中B流。如此MQ。u非MQ。又所^境。本具三B。名妙假。能^止^。三智一心。名榭铡Ｋ入法流。能所p^。名橹小．知sxf三。非二w。非一非三。而三而一。根mR性。一一咸。生迷。日用不知。今以妙止^力。向耳T中A@此理。t一@一切@矣。言亡所者。亡之一字。@澄岬们濉ＭY得解之功。所之一字。指耳根T^。五B崽妄Y根之相。w迷背r。全u以此真流之理而成妄所。今了悟r。全u融彼妄所之法而成真流。故云入流亡所。又知。入之一字。一心三止三^。止^不二。是般若德。流之一字。一境三B。三非定三。是法身德。亡所二字。u解德。所ow。t亡o可亡。所是幻妄。t不亡而亡。所非有o。t非亡非不亡而於亡也。}
\cix{（子）二e明破。夫所亡妄所。元ow。能亡^智。亦ou次。但就迷中五B帷２o\深。故令悟r。不妨o次第中f於次第。直是Z不D彰。t次第元非次第也。分文槲濉３A破色超劫帷＃ㄖ粒┪A破R超命帷}
\thriux{（丑）今初。}
\maintext{所入寂。屿o二相了然不生。}
\annote{此以一心A妙止^。直^性本A本通本常。了知耳根所屿o二麈。本如聿孛钫嫒缧浴右嗖簧。o亦不生。不生之理。了然u在二相之中。非缍相而後椴簧也。夫屿o二相。已了然不生。t凡明暗通塞恬合x生绲认唷Ｓ重M有生。故得A破色超劫嵋病Ｓ知此中修德\深。仍善_MQ二x。Qs六u。Ms四土。Q中有M。M中有Q。乃能入非M非Q。言六u者。生循流D。妄珈o生。o由。而颖o印ｌo本oo。是^理u不生。知此屿o二相。o所摹Ｈo所至。是^名字u不生。依於根而^性。深_不生之理。A伏五住。是^^行u不生。^力深。相似理F。六根清Q。粗垢先除。是^相似u不生。o明豁破。z藏理@。一右混o。o非三德。是^分Cu不生。右喾界。o亦法界。法界A照。惟妙X明。是^究竟u不生。今一往sQ。先亡m之所位在^行。若uQM。通於究竟不生也。言四土者。六凡生。以生印Ｂ殪o。是同居土屿o二相。二乘以生死印Ｄ殪o。是方便土屿o二相。菩_以二印Ｖ械殪o。是笸屿o二相。佛以不S印ｋS不殪o。又不S。故非诱f印７庆ofo。S不。故右嗖簧。o亦不生。是寂光土屿o二相。今一往sM。t四土屿o皆悉了然不生。uMQ。t六凡屿o二相了然不生。超同居土劫帷Ｎ辉A教七信。二乘屿o二相了然不生。超方便土劫帷Ｎ辉谑信。菩_屿o二相了然不生。超笸两帷Ｎ辉诔踝∫焉稀７鸾屿o二相了然不生。C寂光土真善妙色。一念普^o量劫。一m普F十方界。十世古今。始K不x於念。微mx土。自他不隔於毫端。又能示FNNr劫。NN延促。皆悉自在。位在妙X也。是^初於中。入色本如聿刂流。亡九界劫嶂所。}
\thriux{（丑）二A破受超}
\maintext{如是u增。所M。}
\annote{如是u增者。理tD悟。乘悟沅N。事非D除。因次第M。v令利刀一截千。而中g翟自不y。v令大i一e九f。而中gこ咭嘧v然。故不妨於非u次中fu次也。屿o二相了然不生。t所之性本M。所M。能亦然。所^旋c。能欲l名。夫能所M。t能所。能嗅所嗅。能L所L。能X所X。能知所知。又M不M。故得A破受超嵋病＜s六u者。生K日循流D。而本o性。亦本空。是理uM。_此本M之理。是名字uM。N可例知。今一往sQ。次亡根之所。位在初信乃至七信。若uQM。通於究竟M也。s四者。六凡以根槟苈。樗。起有我。二乘以慧耳槟苈。以真B樗。起o我。菩_以法耳槟苈。以俗B樗。起亦我亦o我。佛以佛耳槟苈。以中B樗。成非我非o我o上正。今一往sM。t四N所皆M。uMQ。t凡夫所M。超有我帷Ｎ辉谄咝拧６乘所M。超o我帷Ｎ辉谑信。菩_所M。超亦我亦o我帷Ｎ辉诔踝∫焉稀７鸾缏所M。成非我非o我正。位在妙X也。是^初於中。入受本如聿刂流。亡九界嶂所。}
\thriux{（丑）三A破想超}
\maintext{M不住。X所X空。}
\annote{不住二字。u是於未足中不生M足C也。後文云。若幽畋M。浮想N除。於X明心。如去m垢。一生死。首尾A照。名想M。又云。想M者。是人平常粝脘N纭ｅ幻a一。X明o。q如晴空。o望重前麈影事。乃至唯一精真。故知此文。是A破想以超嵋病＜s六u者。生K日起T妄想。而妄想o性。是能X所X。理u是空。知此妄想o性。o能o所。是名字u空。N可例知。今一往sQ。次亡X^之所。位亦在A七信。若uQM。通於究竟u空也。s四慧者。凡夫以根m樗X。邪慧槟苡X。成思馈６乘以真B樗X。空慧槟苡X。成m沙馈Ｆ兴_以二B樗X。道慧槟苡X。成o明馈７鹨灾兄B樗X。佛慧槟苡X。成o上菩提。今一往sM。t四NX所X皆空。uMQ。t凡夫X所X空。超思帷Ｎ辉谄咝拧６乘X所X空。超m沙帷Ｎ辉谑信。菩_X所X空。超o明帷Ｎ辉诔踝∫焉稀７鸾缬X所X空。u菩提。位在妙X也。是^初於中。入想本如聿刂流。亡九界嶂所。}
\thriux{（丑）四A破行超生}
\maintext{空XOA。空所空纭Ｉ纭＜绗F前。}
\annote{O之一字。u是不生M足。任\增M之功也。後文云。若此清_熠熠元性。性入元澄。如波纭；槌嗡。名行M。又云。行M者。T世g性幽清_油分生C。倏然隳裂沈V~。a特伽_酬I深}。感医^。於涅天。⒋竺魑颉韧庹棵鳌Ｈo所入。乃至已缟纭６於寂缇妙未A。故知此文。是A破行以超生嵋病＜s六u者。生妄NN生纭６本o生缈傻谩Ｊ侵^理u寂纭ｐN可例知。今一往sQ。次亡空理生缰所。位在十信。若uQM。通於究竟寂缫病＜s四行者。凡夫以有名生。以o名纭３捎新┬小Ｗ魇篱g生。二乘以生死樯纭Ｆ真榧纭３o漏行。作出世生。菩_以二樯纭５中榧纭３陕o漏行。作大道心成就生。佛以不S樯纭ｋS不榧纭３刹凰甲h行。作o上生。今一往sM。t四N生缃纭ＨuMQ。t凡夫生纭３世g生帷Ｎ辉谄咝拧６乘生纭３出世生帷Ｎ辉谑信。菩_生纭３大心生帷Ｎ辉诔踝∫焉稀７鸾缟纭３o上生。位在妙X也。是^初於中。入行本如聿刂流。亡九界生嶂所。}
\thriux{（丑）五A破R超命}
\maintext{忽然超越世出世g。十方A明。@二殊佟Ｒ徽呱虾鲜方T佛本妙X心。c佛如硗一慈力。二者下合十方一切六道生。cT生同一悲仰。}
\annote{後文云。十方世界及c身心。如吠琉璃韧饷亍ＣRM。又云。R若M。t汝F前T根互用。幕ビ弥小Ｄ苋肫兴_金乾慧。A明精心。於中l化。如Q琉璃。群月。如是乃超十信十住等。至AM菩提。wo所得。故知此文。是A破R以超命嵋病７蛉聿孛钫嫒缧浴１咀跃惴鞘莱鍪篱g。所以俱u世出世g。由生迷。背X合m。妄槲嶂所覆障。是故凡夫以世g自囿。}人以出世自局。囿且局。t其相不A。其光不明。譬如月wmo增p。而光相妄有盈。今以Q性所起AD止^。A破五而澄五帷９实冒l本明曜。刈C三o差e之性而上合下同也。T佛本妙X心。u是生心戎T佛。今自C九界中本具佛界之性。便能膛c十界道纭９试婆c佛如硗一慈力。是名o大慈。十方一切生。u是T佛心缺生。今自C佛界中本具九界之性。便能贪问界苦集。故云cT生同一悲仰。是名同w大悲。十界惟是一心。慈悲本自不二。且s究竟x@。故但QT佛本妙X心。非^本妙X心。在T佛。又s拔苦x。故但Q一切六道生。非^同w悲仰。不叹沤缫病＜s六u者。世g本非世g。出世本非出世。是^理u超越。N可例知。今一往sQ。次亡寂缰所。位在初住已上。若uQM。通於^行超越。乃至究竟超越也。s四R者。凡夫以F前槭篱g。妄T天神仙槌鍪篱g。成有漏R。起分段命帷６乘以三界槭篱g。以偏真涅槌鍪篱g。成o漏R。起方便土易命帷Ｆ兴_以生死涅皆槭篱g。以中道佛性迥超二B槌鍪篱g。成漏o漏R。起果笸磷易命帷７鹨匀聿匦圆蛔S榫u世出世g。S不榫惴鞘莱鍪篱g。成C摩_R。C法性o量勖。今一往sM。t四N世出世g皆悉超越。若uMQ。t破凡夫世g有漏R。超同居命帷Ｎ辉谄咝拧Ｆ贫乘出世go漏R。超方便命帷Ｎ辉谑信。破菩_亦世g亦出世g漏o漏R。超竺帷Ｎ辉诔踝∫焉稀ｏ@佛界非世g非出世gC摩_R。C寂光o量勖。位在妙X也。是^初於中。入R本如聿刂流。亡九界命嶂所。}
\kjyix{（癸）三由C起用三。初明三十二。二明十四o畏。三明四不思ho作妙德。二十四}所C藏性同。t所具妙用亦等。但非此C。故皆略而不f。慎勿因此作倭酉胍病４巳妙用。不出慈悲感。以^音大士心中所有十界苦范槟芨小Ｒ允界生心中所具大士慈悲而槟。t有@感@。冥感@。@感冥。冥感冥。亦冥亦@感而@。亦冥亦@感而冥之不同。@感@者。生F在三I精勤。得大士所F自身他身。得大士所fT法。冥感@者。生^去善根肥臁５靡大士自他等身。得大士等法。此二通於三十二。十四o畏。及四妙德。@感冥者。F在三I精勤。m不身法。而密得四益。冥感冥者。^去善根肥臁Ｃ艿盟囊妗４硕惟在十四o畏。及第四妙德。亦冥亦@感而@者。^去善根肥臁，F在三I精勤。得大士自他等身。法。此亦通於三十二。十四o畏。及四妙德。亦冥亦@感而冥者。^F善根I力。m不身法。密成四益。此亦惟在十四o畏。及第三第四二妙德也。然此三N妙用。各有g喜生善喝肜硭囊妗８饔邪慰嗯c范用。而一往檎Z。t三十二c妨x。故承上文慈力言之。十四o畏。拔苦x。故承上文悲仰言之。四o作德。慈悲不二。故名不思h也。又三十二。Qc佛同慈。而F身f法。乃具十法界身。t知生。是T佛心缺生。十四o畏。Qc生同仰。而所@功德。不x大士身心。t知大士。是生心却笫恳印}
\cix{（子）初明三十二。此c法A普T示F。同而不同。同者。皆F十法界身。不同者。法Af法。惟指流通A教。此f法。逃四悉也。又分槿。初明大用所起。二e明f之相。三Y明功由三昧。}
\thriux{（丑）今初。}
\maintext{世尊。由我供B^音如怼Ｃ杀巳硎谖胰缁寐熏修金三昧。c佛如硗慈力故。令我身成三十二。入T土。}
\annote{全性起修。修uo修。故云如幻。以本X性。熏於始X。以性中所起始X。修於本X。故云熏修。以其D破o明Y根。D@常住藏性。故云金三昧也。三十二。不出十法界身。入T土。u是於蠓奖阃居三土MQ而入也。}
\thriux{（丑）二e明f之相二。初F四}法界。二F六凡法界。}
\jin{（寅）今初。}
\maintext{世尊。若T菩_。入三摩地。M修o漏。俳猬FA。我F佛身而檎f法。令其解。若T有W。寂o妙明。倜瞵FA。我於彼前。FX身而檎f法。令其解。若T有W。嗍二。傩浴倜瞵FA。我於彼前。FX身而檎f法。令其解。若T有W。得四B空。修道入纭傩袁FA。我於彼前。F身而檎f法。令其解。}
\annote{T菩_者。讨杆慕桃蛑写笫俊，F佛身者。各F教O果之身。檎f法者。S其所。f於四N第一x悉。令解者。令C四教佛果解之道。究竟w於A教解也。出o佛世。名楠X。寂o妙明。指o生^慧言也。出有佛世。A因教。名榫X。傩浴Ｑ砸涯艹删嗑生之傩砸病５盟闹B空等。言先於四B悟生空理。C陀洹。今M修o漏道品。欲入缍纫病２谎袁F菩_身者。大士示居菩_位故。}
\jin{（寅）二F六凡法界又槎。初成就酚。二成就x。}
\mraux{（卯）今初。}
\maintext{若T生。欲（使其）心明悟。不犯欲（染x）麈。欲（令其）身清Q。我於彼前。F梵王身而檎f法。令其解。若T生。欲樘熘鳌＝yIT天。我於彼前。F帝身而檎f法。令其成就。若T生。欲身自在[行十方。我於彼前。F自在天身而檎f法。令其成就。若T生。欲身自在w行空。我於彼前。F大自在天身而檎f法。令其成就。若T生。劢y鬼神。救o土。我於彼前。F天大④身而檎f法。令其成就。若T生。劢y世界。保o生。我於彼前。F四天王身而檎f法。令其成就。若T生。凵天m。使鬼神。我於彼前。F四天王太子身而檎f法。令其成就。若T生。槿送酢Ｎ异侗饲啊，F人王身而檎f法。令其成就。若T生。壑髯逍铡Ｊ篱g推。我於彼前。FL者身而檎f法。令其成就。若T生。圩T名言。清Q自居。我於彼前。F居士身而檎f法。令其成就。若T生。壑土。剖喟钜亍Ｎ异侗饲啊，F宰官身而檎f法。令其成就。若T生。壑T敌g。z（持o）o（以）自居（身）。我於彼前。F婆_T身而檎f法。令其成就。若有男子。好W出家。持T戒律。我於彼前。F比丘身而檎f法。令其成就。若有女人。好W出家。持T禁戒。我於彼前。F比丘尼身而檎f法。令其成就。若有男子。烦治褰洹Ｎ异侗饲啊，F婆塞身而檎f法。令其成就。若有女子。五戒自居。我於彼前。F婆夷身而檎f法。令其成就。若有女人。日立身。以修家。我於彼前。F女主身。及夫人。命D大家。而檎f法。令其成就。若有生。不哪懈。我於彼前。F童男身而檎f法。令其成就。若有女。诽身。不求侵暴。我於彼前。F童女身而檎f法。令其成就。}
\annote{欲心明悟者。且指欲界榘怠Ｉ界槊鳌Ｓ染槊浴ｈ笮槲蛞病ｈ筇煲陨掀肥善根本U定橐颉４艘喾Q解者。弘x欲界Mx苦故。又令D入出世道故。梵王u初U天王。帝。u忉利天王。以上品十善化他橐颉Ｗ栽谔臁＞佑界。以十善及未到地定橐颉４笞栽谔臁＞由界。以四U及四o量心橐颉Ｌ齑④。o世四王。及王太子。同以五戒十善摧邪o正橐颉Ｈ送跤形宸N。一金王。王四天下。二y王。王三天下。除於北洲。三~王。王二天下。除西北二洲。四F王。王一天下。唯y南洲。五粟散王。如西域十六王。此土T侯王等。同以五戒十善化他橐颉ｉL者。具十德。一姓F。二位高。三大富。四威猛。五智深。六年耆。七行Q。八Y洹＞派U。十下w也。居士者。[居求志之士。名言者。典雅名世之言。宰官者。上自卿相。下至百僚。婆_T。此云Q裔。亦云梵志。u道g之流。比丘解F初卷。尼者。女也。婆塞。此云近事男。婆夷。此云近事女。受持三w五戒。堪能H近承事三故也。大家家字。x作姑音。后妃之所事。令其成就。各有二意。一者F在成就酚。二者密令沓删推刑帷}
\mraux{（卯）二成就x}
\maintext{若有T天。烦鎏。我F天身而檎f法。令其成就。若有T。烦鳊。我F身而檎f法。令其成就。若有叉。范缺。我於彼前。F叉身而檎f法。令其成就。若乾Y婆。访其。我於彼前。F乾Y婆身而檎f法。令其成就。若阿_。访其。我於彼前。F阿_身而檎f法。令其成就。若o那_。访其。我於彼前。Fo那_身而檎f法。令其成就。若摩呼_伽。访其。我於彼前。F摩呼_伽身而檎f法。令其成就。若T生。啡诵奕恕Ｎ椰F人身而檎f法。令其成就。若T非人。有形。o形。有想。o想。范绕。我於彼前。皆F其身而檎f法。令其成就。}
\annote{T天m贰Ｒ嘤卸苦。一者匪醉。不得佛法。二者陀幸环N天人。m由I。得受天身。eI福微。a受|渴。故有烦銎者也。有嵘辰鸪嶂T苦。叉。亦云夜叉。此翻p捷。乾Y婆。此云は阈小０⒚_。此云o端正。女美男h。又云o天。有天o天德。又云o酒。海榫贫不能成。o那_。此云疑神。亦云歌神。摩呼_伽。此云地。u大蟒腹行之神。此等所受果蟆＝钥废嚯s。而形相h陋。故每每访本。而欣慕人身。以T佛皆於人中得道。又人道最能菩提故。有形者。休咎精明之。o形者。空散N沈之。有想者。神鬼精`之。o想者。精神化橥聊窘鹗之。此皆八y中z。m不明言地z之身。而理必具有也。令其成就。亦各二意。一者成就x。二者成就菩提。}
\thriux{（丑）三Y明功由三昧}
\maintext{是名妙Q三十二入土身。皆以三昧熏修o作妙力自在成就。}
\annote{S巧F。故曰妙。不染^患。故曰Q。Q性所起。故曰o作妙力也。}
\cix{（子）二明十四o畏。此c法A七y三毒二求x同。掌涑跷目答。最後癯置答。共成十四。然法A但明果上儆谩４私兼@囊w果。又法Ap明C。此但明能也。分文槿。初明大用所起。二e明施o畏相。三Y明福浔生。}
\thriux{（丑）今初。}
\maintext{世尊。我鸵源寺熏修金三昧o作妙力。cT十方三世六道一切生同悲仰故。令T生。於我身心@十四No畏功德。}
\annote{悲能拔苦。故令@o畏也。m云六道。九界。}
\thriux{（丑）二e明施o畏相五。初明苦o畏。二e明七yo畏。三e明三毒o畏。四e明二求o畏。五Y明持名o畏。}
\jin{（寅）今初。}
\maintext{一者由我不自^音以^^者。令彼十方苦辣生。^其音。u得解。}
\annote{按法A云。o量生受T苦馈Ｂ是^世音菩_。一心Q名。^世音菩_。ur^其音。皆得解。c此文互楸硌Y。今先正此文。後c法A。此文云由我不自^音以^^者。乃@其囊w果。淖C起用之由致也。旋c。不脱流D。故言不自^音。反自性。故言以^^者。上^字。去呼之。u是^智。下^字。平x之。u耳根境。以耳根境名橛^者。正@六根o二故也。^其音。^^其Q菩_名之音也。生正Q菩_名r。u一心^彼音。由能一心^其音。故得解。^此音。有事有理。事一心者。vv分明。Q名不y。理一心者。了知音性空。惟心所F。能Q所Q。wu法界。能所宛然。能所p^。若但有事一心^。能事苦。若具有理一心^。能理苦也。c法A者。法A明言Q菩_名。今文不f。法A^其音。意在於。今文^其音。意在於C。Oo前C。欲何所。Oo能。何以接C。故知相表Y耳。又知。法A是如硎龃似兴_果上化他功德。意令生w依得度。今文是菩_自述始K修Cw用。意令C悟入A通。得此意已。往下文十三o畏及四妙德。妙旨泠然。}
\jin{（寅）二e明七yo畏}
\maintext{二者知旋汀Ａ钪T生O入大火。火不能。三者^旋汀Ａ钪T生大水所漂。水不能溺。四者缤想。心o⒑ΑＡ钪T生入T鬼。鬼不能害。五者熏（彼妄）成（於）（性）。六根（皆悉）N汀Ｍ於。（之不相黏）能令生R被害。刀段段摹Ｊ蛊浔戈q如割水。亦如吹光。性ou印Ａ者熏精明。明谭界。tT幽暗（之）性（槊魉破）不能（自）全。能令生。叉。_x。F茶鬼及毗舍遮富文堑入m近其傍。目不能。七者音性AN。^返入。xTm妄。能令生。禁M枷i所不能著。八者缫簦m之妄）A（成）（性）。躺（同w）慈力。能令生^U路。\不能劫。}
\annote{根倩稹４嘶纭：位鹉。是故果蟠蠡稹I大火。来蠡稹Ｏげ荒。果蠡稹Ｉ现脸醵U。I火。通於三界。阑稹Ｍ於九界。以要言之。缇沤缤火。C佛界清鲆病ＢC偎。此水纭：嗡能溺。果笏。上至二U。I水。通於三界。浪。通於九界。以要言之。缇沤缤水。登佛界彼岸也。妄想如鬼。此鬼纭：喂砟芎Α９蠊怼Ｎ烙界。I鬼。通於三界。拦怼Ｍ於九界。以要言之。缇沤绻。C佛界神力也。妄根如刀|姆界。此刀N。何刀能害。割水以喻op。吹光以喻o印９蟮丁Ｎ挠界。I刀。通於三界。赖丁Ｍ於九界。以要言之。缇沤缡吕⒕摺３煞鸾缁χ堑兑病８麈楹诎党砹帧４税除。何暗不破。叉是p捷鬼。_x是可畏鬼。c茶是|魅鬼。呲舍遮是n精夤怼８文鞘岵」怼Ｐ越杂陌怠９蟀怠H在人世。思暗。通於三界。m沙暗。通於二乘。o明暗。通於九界。以要言之。缇沤绨低。C佛界真明也。所妄立。明理不u。以榧湘i。此i_。何i能禁。果箧i。禁M人畜。Ii。禁M六凡。梨i。禁M三乘。以要言之。九界M`。_佛界PI也。六m橘\。劫Z家珍。此\平。何\能劫。果筚\。劫Z人g。I\。劫於三界。蕾\。劫於三乘。以要言之。降九界怨\。成佛界大慈也。由我成此妙之本。故令生Q名得。}
\jin{（寅）三e明三毒o畏}
\maintext{九者熏x麈。色所不劫。能令一切多H生。hx欲。十者音o麈。根境A融。oλΑＤ芰钜磺蟹藓薇生。xT_恚。十一者Nm旋明。法界身心。q如琉璃。朗oK。能令一切eg性障T阿迦。永xV暗。}
\annote{二法相ΑＭ生染。名之。欲界以男女相染而樨欲。色o色界。以味U相染而樨欲。二乘染偏真涅。菩_染六度f行。亦拓染但中佛性。今熏於根。永x前m。了知色性本u藏性。cT性元o二性。不以劫。以色劫色。是故更o能及所也。二法相ΑＭ生`忤。名之椴_。凡夫_於逆。二乘喝界。菩_p鄙小乘。亦味。今_是法性妙音。om相。t根u是境。境u是根。Q性A融。o有能及c所ΑＪ枪矢o一法可_恚也。有明明X。失彼精了。迷己槲铩ＵJ物榧骸Ｃ榘V暗。凡夫不_T法惟心。本性空寂。二乘不_T法唯心。假名o量。菩_不_T法唯心。wu中道。今N落m。旋w明性。t法法唯心。法法A照。故法界身心。朗oK也。阿迦。此云o善心。不知心佛生三o差e。不知性具了二善。皆名o善心。此亦自行功成。化他有本。故令生念者x毒。}
\jin{（寅）四e明二求o畏}
\maintext{十二者融形吐。不拥觥Ｉ嫒胧篱g。不氖澜纭Ｄ淌方。供B微mT佛如怼８鞲鞣疬榉ㄍ踝印Ｄ芰罘界o子生欲求男者。Q生福德智慧之男。十三者六根A通。明照o二。含十方界。立大AR。空如聿亍３许十方微m如淼z密法T。受Io失。能令法界o子生欲求女者。Q生端正福德柔人劬从邢嘀女。}
\annote{嘀质隆Ａx之如男。智理。x之如女。融形吐。言融缤形而瓦性也。不拥觥ＷCT法之性也。涉入世g等者。由智而起嘀且病Ｃ髡o二等者。照T法之差e也。立大AR等者。u嘀嵌w智也。果竽信。惟在欲界。法T男女。通於十界。悍男女。此非所求。今s善法以辨男女。榱意。一s五戒。二s十善。三s四U。四s二乘。五s菩_。六s佛法。一s五戒者。不⑹侨省２槐I是x。此二俣ǚā１碇以女。不邪是Y。不妄Z是信。不酒是智。此三倩鄯ā１碇以男。若不得此男女。失人天身。T喝ぁ８F苦孤。今令求五戒者戒得清Q。u是Q生福德智慧男女也。夫不不妄不。一往f是慧法。而慧必有定。如男子m尚智能。亦必具於福德。不⒉槐I。一往f是定法。而定必有慧。如女子m尚福相。亦必具於端正。端正u是慧o邪h。由福德故人壑。由端正故人敬之也。二s十善者。不⒉槐I倥。不及口四意三倌小ｐN如上f。三s四U者。且s五法修於初U。及初U所C五支言之。修五法中。酚。精M。及慧。三倌小Ｄ睢＜耙恍摹６倥。C五支中。X。^。喜三支槟小贰Ｒ恍摹６支榕。N如上f。四s二乘者。出世U定榕。出世^慧槟小Ｈ舨坏么四信。u落三界。h零孤露。N如上f。五s菩_者。藏教事度。以前五度榕。般若槟小Ｍ教以入空嗷槟小３黾俅缺榕。e教以功德f榕。智慧f槟小Ａs佛法者。u智之嘀槟小u嘀侵智榕。若不得此男女。不能究竟自利利他。今大士自男女具足。亦令生得具足也。}
\jin{（寅）五Y明持名o畏}
\maintext{十四者此三千大千世界。百|日月。F住世gT法王子。有六十二a河沙怠Ｐ薹ù构。教化生。S生方便智慧。各各不同。由我所得A通本根。（乃是）l妙（悟於）耳T。然後身心（一切）微妙含容。周谭界。能令生持我名。c彼共持六十二a河沙T法王子。二人福德正等o。世尊。我一名。c彼多名o。由我修得真A通。}
\annote{名o是音。音。u是如聿匦浴Ｎ催_藏性。妄存一多情。_藏性。t一亦法界。多亦法界。一不樯佟６嗖槎唷Ａ加陕性A明。不由m而起知故也。由我修得真A通者。正逗阿y及此方之C。故名檎妗７侵^二十四}有未真也。}
\thriux{（丑）三Y明福浔生}
\maintext{是名十四施o畏力。福浔生。}
\annote{T畏纭Q福自成。拔九界畏。成佛界。天妒方。亘於三H。故名湟病}
\cix{（子）三明四不思ho作妙德二。初明大用所起。二e明不思h相。}
\thriux{（丑）今初。}
\maintext{世尊。我又@是A通。修Co上道故。又能善@四不思ho作妙德。}
\thriux{（丑）二e明不思h相四。初F容不思h。二f咒不思h。三受供不思h。四d供不思h。}
\jin{（寅）今初。}
\maintext{一者由我初@妙妙心。心精z。X知不能分隔。成一A融清QX。故我能F多妙容。能foz密神咒。其中或F一首。三首。五首。七首。九首。十一首。如是乃至一百八首。千首。f首。八f四千q迦_首。二臂。四臂。六臂。八臂。十臂。十二臂。十四。十六。十八。二十。至二十四。如是乃至一百八臂。千臂。f臂。八f四千母陀_臂。二目。三目。四目。九目。如是乃至一百八目。千目。f目。八f四千清Q目。或慈或威。或定或慧。救o生。得大自在。}
\annote{此m容咒Kf。而Yw在F容也。妙妙心。初妙字是妙B。次妙字是妙境。妙Bs性。通於T法。妙境C。在耳根。以此方生。耳根最利。易@A通常性故也。q迦_首者。金怨讨首。表法身德。母陀_臂者。印手表於方便。是解德。清Q目者。表於慧。是般若德。各言八f四千者。意@生迷本X性。具足八f四千m馈u此I果。一一o非三德z藏也。}
\jin{（寅）二f咒不思h}
\maintext{二者由我思出六m。如度垣。不能榈K。故我妙能F一一形。b一一咒。其形其咒。能以o畏施T生。是故十方微m土。皆名我槭o畏者。}
\annote{此方容咒Kf。而Yw在b咒也。F一一形。u指前文首臂目等。b一一咒。具如不空I索等。}
\jin{（寅）三受供不思h}
\maintext{三者由我修本妙A通清Q本根。所[世界。皆令生紊碚。求我哀愍。}
\annote{所[世界。u蠓奖阃居T土也。九界生。d供B以求哀愍。良由不受T受。故能o所不受。}
\jin{（寅）四d供不思h}
\maintext{四者我得佛心。C於究竟。能以珍NN。供B十方如怼０及法界六道生。求妻得妻。求子得子。求三昧得三昧。求L鄣瞄L邸Ｈ缡悄酥燎蟠竽得大涅。}
\annote{不惟供十方佛。亦供法界生o所不獭Ａ加AM菩提wo所得。故能o所不得。}
\njim{（壬）二牒CY答}
\maintext{佛A通。我亩TA照三昧。心自在。因入流相。得三摩提。成就菩提。斯榈谝弧Ｊ雷稹１朔鹑怼U我善得A通法T。於大中。授我橛^世音。由我^十方A明。故^音名淌方界。}
\annote{心自在等者。不`J心法。t能因指月。H法性。拇怂烊A通常法而成三昧也。第三}各fCT竟。}
\krang{（庚）四放光F瑞印}
\maintext{峙世尊。於子座。钠湮弩w同放光。h灌十方微m如砑胺ㄍ踝又T菩_。彼T如怼Ｒ囔段弩w同放光。奈m方。砉喾痦。展中T大菩_及阿_h。林木池沼。皆演法音。交光相_。如zW。是T大。得未曾有。一切普@金三昧。ur天雨百A。青S赤白。ge糅。十方空。成七色。此娑婆界大地山河。俱r不F。唯十方微m土。合成一界。梵h歌。自然敷奏。}
\annote{五w同放光者。表根根mm。皆是A通法T也。h灌佛菩_者。表一一A通。皆是o上大佛法。如硪灾槊芤颉Ｆ兴_依之修f行者也。彼T如怼Ｒ囔段弩w同放光者。表佛佛道同也。砉喾痦K灌菩__h者。表於因果一致。二十五}。同C大佛法。o劣也。林木池沼皆演法音者。表有情o情。同一A通性也。交光相_如zW者。表一一A通法T。各各互袒z一切A通法T也。普@金三昧者。悟十八界七大。皆如聿孛钫嫒缧浴Ｐ圆豢囊病Ｋ纳A。以表住行向地四十妙因。ge糅。表T大A悟藏性以檎嬉颉９实靡蛟果海。果匾蛟础Ｒ晃A具一切T位之功德也。十方空成七色者。表空B暗之情滔。而七大妙性。一一周谭界也。娑婆大地山河俱r不F者。表翳病得除。狂陬倒A相皆缫病Ｎm土合成一界者。表性真A融。惟一常寂光土也。梵h歌自然敷奏者。表寂光真土之中。具足o量Q性法芬病Ｓ南云。一本尊放光瑞。二T佛放光瑞。樽运交互ΑＨo情演法瑞。四光交_瑞。橐勒A融ΑＮ灞@益瑞。六天雨四A瑞。榉ㄎ幌ΑＦ呖粘色瑞。八大地不F瑞。榭战缇沅NΑ＞土合一瑞。十梵h敷奏瑞。榉筅ねΑ}
\krang{（庚）五佛敕文殊袢。初佛敕文殊。二受命瘛Ｈr@益。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{於是如怼８嫖氖利法王子。汝今^此二十五oWT大菩_及阿_h。各f最初成道方便。皆言修真A通。彼等修行。o劣前後差e。我今欲令阿y_悟二十五行。l其根。兼我玑帷４私绫生入菩_乘。求o上道。何方便T得易成就。}
\annote{敕x者。以前文但云得循A根。c不A根日劫相倍。然未的指何根最A。故x也。然如聿蛔灾甘径敕文殊。大旨有二。一者若依果位中。t法法皆妙。o可x。今之x根。本槌C。文殊正是初C。如A酪晕氖橛啄小Ｊt先f名四B以_A信。後t指示善⒅R。皆其事也。二者文殊u表生根本智。今明欲入A通。是自己Q瘛Ｆ┤AX二十五。敕T末世依b取Q。如斫K不以一法偏授人也。彼等修行o劣前後差e者。正@}o可。法亦o可也。}t迹有。本皆大士。法t三科七大。o非藏性故也。我今欲令阿y等者。正@C不}。情不法也。言阿yt不必人人皆。言此界t不必十方M然。但以sC宜。t所有生熟。s迷情。tT根有利g。故耳。}
\sin{（辛）二受命穸。初x。二正f。}
\njim{（壬）今初。}
\maintext{文殊利法王子。奉佛慈旨。u淖起。Y佛足。承佛威神。f偈Ψ稹}
\njim{（壬）二正f二。初真如不之w以苏嬖础６真如S之能以明染Q。}
\kjyix{（癸）今初。}
\maintext{X海性澄A。A澄X元妙。}
\annote{⒚麟S染Q以成迷悟。先不之w者。正如前文⑵泼鞑幻髦申P。先诵杂X妙明本X明妙。又如⑵朴o槎法。先苏嫘远字也。X者。本X之性。非X非迷。以其法`知。名橛X也。海者。喻也。X性QFM獭１o一物可喻。姑以大海深V喻之。性澄A者。寂而常照。u所^性X妙明也。A澄X元妙者。照而常寂。u所^本X明妙也。知此不w。u在S之中。正Sr。全w不。u指吾人F前一念介之心。一任e迷倒惑。而妙明明妙。性o摹１咀载QFM桃病Ｊ枪手敝溉诵囊性成佛。正是指此F前一念介之心。全真在妄。全妄u真。若sF前一念。e指空劫已前。t真ro妄。妄ro真。真t本有今o。今o後有。妄t本o今有。今有後o。其蛘甚矣。}
\kjyix{（癸）二真如S之能以明染Q二。初S染脑闯隽鳌６SQ牧魉菰础}
\cix{（子）今初。}
\maintext{元明照生所。所立照性亡。迷妄有空。依空立世界。想澄成土。知X乃生。}
\annote{元明照生所。u所^妄槊饔X。因明立所也。所立照性亡。言生妄所。遂失真性也。迷妄有空。所^晦昧榭找病Ｒ揽樟⑹澜缦氤纬土。u所^Y暗樯。亦所^起槭澜纭ｌo成空。空橥。世界楫也。知X乃生。u所^色s妄想。想相樯硪病}
\cix{（子）二SQ牧魉菰炊。初@缤w真。二e明w真方便。}
\thriux{（丑）今初。}
\maintext{空生大X中。如海一al。有漏微m。皆依空所生。a缈毡o。r椭T三有。}
\annote{此言F前一念大X之心。本自QFM獭ＲoMQ之相可得。祗由J悟中迷。方乃晦昧大X之w而槭方空。是故空情量。生於大X心中。不^如大海中之一alF而已。至於十方有漏微m土。又依B空妄想建立。假f依空所生。t知十方依正。Mx我F前一念心性。是故若能直^心性。俾此妄o明a纭t空情量。元自本o。r涂罩兄T三有土生。而M有哉。}
\thriux{（丑）二e@w真方便二。初示方便瘛６正檫x方便T。}
\jin{（寅）今初。}
\maintext{w元性o二。方便有多T。}性o不通。逆皆方便。初心入三昧。t速不同。}
\annote{一性一切性。一切性一性。根mR大。皆如聿亍Ｈ聿刂小Ｐ跃吒mR大。周A融。不可思h。w此元。t其性Q定o二。不可^^音佟ＶT}或劣也。方者。法也。便者。宜也。s法s宜。t有多T。略f所^之境。有二十五。就彼二十五境之中。透饔一十六T。通於藏性也。}性o不通逆皆方便者。此明}之c法。皆不可也。於此二十五境。或用^。或用逆^。皆成巧妙方便。如那於悟B。t是^。沙陀x不Q。t是逆^。那律芬照明。因逆成。特迦{息治愚。因成逆。舍利心清Q。亦是^。W喜^鼻端白。亦是逆治。火^^T狻褪琼^。持地平心地。褪悄嬗^等。乃至一一境中。皆得於逆二N方便。不可泥文而失旨也。初心入三昧t速不同者。此明C之c情。皆不可不也。sC。t夙各有所宜。而阿y多士。必以穆思修橐恕＜s迷情。tT根必有利g。而此土T生。多分耳T入道橐滓病}
\jin{（寅）二正檫x方便T二。初非。二@是。}
\mraux{（卯）初中四。初六麈。二五根。三六R。四七大。}
\zjin{（辰）今初。}
\maintext{色想Y成m。精了不能亍Ｈ绾尾幻亍ｌ妒谦@A通。音sZ言。但伊（惟也是也）名句味。一非含一切。云何@A通。香以合中知。xt元o有。不a其所X。云何@A通。味性非本然。要以味r有。其X不a一。云何@A通。|（必）以所|（而）明。（若）o所（便）不明|。合x性非定。云何@A通。法Qm。{麈必有（其）所。能所非躺妗Ｔ坪潍@A通。}
\annote{此下於二十四境。不惟非是}。亦头鞘呛法。直就初心A迷情舛之也。二十四境。m鸵灰唤匀聿亍６o明未破。根中e生o始q存。M能直下匾藏性。是故所^之境。不得不穸x耳。言初心若欲^於色m。t色依妄想而Y成m。精了所不能亍Ｈ绾我源瞬幻胤ā６欲於是@A通C。D同沙陀之妙色密A耶。下皆此。可以意知。}
\zjin{（辰）二五根}
\maintext{性m（亦）洞然。（但）明前（而）不明後。（且）四S（又）一半。云何（初心可）@A通。鼻息出入（m）通。F前o（有）交狻Ｖщx匪（相）涉入。云何（初心可）@A通。舌非（I）入（滋味便）o端。（倪必）因味（m而）生X了。（若）味亡（rX）了（u）o（所）有。云何（初心可）@A通。身（知因|@l）c所|同。（合r方知xr不X）各非A（融之）X^。（其）涯（H分）量不（能）冥。云何（初心可）@A通。知根（A）sy思。湛了（之性）Ko（可）。想念（）不可。云何（初心可）@A通。}
\zjin{（辰）三六R}
\maintext{Rs三和。本Q非相。自w先o定。云何@A通。心洞十方。生於大因力。初心不能入。云何@A通。鼻想本C。祗令z心住。住成心所住。云何@A通。f法弄音文。_悟先成者。名句非o漏。云何@A通。持犯但束身。非身o所束。元非桃磺小Ｔ坪潍@A通。神通本宿因。何P法分e。念非x物。云何@A通。}
\annote{R。u眼R也。必根境相s。三和合妄有。若其本。t四性o生。非有w相。云何初心^之。便能心l光耶。耳R可知。鼻端白想。本C。祗令散y多者。得以z心而住。倘不能如y陀之息久l明。t有住反成心之所住而妄。云何得明A缏┮。f法播弄音文。但能_悟夙根先已成就如M慈者。倘夙根未熟。但耽著於名句。便非o漏法性。云何降伏魔怨。消缰T漏耶。初心持戒不犯。但能z束其身。非身to所束。元非天兑磺小Ｔ坪蔚萌绮x之身心一切通利耶。彼目B之神通。本其宿因。何P初心之人。以意R法分e而得成就。若初心念於法。非能x物。云何得心光l宣耶。}
\zjin{（辰）四七大}
\maintext{若（初心）以地性^。缘K非通_。有椋ㄖ法）非（是）}性。云何@A通。若（初心）以水性^。（但是）想念（所成而）非真。如如（之性）非（伲┯X^。云何@A通。若（初心）以火性^。（但是）有非（是）真（性本）x。（之理便）非初心（因c果合之妙）方便。云何@A通。若（初心）以L性^。（有）樱t有）寂非oΓǚǎ。Γu）非o上X。云何@A通。若（初心）以空性^。eg先非X（性）。oX（t）菩提。云何@A通。若（初心）以R性^。（所）^（之）R（生缍）非常住。（所）存（^）心（亦）乃妄。云何@A通。T行是o常。念性元生纭Ｒ蚬今殊感。云何@A通。}
\annote{此中地性水性等。且指迷情所榈匦浴樗性。乃至分e樽R性。非是如聿刂真性也。文K易知。T行是o常等者。言初心若依根大念佛。未拔除Y根。t六根祗儆橹T行。w是o常。而能念之性。亦元生纭４t生橐颉ｋy感不生绻。故名殊感。云何得同葜撩钊昧耶。}
\mraux{（卯）二@是七。初泛明此土入道所宜。二的明x苦得啡朔āＨ正明^音所修法T。四d敕CBW行。五U美法僖栽裥蕖Ａ述成佛意Y示x。七Y加以明真。}
\zjin{（辰）今初。}
\maintext{我今白世尊。佛出娑婆界。此方真教w。清Q在音。欲取三摩提。以中入。}
\annote{娑婆。此云堪忍。三千世界之名也。他方佛土。T根利g各有不同。S其C宜。六mK榻腆w。此方偏用三m。若S卷赤。t色m榻腆w。法得悟。t音榻腆w。v法^察。t法m榻腆w。今s佛世音@C者多。兼以末世。亦恼Z言指示得悟者。故云此方真教w。清Q在音也。}
\zjin{（辰）二的明x苦得啡朔}
\maintext{x苦得解。良哉^世音。於a沙劫中。入微m佛。得大自在力。o畏施生。妙音^世音。梵音海潮音。救世悉安。出世@常住。}
\annote{x苦者。x九界五嶂苦。得解者。得佛界法性五真解贰４俗岳成就也。a沙劫。tQF三H。微m。tM淌方。以大自在。普施o畏。此利他成就也。悟一切音皆如聿亍Ｋ^S不。名槊钜簟Ｎ蛉聿匦砸粽婵铡Ｐ钥照嬉簟ＧQ本然。周谭界。S生心。所知量。循IlF。故有十界依正音差e。所^不DS。名^世音。此二亦s自行。所f妙法契理清Q。名殍笠簟Ｋf妙法善群C。不失其r。名海潮音。此二亦s化他。救世悉安。Y成利他功德。出世@常住。Y成自利功德也。}
\zjin{（辰）三正明^音所修法T}
\maintext{我今⑷怼Ｈ缬^音所f。譬如人o居。十方俱艄摹Ｊ一r。此tA真。目非^障外。口鼻亦腿唬ù司湟嗽谙拢。身以合方知（此句宜在上）。心念ow。隔垣音。遐俱可。五根所不R。是t通真。音性屿o。中橛o。oo。非o性。oo纭Ｂ有亦非生。生缍Ax。是t常真。v令在粝搿２椴凰o。X^出思惟。身心不能及。}
\annote{此言初心之人。u可亩T悟A通常三德。所以的被群C也。如^音所f者。言^音所f耳根。法具此A通常三真x。非必^音口自f也。譬如者。e例之o。非是O喻。直就F量檎。非是比量。正所^e迷倒惑。其理自存者也。At量o不周。是般若德。通t具oK用。是解德。常tw性不D。是法身德。又三德皆A皆通皆常。具如前。}
\zjin{（辰）四d敕CBW行又三。初示其合C。二衿渖菩蕖ＨY其真。}
\zsix{（巳）今初。}
\maintext{今此娑婆。得宣明。生迷本。循故流D。阿yv。不免落邪思。M非S所S。旋流@o妄。}
\annote{妄^心法。u是邪思。以心但是所法音影子。Q非真能法之本故也。M非S妄所而沈S。若能旋流而悟其本。t便@o妄矣。}
\zsix{（巳）二衿渖菩}
\maintext{阿y汝B。我承佛威力。宣f金王如幻不思h佛母真三昧。汝微m佛。一切秘密T。欲漏不先除。畜成^`。⒙持佛佛。何不自。非自然生。因有名字。旋c。能欲l名。一根返源。六根成解。如幻翳。三界若空A。汪韪除。mNXAQ。QO光通_。寂照含空。s碛^世g。q如糁惺隆ＤΦ琴ぴ簟Ｕl能留汝形。如世巧幻。幻作T男女。mT根印Ｒ以一C抽。息Cw寂然。T幻成o性。六根亦如是。元依一精明。分成六和合。一成休汀Ａ用皆不成。m垢念消。成A明Q妙。N麈尚TW。明Ou如怼}
\annote{金王如幻不思h佛母真三昧。亦作一句x之。破一切惑。名金王。般若德也。立一切法。名槿缁谩＝饷德也。破立同r。名不思h。法身德也。一切T佛。皆拇巳昧出。故名佛母真三昧。六根攀六m。名欲漏。今以耳法音。u是欲漏。以此槟苄蟆Ｒ员艘樗畜。能所相黏。翻成^`。是故⒋寺根以持佛所f之佛法。何不自反其性乎。夫根非自然生。乃因而有名字。若旋其C。cm。能彼m。更欲以l名根耶。此一耳根返其源。t六根皆成解。由此T根。皆如幻翳。三界m相。若空A。性汀ｔ韪已除。m相全N。XwAQ矣。N文可知。幻喻o明幻力。一C抽。喻一精明黏妄l光也。A明是般若。Q是解。妙是法身。Nm。指微o明。如怼Ｖ该钣XO果。}
\zsix{（巳）三Y其真}
\maintext{大及阿y。旋汝倒C。反自性。性成o上道。A通如是。}
\annote{言真A通。eo他法。但旋D汝循倒之妄C。反而此之自性。但得性。u成o上道矣。}
\zjin{（辰）五U美法僖栽裥}
\maintext{此是微m佛。一路涅T。^去T如怼Ｋ归T已成就。F在T菩_。今各入A明。未硇W人。依如是法。我亦闹凶C。非唯^世音。}
\annote{知此中含有二x。一s初C一T深入。t耳根A通。不但^音槿弧Ｊ方三世。拇硕T入道者\捅多。此t尉痛艘环ㄩT。亦自QFM桃病６s究竟A通常性。t耳根A通。u是二十五NA通。其N一切A通。乃至十方三世NN法T。皆可名槎根A通。此t一T一切T。一切T一T。故云一路涅T也。不_此旨。^二十四}。尚在T外可乎。^二十四}。更有岐路可乎。}
\zjin{（辰）六述成佛意Y示x}
\maintext{\如佛世尊。我T方便。以救T末劫。求出世g人。成就涅心。^世音樽睢Ｗ责NT方便。皆是佛威神。（使其）u事（以）m凇７鞘牵ù朔奖生）L（r）修W。\深同f（之）法（也）。}
\annote{u事西凇＊q所云就路家也。NTA通。深位方_。\位不知。但能被於一N夙根成就之人。不能三根普被。惟此耳根A通。普被三根。而妙尤在巧被下根也。}
\zjin{（辰）七Y加以明真}
\maintext{Y如聿亍o漏不思h。加被未怼ｌ洞碎To惑。方便易成就。堪以教阿y。及末劫沈S。但以此根修。A通超N者。真心如是。}
\annote{如聿卣摺Ｗ孕郧Q之理w也。o漏不思h者。究竟AC之智果也。理名法。智名佛僧。u是一w三x也。真心如是。言真心要不^如是也。}
\sin{（辛）三r@益}
\maintext{於是阿y及T大。身心了然。得大_示。^佛菩提及大涅。q如有人。因事h[。未得w。明了其家所w道路。普大。天八部。有W二乘。及T一切新l心菩_。其捣灿惺a河沙。皆得本心。hmx垢。@法眼Q。性比丘尼f偈已。成阿_ho量生。皆lo等等阿耨多_三藐三菩提心。}
\annote{F前一念性。本A本通本常。Au智菩提。通u方便菩提。常u真性菩提。AuAQ涅。通u方便Q涅。常u性Q涅。t有理u菩提涅。乃至究竟菩提涅。u而常六。故言未得w。六而常u。t步步踏著故l道路矣。得本心者。_此F前一念之本w也。h想相之妄m。xR情之垢。故云@法眼Q。此是如碚法眼藏。非次第五眼中之法眼也。性尼偈成阿_h。所^於大教中得小益。正槠兴_。旁槎乘。部在方等明矣。lo等等心者。o法可等此心。心能等一切法。此tA理。或是^行l心。或是名字l心也。初楫C示A通本根竟。}
\piengx{（丙）二槟┦朗镜龇椒ㄈ。初。二S。三宣f。}
\teng{（丁）今初。}
\maintext{阿y整衣服。於大中。合掌Y。心迹A明。悲欣交集。欲益未碇T生故。稽首白佛。大悲世尊。我今已悟成佛法T。是中修行。得o疑惑。常如碚f如是言。自未得度。先度人者。菩_l心。自X已A。能X他者。如世。我m未度。度末劫一切生。世尊。此T生去佛uh。邪f法。如a河沙。欲z其心入三摩地。云何令其安立道鲞hT魔事。於菩提心。得o退屈。}
\annote{幽溪云。心者。涅妙心。迹者。所明道路。桥d云。悲者。悲昔不。欣者。欣今得悟。又念未肀生未悟故悲。^F前大得益故欣。}
\teng{（丁）二S}
\maintext{r世尊。於大中Q阿y。善哉。善哉。如汝所安立道觥＞茸o生末劫沈溺。汝今B。槿暾f。阿y大。唯然奉教。}
\annote{下逗末劫修道之C。上合如碛f之旨。故再Q善也。}
\teng{（丁）三宣f二。初明根本戒法。二明b咒治。}
\muh{（戊）初中二。初@三W以戒楸尽６e示四重以彰o漏。}
\kix{（己）今初。}
\maintext{佛告阿y。汝常我毗奈耶中。宣f修行三Q定x。所^z心榻洹Ｒ蚪渖定。因定l慧。是t名槿o漏W。}
\annote{毗奈耶。亦云毗尼。u律藏也。z心榻湔摺樽帧Ｓ作由字。言欲z其心。必由持戒也。若非以戒z心。何由甄e邪正。又必z心。方可名戒。正@持犯不但束身而已。由此波_提木叉戒以z其心。然後生定l慧。斯t名槿o漏W。若o此戒。v有U定多智F前。必落魔邪。成有漏矣。曰。z心榻洹z真心耶。z妄心耶。若z妄心。妄本ow。云何可z。若z真心。真何用z。又戒法m一。v四教^慧。t有四e。未如何z心。方成A戒。若云戒uo漏。t凡夫持戒。笤谌颂煺摺Ｒ嗫煞Qo漏否。若成有漏。得名Q戒否。答曰。真心妄心。元非二w。S染。t全真成妄。如水成冰。SQ。t全妄w真。如冰成水。w迷真起妄。祗因妄槊饔X。所^知立知。^在立字。亦u自心取自心之取字。J悟中迷之J字。w反妄w真。祗F不S分e三N相m。所^知o。功在o字。亦u不取o非幻之不取二字。生缡卣娉Ｖ守字。黏确之伏字。皆c今z字同也。故知不z。t真心便橥心。能z。t妄心便成真心。而z心妙法。o^於戒。念念c妙戒相。t名z。非^戒有方隅。z是束`也。如下文云。必使HC身心俱唷嘈砸o。夫身唷Ｂx戒也。心唷６ü步湟病嘈砸o。道共戒也。又身心俱唷９什蛔∩死。嘈砸o。故不住涅。又身喙食錾死。真B戒也。心喙蔬[蛏裢āＫ字B戒也。嘈砸o。_⒈IH妄等性u是佛性。o涂唷Ｖ械赖谝涣xB戒也。文又云。生不R本心。不得真Q。皆由S⒈IH故。反此三N。又t出生o⒈IH。有名鬼。o名天趣。有o相A。起性。若得妙l三摩提者。t妙常寂。有o二o。o二亦纭Ｕc此中身心俱唷嘈砸ox同。如此方名Q戒。方可Qz心。方是o漏之W。彼以戒善感人天者。喻如摩尼博Q一衣一食。非法有劣也。故今欲z心者。先涿鹘浞ㄒ槠渚场４紊蠲饔^慧以成其功。t庶捉之矣。}
\kix{（己）二e示四重以彰o漏二。初牒徵。二示。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{阿y。云何z心我名榻洹}
\annote{言云何善z其心。c身口一R清Q。我方名榻湟。此正@非戒Q不能z心。非z心亦Q不名戒也。}
\krang{（庚）二示四。初H戒。二⒔洹ＨI戒。四大妄Z戒。此u比丘四重戒法。乃大小乘之根本也。}
\sin{（辛）初H戒。生死根本。欲轶室弧９适钻之。}
\maintext{若T世界六道生。其心不H。t不S其生死相m。汝修三昧。本出m凇H心不除。m不可出。v有多智U定F前。如不H。必落魔道。上品魔王。中品魔民。下品魔女。彼等T魔。亦有徒。各各自^成o上道。我缍柔帷Ｄ┓ㄖ中。多此魔民胧⑹篱g。V行H。樯浦R。令T生落垡坑。失菩提路。汝教世人修三摩地。先嘈H。是名如怼Ｏ确鹗雷鸬谝Q定清Q明d。是故阿y。若不H修U定者。如蒸砂石。欲其成。百千劫。祗名嵘啊：我怨省４朔秋本。砂石成故。汝以H身求佛妙果。v得妙悟。皆是H根。根本成H。D三T。必不能出。如砟。何路修C。必使HC身心俱唷嘈砸o。於佛菩提。斯可希冀。如我此f。名榉鹫f。不如此f。u波旬f。}
\annote{此言不但躺聿H。是心亦不H也。v有多智U定。尚槟H。ro定慧。直何疑。魔H樯浦R。亦同F慈悲相。而不H心。t落劭印Ｍ^H不障道。t落坑。深坑。永`X路矣。夫H心樯死根本。Q不c佛果相。如砂石Q非本。U定熏修喻之以蒸。不生不楸拘抟颉Ｈ会A成果地修C。喻如蒸米成。e成魔家邪福。喻如蒸砂成岫。身嗾摺Ｄ疽褰湟病Ｐ嗾摺６U戒也。嘈砸o者。o漏戒也。此入空意也。身嗾摺Ｂx及定共也。心嗾摺５拦惨病嘈砸o者。涉境而不染也。此出假意也。身嗾摺ＷCo漏也。心嗾摺Ｉ婢巢蝗疽病嘈砸o者。嗖嗑慵缫病４酥械酪庖病ＴHC者。如前偈云。mT根印Ｒ以一C抽。若未息C。v能伏馈２辉永除幻本。故直向C字U破。t嗯c不唷６俱寂缫印}
\sin{（辛）二⒔}
\maintext{阿y。又T世界六道生。其心不。t不S其生死相m。汝修三昧。本出m凇⑿牟怀。m不可出。v有多智U定F前。如不。必落神道。上品之人。榇罅鬼。中品t轱w行夜义T鬼等。下品榈匦辛_x。彼T鬼神。亦有徒。各各自^成o上道。我缍柔帷Ｄ┓ㄖ中。多此鬼神胧⑹篱g。自言食肉得菩提路。阿y。我令比丘食五Q肉。此肉皆我神力化生。本o命根。汝婆_T。地多蒸瘛＜右陨笆。草菜不生。我以大悲神力所加。因大慈悲。假名槿狻Ｈ甑闷湮丁Ｄ魏稳缍戎後。食生肉。名獒子。汝等知是食肉人。v得心_似三摩地。皆大_x。蠼K必沈生死苦海。非佛弟子。如是之人。相⑾嗤滔嗍澄匆选Ｔ坪问侨说贸鋈界。汝教世人修三摩地。次⑸。是名如硐确鹗雷鸬诙Q定清Q明d。是故阿y。若不。修U定者。譬如有人。自塞其耳。高大叫。求人不。此等名橛[露。清Q比丘。及T菩_。於岐路行。不蹋生草。r以手拔。云何大悲。取T生血肉充食。若T比丘。不服|方zd帛。及是此土靴履裘毳。乳酪醍醐。如是比丘。於世真。酬宿。不[三界。何以故。服其身分。皆楸司。如人食其地中百Y。足不x地。必使身心。於T生。若身。身分。身心二T。不服不食。我f是人真解者。如我此f。名榉鹫f。不如此f。u波旬f。}
\annote{此言非但躺聿。是心亦不⒁病ＮQ肉者。不。不。不疑榧。自死。B也。五天竺。悉槠帕_T。是尊姓故。曰。佛具足神力。何不化作草菜。而乃化作五Q肉耶。答曰。佛r宜。不立故。此地本不生草菜。而今忽生。t人⒁楣帧Ｓ腿玑帷ＴO遇草菜不生。又⒛魏巍Ｊ枪史鸺氨惹稹Ｓ鍪鲤荒。目B番取地味。及取北洲自然粳等。佛皆不S。而云。後世o目Br。又⒛魏巍．知佛法可骺衫^槿舸艘病Ｍ^⑸食肉o有罪蟆Ｈ缱匀其耳。⒈松命。如高大叫。求其不。不可得也。修U欲出生死。故名欲[。⑸B仇Y。故名露。服有二N。一者衣服。二者服食。zd帛靴履裘毳。衣服之服也。乳酪醍醐。服食之服也。然此中m一概遮止。而准T律。不o分e。若zd帛。大小二乘K皆澜。以其由此害多命故。若靴履裘毳。小乘一向S。大乘亦不全遮。以其非榇硕害命故。若乳酪醍醐。大小KS。乃至大涅。仍烷_。此亦云。汝常二r中持\。其g或遇乳酪醍醐。名樯衔丁ａ嵛x式。又仍用此供享三。以其但分N。不害命故。今云不服。t是充至M之意。言能不服t善耳。如人食其地中等者。劫初之人。身能w行。由食地味及自然粳。足不x地。以喻服彼生身分。不能永x生之N也。身者血肉之。身分者皮毛等物。身不服其身分。不食其身肉。心又永o求服食之想。M非真解者。曰。小乘求出生死。何故反S五Q及靴履等。大乘度生铡：畏勒凇４鹪弧Ｐ〕说求自度。止不造I。不障出世足矣。喻如e家h逃之人。t小可弗也。大乘在三界V化生。喻如l大姓L者。O有分毫人。便有M色。不能自在O化矣。行菩_道者思之。}
\sin{（辛）三I戒。}
\maintext{阿y。又褪澜缌道生。其心不偷。t不S其生死相m。汝修三昧。本出m凇Ｍ敌牟怀。m不可出。v有多智U定F前。如不嗤怠１芈湫暗馈Ｉ掀肪`。中品妖魅。下品邪人。T魅所著。彼等群邪。亦有徒。各各自^成o上道。我缍柔帷Ｄ┓ㄖ中。多此妖邪胧⑹篱g。匿ζ邸７Q善知R。各自^已得上人法。d惑oR。恐令失心。所^之。其家耗散。我教比丘循方乞食。令其呜。成菩提道。T比丘等。不自熟食。寄於生。旅泊三界。示一往。去已o返。云何\人。假我衣服。裨如怼Ｔ旆NN（海I。皆言佛法。（）s非（В┏黾揖呓浔惹穑ㄒ裕椋ㄊ牵┬〕说馈Ｓ墒且烧`o量生ogz。若我玑帷Ｆ溆斜惹鸢l心Q定修三摩地。能於如硇蜗裰前。身然一簟一指。及於身上k一香炷。我f是人o始宿。一r酬。L揖世g。永T漏。m未u明o上X路。是人於法已Q定心。若不榇紊砦⒁颉？v成o椤１剡生人酬其宿。如我R正等o。汝教世人修三摩地。後嗤当I。是名如硐确鹗雷鸬谌Q定清Q明d。是故阿y。若不嗤怠Ｐ薅U定者。譬如有人。水灌漏。欲求其M。vm劫。Ko平汀Ｈ糁T比丘衣\之N。分寸不畜。乞食N分。施I生。於大集合掌Y。有人捶詈。同於Q。必使身心二俱捐紊砣夤茄。c生共。不⑷聿涣肆xf。橐呀庖哉`初W。佛印是人得真三昧。如我所f。名榉鹫f。不如此f。u波旬f。}
\annote{此言非但躺聿槐I。是心亦不偷也。邪道者。奸欺之。精`者。I日月之精舛樯耢`。妖魅者。I人精檠魅鬼。循方乞食者。^循方法而行乞食。僧祗律中名榉中o。言分施僧。oo道力也。肇法云。乞食略有四意。一楦＠生。二檎鄯x慢。三橹身有苦。四槌去著。裨如碚摺ｑ愿椒鸱ㄘ利B也。身然一舻日摺Ｒ漓渡硪而起偷心。故以紊砦⒁χ伪II。亓暝啤Ｒ磺须y巍o如己身。y文巍t自NQ能巍９试皇侨遂斗ㄒQ定心也。但紊矶心不Q巍to益於道。故下文云。必使身心二俱捐巍Ｈ缥荫R等者。佛於往世。曾比丘可食R。故於毗m邑中。食三月。以示宿必也。U定喻水。偷心喻如漏。衣\之N分寸不畜。是心巍Ｆ蚴仇N分施I是生a心巍ｌ洞蠹合掌Y。是温心。有人捶詈同於Q。是尾_心。不⑷聿涣肆xf等者。上文是於依正二笥嗤敌摹４u於佛法上永嗤敌囊病Ｖ^若欲f法利生。接引初W。必溆如泶笮〗痰洹Ｖ其四悉因。不可但桃涣x一解而自以槭恰＜嬉初W也。}
\sin{（辛）四大妄Z戒}
\maintext{阿y。如是世界六道生。mt身心o⒈IH。三行已A。若大妄Z。u三摩地不得清Q。成垡魔。失如矸N。所^未得^得。未C言C。或求世g尊俚谝弧Ｖ^前人言。我今已得陀洹果。斯陀含果。阿那含果。阿_h道。辟支佛乘。十地。地前T位菩_。求彼Y浴Ｘ其供B。是一迦。N绶鸱N。如人以刀喽嗔_木。佛是人永善根。o椭。沈三苦海。不成三昧。我缍柔帷ｋ分T菩_及阿_h。身生彼末法之中。作NN形。度TD。或作沙T。白衣。居士。人王。宰官。童男。童女。如是乃至H女。寡D。ν怠Ｍ镭c其同事。Q佛乘。令其身心入三摩地。K不自言我真菩_。真阿_h。佛密因。p言（之於）未W（人前）。唯除命K。有z付。云何是人惑y生。成大妄Z。汝教世人修三摩地。後喑T大妄Z。是名如硐确鹗雷鸬谒Q定清Q明d。是故阿y。若不嗥浯笸Z者。如刻人S殪固葱巍Ｓ求香狻o有是。我教比丘直心道觥ｌ端耐x一切行中。尚o假。云何自Q得上人法。譬如F人妄帝王。自取D纭r头ㄍ酢Ｈ绾瓮`。因地不真。果招u曲。求佛菩提。如噬人。欲l成就。若T比丘。心如直弦。一切真。入三摩地。永o魔事。我印是人。成就菩_o上知X。如我所f。名榉鹫f。不如此f。u波旬f。}
\annote{垡魔者。稍有所得。起增上慢。t是勰А檀耸。N皆妄。t是魔。又借此求供B。t是勰А绦U修。妄^已R於T}。t是魔也。地前T位。u信住行向。一迦。u是一U提。三乘}果。喻如旃檀。名利盒摹Ｓ魅缂Sx。噬人者。人不能自噬其。以喻悔o所及。或云。麝被人逐。自噬其。m褪赡。K不免y也。N皆如文可知。}
\myonkyoh{大佛如砻芤蛐拮C了xT菩_f行首楞澜卷第七文句}
\muh{（戊）二明b咒治二。初Y前。二正明。}
\kix{（己）今初。}
\maintext{阿y。汝z心。我今先f入三摩地修W妙T。求菩_道要先持此四N律x。皎如冰霜。自不能生一切枝~。心三口四。生必o因。阿y。如是四事若不z失。心尚不色香味|。一切魔事云何l生。}
\annote{此正Y明欲z其心。必持戒也。一切枝~者。指N一切微戒法。如十善中之口四意三。沙戒中之後六l。比丘戒中之N二百四十六l。乃至菩_戒之後六重及四十八p等。以此根本四N心戒z之。罄o不M。故云心三口四生必o因也。一切魔事。必托六m而l。心不色香味|。t天魔o所施其g矣。所以三o漏W。必以戒楸疽病}
\kix{（己）二正明二。初略示持。二V@x。}
\krang{（庚）初中二。初略裾b持@益。二略示道龇椒ā}
\sin{（辛）初又二。初癯帧６@益。}
\njim{（壬）今初。}
\maintext{若有宿不能绯。汝教是人一心b我佛光明摩X_怛多般怛_o上神咒。斯是如o相o樾姆稹捻lx。坐A。所f心咒。}
\annote{夫木义戒力。固能防R外魔。至若宿偏。必神咒冥煲病ＤυX_怛多般怛_。此云大白闳。woΥ曰大。相^m染曰白。用覆一切曰闳。又三皆^待。故w相用Q槿大。亦腿皆白Q。三皆覆物。u大佛三德秘藏之名耳。五神咒。乃是密此妙心者。故名心咒。亦名咒心。}
\njim{（壬）二@益}
\maintext{且汝宿世。c摩登伽v劫因。恩哿狻７鞘且簧及c一劫。我一宣P。坌挠烂。（先C那含。乃至於今）成阿_h。彼尚H女。o心修行。神力冥Y。速CoW。云何（q言何r）汝等在。（本欲）求最上乘。（而）Q定成佛（者）。譬如以mP於L。有何yU。}
\annote{幽溪云。登伽厚。比丘薄。登伽下v。尊F。登伽o心修行。汝等求最上乘。登伽是邪定聚。汝等Q定成佛是正定聚。桥d云。m譬宿。L如神咒。}
\sin{（辛）二略示道龇椒ǘ。初方便。二正修。}
\njim{（壬）今初。}
\maintext{若有末世欲坐道觥Ｏ瘸直惹鹎Q禁戒。要x窠淝Q者第一沙T以槠。若其不遇真清Q僧。汝戒律x必不成就。戒成已後。著新Q衣。然香f居。b此心佛所f神咒一百八獭}
\annote{沙T。此云勤息。第一沙T。如律中所^M足十夏。具足十德者是也。不惟必第一沙T。亦且僧必真清Q。故知三七C或是地五人。嗖豢刹贿x褚病Ｓ南云。今文方便。手褂^二十五N方便。亦痛笸。先持比丘清Q禁戒。u持戒清Q。著新Q衣。u衣食具足。f居。uf居o及息铡５谝簧抽T。u近善知R。前文心尚不色香味|。uX五欲。後文心缲H三七不寐等。u五。端坐安居。必{五事。坐U之r。必行五法也。真H云。b咒百八。表绨侔馈}
\njim{（壬）二正修}
\maintext{然後Y界建立道觥Ｇ箪妒方F住土o上如怼７糯蟊光砉嗥漤。阿y。如是末世清Q比丘。若比丘尼。白衣檀越。心缲H。持佛Q戒。於道鲋邪l菩_。出入澡浴。六r行道。如是不寐三七日。我自F身至其人前。摩安慰。令其_悟。}
\annote{Y界。u指下文法。手T密部。⒂修行。袢樟。修行。us相。不得留至明相出r。方A丈六榘私。不言高B自S。同密部地橹。修此三昧。通於四。白衣檀越。u指清信士女。然入之法。必各自轭。fo僧俗交。男女混s之理。或婆塞。可SS比丘。婆夷。可SS比丘尼。仍退列末位。嗖豢沙涫僧怠Ｒ韵挛脑剖比丘故。佛自F身摩。正行人所求。故非魔事。然但念唯心。不得心外取境。}
\krang{（庚）二V@x二。初正示道鲕t。二重宣佛神咒。}
\sin{（辛）初中二。初。二示答。}
\njim{（壬）今初。}
\maintext{阿y白佛言。世尊。我蒙如o上悲d。心已_悟。自知（依此耳根A通）修C。oW（之）道（可）成。（若夫）末法修行。（必）建立道觥＃ㄎ）云何Y界。合佛世尊清Qt。}
\njim{（壬）二示答二。初e示。二Y。}
\kjyix{（癸）初中二。初明法。二明修法。}
\cix{（子）初又二。初立方法。二供B方法。}
\thriux{（丑）今初。}
\maintext{佛告阿y。若末世人立道觥Ｏ热⊙┥酱罅Π着！Ｊ称渖街蟹誓香草。此牛唯雪山清水。其S微。可取其S和合旃檀以泥其地。若非雪山。其牛臭x。不堪T地。e於平原穿去地皮五尺以下。取其S土。和上旃檀。沉水。K合。薰。d金。白z。青木。零陵。甘松。及u舌香。以此十N_榉邸：贤脸赡嘁T龅亍７A丈六榘私。}
\annote{此之法。有事有理。事相t如文可知。理致t法有所表。若不知其所表法T。t事相徒施。何以|境成於妙^。然碇T疏各申其f。m亦各有所。而c文前後宗旨。未甚符合。今不暇q。姑以私意e橐会。俟高明者之自裱伞Ｑ┥秸摺１矸ㄐ岳硪病４罅Π着Ｕ摺１肀居X智也。山中肥香草及清水。表性w中本具因T功德也。其S微。表性具三因所起妙修也。旃檀。表性具o作妙戒也。泥地。表真因也。若非雪山其牛臭x不堪T地者。表生楸拘抟颉２荒A成果地修C也。平原者。表平常六受用根也。穿地五尺以下。表破五也。S土者。表六根T^中道佛性也。和上旃檀等者。表具足受持十N戒法。所^不缺戒。不破戒。不穿戒。不s戒。S道戒。o著戒。智所戒。自在戒。S定戒。具足戒也。十N_榉壅摺１硎N戒互z互融。非有方隅次第也。合土成泥者。表戒乘俱修也。以T龅卣摺１硪虻匦囊病７A丈六等者。表八正道z於八邪也。八角t方而A。A而头健１硎吕聿欢。同w也。上根之人。但不S分e三N相m。三喙省Ｈ因不生。狂性自歇。歇u菩提。喻如以白牛S和旃檀也。倘未能直下歇狂。知修行二Q定x。就六根T^。破五帷５迷明Xo生缧橐虻匦摹Ｒ越浠馈７匠擅钜颉Ｓ魅琰S土和十香也。}
\thriux{（丑）二供B方法又二。初中供物。二外f馈}
\jin{（寅）今初。}
\maintext{心置一金y~木所造A。A中安\。\中先盛八月露水。水中S安所有A~。取八AR各安其方。@A\。R外建立十六A。十六香t。gAOf馈Ｏt沈水。o令火。取白牛乳置十六器。乳榧屣。罩T砂糖。油。乳糜。K合。蜜K。酥。蜜。於A外。各各十六。@A外。以奉T佛及大菩_。每以食r。若在中夜。取蜜半升。用酥三合。前e安一小火t。以兜瞧畔慵迦∠闼沐浴其炭。然令猛搿Ｍ妒撬置垤堆t取令烟M。享佛菩_。}
\annote{金y~木者。意令S力橹。不必拘獭Ｈ豢表一之理也。A。表因果同r。言所造者。正表理非因果。能成一切T因果也。\名器。以表事理相。八月露水。表中道妙定也。S安A~。表中道妙慧也。取八AR各安其方者。表生本有大定智光。依八正道而得安住也。@A\者。表妙智a依妙理也。R外建立A香t者。表男运起慧A戒香。各十六者。u表自行八正。化他八正也。gAOf勒摺１斫浠刍榍f酪病Ｏt沈水o令火者。表持於o相妙戒也。白牛乳榧屣。罩T砂糖等者。表Q性所起U法味。亦是八正道味。各各十六者。表一一正道中。各具自行化他二N八正也。以奉T佛及大菩_者。表以己所CU正道之味。仰契果德也。食r中夜。皆表依於中道也。蜜槿A之精。酥槿橹精。皆是味中上味。表於A通妙理也。半升。中怠Ｈ合。成怠１碇械辣鼐呷德也。前e安一小火t。表妙^察智相心品。二十五A通境。必皆e藉此以槟苡^也。兜瞧畔恪；蛟u白茅香。煎水浴炭。表正助二行皆具足也。投是酥蜜等者。表以妙理投妙智中。俾其直下入流亡所。A超五帷Ｉ虾现T佛菩_所C性w也。}
\jin{（寅）二外f}
\maintext{令其四外。跞A。於室中四壁。敷O十方如砑爸T菩_所有形像。於。R舍那。迦。勒。阿z。陀。T大化^音形像。战藏。安其左右。帝。梵王。跗c瑟摩。账{地迦。T茶利。c毗俱胝。四天王等。l那。夜迦。於T茸笥野仓谩Ｓ秩“绥R覆姨空。c鲋兴安之R。方面相ΑＪ蛊湫斡爸刂叵嗌妗}
\annote{跞A等者。表具T助行。醣砦寤诜ㄩT。A表六度f行也。十方如怼Ｒ员O果。T菩_像。以表真因。R舍那。是笊碇腔邸ａ迦。是身慈悲。勒。是斫讨鳌０㈤z。此云o印|方佛名。表不又恰陀。此云o量邸Ｒ嘣o量光。西方佛名。表o慈。T大化^音形像。如前文所明首臂目等。此是@教A通真主。金藏。乃是密教A通真主。安其左右。表@密互酪病５坩。是忉利主。梵王。是初U主。跗c瑟摩。u火^金。{地迦。u青面金。茶利。亦金名。毗俱胝。u今三目持鬟髻者。四天王。u|方持。南方增L。西方V目。北方多。l那。ui^使者。夜迦。u象鼻使者。此等外o。俱表摧邪@正力用也。八R铱铡１碇T佛果位大定智光o依o住。c中R方面相ΑＪ蛊湫斡爸刂叵嗌嬲摺１砩佛互融。感道交。不可思h也。空中八R照於R。t是果匾蛟础中八R照於空R。t是因果海。若向此著眼。便知心佛生三o差e妙理。便能悟入事事oK法界矣。原此一妙旨。不外十乘^法。前三卷半。@T不思h境也。五神咒。密不思h境也。此之法。表示不思h境也。空RR。照而常寂。故Q妙湛。NNf馈Ｒ勒相Q。故持。地空。w性寂纭９拭不印Ｓ昼R妙湛故。f赖乜战悦钫恳病Ｇf揽持故。R及地空皆持也。地空不庸省ｇR及f澜圆右病Ｃ钫抗恃园住？持故言闳。不庸恃源蟆Ｓ置钫堪坠省？持不咏园滓病？持如w故。妙湛不咏匀缟w也。不哟蠊省Ｃ钫靠持皆大也。又大白闳三x一w。故妙湛也。一w三x。故持也。三一一三不可思h。故不右病９试伙@T密及c表示。其椴凰甲h境一也。Ｐ陌l等。是真正l菩提心。b咒坐U。是安心止^。徵心辨等。是破法獭２蛔髀}心名善境界等。是R通塞。三u次等。是道品{m。律x持咒等。是χ沃_。五十五位等。是知位次。U那X悟o惑。是能安忍。中中流入。乃至AM菩提wo所得。是x法邸Ｓu此法。具表十乘。w可表不思h境。A可表真菩提心。\中安水。水中安A。可表善巧安心止^。八R安八方。可以表破法獭ＨAtg。毋令火。可以表R通塞。八味各十六器。可表道品{m。香水浴炭。可表χ沃_。佛菩_像。可表位次。T茸笥抑To法像。可表安忍。空八R。可以表x法邸z此十乘妙理。成一不思h境。良以乘乘互z故也。}
\cix{（子）二明修法三。初正示行法。二其不成。三明其@益。}
\thriux{（丑）初中二。初三七行道。二葬嵴修。}
\jin{（寅）今初。}
\maintext{於初七中。至\Y十方如碇T大菩_阿_h。a於六rb咒。至心行道。一r常行一百八獭５诙七中。一向Ｐ陌l菩_。心og唷Ｎ遗柰耶。先有教。第三七中。於十二r。一向持佛般怛_咒。至笫七日。十方如硪r出F。R光交。承佛摩。}
\annote{一r常行一百八陶摺Ｑ赃v一百八匝。表成百八三昧。有云b咒百八者。非也。若b全咒。t事Q不能。若e指F┧以下橹湫摹t理Q不可。^後文云。是人心e。未能b。或身上。或宅中。倘指稻橹湫摹：沃列e不能b。又O使此稻橹湫恼摺＝中何o一言及之。故知後人臆穿。深可痛也。毗柰耶先有教。指梵W中十大等。一向持佛般怛_咒。t是心心靡g。密成不思h熏。故第七日。能於R光交承佛摩也。此R光交。正是@示因果亍Ｉ佛平等之。倘不能u事_理。何由能使十方如硪r出F。修行者。用AD妙解。v一切事x。勿徙o益苦行可矣。}
\jin{（寅）二葬嵴修}
\maintext{u於道鲂奕摩地。能令如是末世修W。身心明Q。q如琉璃。}
\annote{三七。xz。龅厝源妗９u於此修三昧也。此三摩地。et指耳根A通。通t亦可S修一N。知前斫渎x二N助行。o橹此正修。若正修旨趣未明。t助行皆樘O。可不慎哉。}
\thriux{（丑）二其不成}
\maintext{阿y。若此比丘本受戒。及同中十比丘等。其中有一不清Q者。如是道埸。多不成就。}
\annote{十比丘者。且sO多不^十人言之。署N行法。Oo同志。可行。不必足十人。致令不得清Q也。此中非。共有二事。一受戒不如法。二同行不如法。韬簟Ｄ┦辣惹稹Ｓ忻ox。欲求成就。其可得乎。K日TA。曾不知比丘戒楹问隆Ｇ拔乃云。s非出家具戒比丘樾〕说馈Ｒ烧`生ogz。此之^也。哀哉。}
\thriux{（丑）三明其@益}
\maintext{娜七後。端坐安居一百日。有利根者。不起於座得陀洹。v其身心}果未成。Q定自知成佛不。}
\annote{前云三七不寐。u是制令常行。今云端坐百日。u是制令常坐也。陀洹者。道之位。此通二x。一者sA道。u是初l心住。此樽罾。二者以藏A。u是初信心位。q如阿yA悟藏性。D@法身。此亦可Q利也。v其身心等者。近成五品。A解分明。所^具`凡夫。能知如砻孛苤藏。是故Q定自知成佛不也。}
\kjyix{（癸）二Y}
\maintext{汝道鼋立如是。}
\sin{（辛）二重宣佛神咒三。初阿y述。二如碚f。三o法述。}
\njim{（壬）今初。}
\maintext{阿yY佛足。而白佛言。自我出家。恃佛x邸Ｇ蠖嗦故。未Co椤Ｔ獗髓筇煨靶g所禁。心m明了。力不自由。遇文殊。令我解。m蒙如矸痦神咒。冥@其力。尚未H。惟大慈。重樾f。悲救此T修行。末及碓谳者。承佛密音。身意解。於r中一切大。普皆作Y。新如z密章句。}
\njim{（壬）二如碚f二。初F化佛f咒。二述功德癯帧}
\kjyix{（癸）初中二。初F化表法。二正f神咒。}
\cix{（子）今初。}
\maintext{r世尊。娜怊僦グ光。光中コ銮~。有化如碜A中。放十道百光明。一一光明。皆淌粳F十a河沙金密迹。擎山持杵。烫空界。大仰^。畏奂姹АＧ蠓鸢Уv。一心佛o相放光如硇f神咒。}
\annote{肉髻。uo相。所^大佛也。百光者。表百界智光也。千~。表千如因果也。有化如碜A中。表此千如因果。u是T佛所C。又化如怼u表生心缺居蟹鸸也。放十道百光明者。表生本有佛性法之中。各具十界。界界各具百法也。一一光明等者。表法法中本有智光。皆如金。不可沮摹＝阅艽萜剖界a沙馈＝阅茱@示十界a沙德用也。具威折。故大咸畏。具慈z。故大咸邸}
\cix{（子）二正f神咒}
\maintext{南o_怛他K伽多耶阿_X帝三藐三菩陀（一）_怛他佛陀俱知瑟尼（二）南o_婆勃陀勃地_F@弊（三毗迦切）南o_多南三藐三菩陀俱知南（四）娑舍渔跺壬伽喃（五）南oRu阿_hF喃（六）南oKR多波那喃（七）南o娑羯o陀伽喃（八）南oRu三藐伽F喃（九）三藐伽波拥撞ǘ嗄青（十）南o提婆x瑟赧（十一）南o悉陀耶毗地耶陀与x瑟赧（十二）舍波奴揭釉X娑X娑幽λ喃（十三）南o跋釉X摩泥（十四）南o因陀右（十五）南o婆伽婆帝（十六）赐右（十七）跄Π愕郏ㄊ八）娑醯夜耶（十九）南o婆伽婆帝（二十）那右耶（二十一）遮摩X三慕陀樱ǘ十二）南o悉羯o多耶（二十三）南o婆伽婆帝（二十四）摩X迦_耶（二十五）地o般剌那伽樱ǘ十六）毗陀硬迦右（二十七）阿地目帝（二十八）尸摩舍那泥婆悉泥（二十九）摩怛o伽（三十）南o悉羯o多耶（三十一）南o婆伽婆帝（三十二）多他伽F俱右（三十三）南o般^摩俱右（三十四）南o跋A泳右（三十五）南o摩尼俱右（三十六）南o伽A俱右（三十七）南o婆伽婆帝（三十八）帝o茶游髂牵ㄈ十九）波釉X雨A耶（四十）F他伽多耶（四十一）南o婆伽婆帝（四十二）南o阿多婆耶（四十三）F他伽多耶（四十四）阿釉X帝（四十五）三藐三菩陀耶（四十六）南o婆伽婆帝（四十七）阿c@耶（四十八）F他伽多耶（四十九）阿釉X帝（五十）三藐三菩陀耶（五十一）南o婆伽婆帝（五十二）@沙A耶俱捶椭o耶（五十三）般悠雨A耶（五十四）F他伽多耶（五十五）南o婆伽婆帝（五十六）三a毖多（五十七）_z捺迂蓐A耶（五十八）F他伽多耶（五十究）阿釉X帝（六十）三藐三菩陀耶（六十一）南o婆伽婆帝（六十二）舍u野母那曳（六十三）F他伽多耶（六十四）阿釉X帝（六十五）三藐三菩陀耶（六十六）南o婆伽婆帝（六十七）剌怛那u都雨A耶（六十八）F他伽多耶（六十九）阿釉X帝（七十）三藐三菩陀耶（七十一）帝瓢南o_羯o多（七十二）翳移刨て哦啵ㄆ呤三）_怛他伽都瑟尼（七十四）_怛多般怛〔口*@〕（七十五）南o阿婆右耽（七十六）般拥P岐樱ㄆ呤七）_悠挪慷嘟釉X（七十八）尼羯釉X揭迦釉X尼（七十九）跋颖训匾叱陀你（八十）阿迦用o柱（八十一）般o怛右揭o（八十二）_悠陀那目义尼（八十三）_悠磐簧吒（八十四）突悉乏般那你伐幽幔ò耸五）赭都邮У勰希ò耸六）羯釉X娑X_尤絷A（八十七）毗多崩娑那羯o（八十八）瑟吒冰舍帝南（八十九）那义x怛尤絷A（九十）波铀_陀那羯o（九十一）阿瑟吒南（九十二）摩X揭釉X若A（九十三）毗多崩_那羯o（九十四）_婆舍都茨闫尤絷A（九十五）呼{突悉乏y遮那舍尼（九十六）毖沙舍悉怛樱九十七）阿吉尼跬渝尤絷A（九十八）阿般右多具樱九十九）摩X般鸪郑ò伲┠υXB多（百一）摩X帝A（二）摩X多A婆樱ㄈ）摩X跋陀悠畔つ悖ㄋ模┌o耶多樱ㄎ澹┡o俱知（六）誓婆毗A耶（七）跋A幽ΧY底（八）毗舍炊啵九）勃v罔迦（十）跋A又坪饶前⒄冢ㄊ一）摩又破虐淤|多（十二）跋A由贸郑ㄊ三）毗舍诱冢ㄊ四）扇多舍@提婆a多（十五）K摩床ǎㄊ六）摩X多（十七）阿o耶多樱ㄊ八）摩X婆影般樱ㄊ九）跋A由挑又破牛ǘ十）跋A泳隳o（二十一）俱{陀o（二十二）跋A雍人_多遮（二十三）毗地耶乾遮那摩o迦（二十四）K母婆羯盂F那（二十五）@凑谀蔷o耶（二十六）夜虞松尼（二十七）毗折〔口*@〕婆摩尼遮（二十八）跋A渝饶清炔悠牛ǘ十九）搓A那跋A宇D稚遮（三十）多遮迦摩樱ㄈ十一）x奢尸波悠牛ㄈ十二）翳帝夷帝（三十三）母陀郁（三十四）沙@裕ㄈ十五）掘梵都（三十六）印兔那NN（三十七b者至此句Q弟子某受持）酢埠*牛〕（三十八）o瑟揭（三十九）般剌舍悉多（四十）_怛他伽都瑟尼（四十一）虎〔合*牛〕（四十二）都从海ㄋ氖三）瞻婆那（四十四）虎〔合*牛〕（四十五）都从海ㄋ氖六）悉耽婆那（四十七）虎〔合*牛〕（四十八）都从海ㄋ氖九）波_瑟地耶三般义羯樱ㄎ迨）虎〔合*牛〕（五十一）都从海ㄎ迨二）_婆义喝x娑（五十三）揭釉X若A（五十四）毗v崩_那羯樱ㄎ迨五）虎〔合*牛〕（五十六）都从海ㄎ迨七）者都邮底南（五十八）揭釉X娑X_幽希ㄎ迨九）毗v崩_那樱六十）虎〔合*牛〕（六十一）都从海六十二）右澹六十三）婆伽梵（六十四）_怛他伽都瑟尼（六十五）波狱cA吉o（六十六）摩X娑X_樱六十七）勃滏对X_邮o沙（六十八）俱知娑X_泥帝〔阝*`〕（六十九）阿弊提婆o多（七十）吒吒Z迦（七十一）摩X跋A赐樱ㄆ呤二）帝o菩婆那（七十三）曼茶樱ㄆ呤四）酢埠*牛〕（七十五）莎悉帝薄婆都（七十六）NN（七十七）印兔那NN（七十八至此句是胺Q名若俗人Q弟子某甲）雨A婆夜（七十九）主影弦梗ò耸）阿o尼婆夜（八十一）跬渝绕乓梗ò耸二）毗沙婆夜（八十三）舍_多悠乓梗ò耸四）婆禹紧悠乓梗ò耸五）突瑟义婆夜（八十六）阿舍你婆夜（八十七）阿迦用o柱婆夜（八十八）陀幽岵Σㄙげㄍ悠乓梗ò耸九）渝绕哦嗥乓梗九十）剌A檀茶婆夜（九十一）那伽婆夜（九十二）毗l怛婆夜（九十三）K波婆夜（九十四）义揭釉X（九十五）右逅浇釉X（九十六）o多揭釉X（九十七）毗舍遮揭釉X（九十八）部多揭釉X（九十九）F茶揭釉X（二百）a丹那揭釉X（一）迦吒a丹那揭釉X（二）悉乾度揭釉X（三）阿播悉摩咏釉X（四）跆茨ν咏釉X（五）夜揭釉X（六）醯o婆帝揭釉X（七）社多Xo南（八）揭婆Xo南（九）吹釉Xo南（十）忙娑Xo南（十一）i陀Xo南（十二）摩AXo南（十三）A多Xo女（十四）比多Xo南（十五）毗多Xo南（十六）婆多Xo南（十七）阿遮Xo女（十八）|多Xo女（十九）帝_@（二十）_婆揭釉X南（二十一）毗陀耶A_陀夜（二十二）u右（二十三）波o跋诱咤扔o（二十四）毗陀耶A_陀夜（二十五）u右（二十六）茶演尼o（二十七）毗陀耶A_陀夜（二十八）u右（二十九）摩X般般怛夜（三十）赐佑o（三十一）毗陀耶A_陀夜（三十二）u右（三十三）那右o（三十四）毗陀耶A_陀夜（三十五）u右（三十六）怛寿床栉饔o（三十七）毗陀耶A_陀夜（三十八）u右（三十九）摩X迦幽怛o伽o（四十）毗陀耶A_陀夜（四十一）u右（四十二）迦波o迦o（四十三）毗陀耶A_陀夜（四十四）u右（四十五）A耶羯幽Χ若樱ㄋ氖六）_婆铀娑_那o（四十七）毗陀耶A_陀夜（四十八）u右（四十九）赭咄悠抨饶阌o（五十）毗陀耶A_陀夜（五十一）u右（五十二）毗o羊o知（五十三）y陀u沙淤般帝（五十四）索醯夜o（五十五）毗陀耶A_陀夜（五十六）u右（五十七）那揭那舍悠o（五十八）毗陀耶A_陀夜（五十九）u右（六十）阿_ho毗陀耶A_陀夜（六十一）u右（六十二）毗多淤びo（六十三）毗陀耶A_陀夜（六十四）u右跋A硬你（六十五）具醯夜具醯夜（六十六）迦地般帝o（六十七）毗陀耶A_陀夜（六十八）u右（六十九）右遑瑁ㄆ呤）婆伽梵（七十一）印免那NN（七十二至此依前Q弟子名）婆伽梵（七十三）_怛多般怛樱ㄆ呤四）南o粹都帝（七十五）阿悉多那哟体龋ㄆ呤六）波悠畔て者福ㄆ呤七）毗迦_怛多\帝o（七十八）什佛邮卜樱ㄆ呤九）陀油樱ò耸）l陀宇l陀硬_陀_陀（八十一）虎〔合*牛〕（八十二）虎〔合*牛〕（八十三）泮吒（八十四）泮吒泮吒泮吒泮吒（八十五）娑X（八十六）醯醯泮（八十七）阿牟迦耶泮（八十八）阿波犹嵩X多泮（八十九）婆硬油鱼（九十）阿素优陀硬ㄥ茹（九十一）_婆提@弊泮（九十二）_婆那伽弊泮（九十三）_婆义弊泮（九十四）_婆乾Y婆弊泮（九十五）_婆a丹那弊泮（九十六）迦吒a丹那弊泮（九十七）_婆突狼枳帝弊泮（九十八）_婆突比〔口*馈秤瑟帝弊泮（九十九）_婆什婆〔口*馈潮足（三百）_婆阿播悉摩〔口*馈潮足（一）_婆舍悠弊泮（二）_婆地帝u弊泮（三）_婆怛摩陀^弊泮（四）_婆毗陀耶邮恼凇部*黎〕弊泮（五）A夜羯幽Χ若樱六）_婆铀娑陀u弊泮（七）毗地夜遮o弊泮（八）者都涌`耆你弊泮（九）跋A泳隳o（十）毗陀夜邮谋足（十一）摩X波佣⊙V耆o弊泮（十二）跋A由挑右梗ㄊ三）波诱申雨A耶泮（十四）摩X迦右梗ㄊ五）摩X末怛o迦（十六）南o娑羯o多夜泮（十七）毖瑟婢曳泮（十八）勃釉X牟尼曳泮（十九）阿耆尼曳泮（二十）摩X羯o曳泮（二十一）羯犹闯忠枫（二十二）蔑怛o曳泮（二十三）Z怛o曳泮（二十四）遮文茶曳泮（二十五）羯逾o曳泮（二十六）迦般o曳泮（二十七）阿地目|多迦尸摩舍那（二十八）婆私你曳泮（二十九）演吉|（三十）_势（三十一）NN印兔那NN（三十二至此依前Q弟子名）突瑟吒|多（三十三）阿末怛o|多（三十四）蹶AX樱ㄈ十五）伽婆X樱ㄈ十六）吹釉X樱ㄈ十七）婆娑X樱ㄈ十八）摩AX樱ㄈ十九）A多X樱ㄋ氖）毖多X樱ㄋ氖一）跋略夜X樱ㄋ氖二）乾陀X樱ㄋ氖三）布史波X樱ㄋ氖四）H釉X樱ㄋ氖五）婆X樱ㄋ氖六）般波|多（四十七）突瑟吒|多（四十八）Z陀淤|多（四十九）义揭釉X（五十）x娑揭釉X（五十一）]`多揭釉X（五十二）毗舍遮揭釉X（五十三）部多揭釉X（五十四）F茶揭釉X（五十五）悉乾陀揭釉X（五十六）踱蚰ν咏釉X（五十七）夜揭釉X（五十八）阿播_摩咏釉X（五十九）宅革茶耆尼揭釉X（六十）o佛帝揭釉X（六十一）A迦揭釉X（六十二）舍俱尼揭釉X（六十三）姥陀与y地迦揭釉X（六十四）阿{婆揭釉X（六十五）乾陀波尼揭釉X（六十六）什佛榆у弱靛龋六十七）帝迦（六十八）怛〔口*`〕帝迦（六十九）者突迦（七十）昵提什伐颖厌摩什伐樱ㄆ呤一）薄底迦（七十二）鼻底迦（七十三）室`瑟密迦（七十四）娑你般帝迦（七十五）_婆什伐樱ㄆ呤六）室醇帝（七十七）末陀@_粗Γㄆ呤八）阿_鱼Q（七十九）目淬Q（八十）羯o突淬Q（八十一）揭釉X揭{（八十二）羯{（八十三）多{（八十四）迄o夜{（八十五）末N{（八十六）跋o室婆{（八十七）毖栗瑟吒{（八十八）跬虞{（八十九）羯知{（九十）跋悉帝{（九十一）w摧{（九十二）常伽{（九十三）喝悉多{（九十四）跋陀{（九十五）娑房盎伽般诱少ぽ{（九十六）部多毖F茶（九十七）茶耆你什婆樱九十八）陀突村冉ㄟ醇知婆路多毗（九十九）_般丛X凌伽（四百）沙怛渔赌囚樱ㄒ唬┡沙喻迦（二）阿耆尼跬渝龋ㄈ）末禹@咏ㄛF樱ㄋ模┌㈠用o咄怛坎垮龋ㄎ澹┑乩踟葸福六）毖o瑟|迦（七）_婆那俱樱ò耍┧烈伽弊揭o义怛悠c（九）末右吠帝娑@（十）悉怛多\怛樱ㄊ一）摩X跋A瓷尼（十二）摩X般丈耆{（十三）夜波突陀舍喻A那（十四）p怛`（十五）毗陀耶义（十六）帝殊义（十七）般优陀义（十八）F┧（十九）（二十）阿那`（二十一）毗舍提（二十二）@影详A油o（二十三）陀陀你（二十四）跋A又r尼泮（二十五）虎〔合*牛〕都串Y泮（二十六）裟婆X（四百二十七）}
\annote{此一心咒。凡有五。共四百二十七句。二千六百二十字。u是密大佛法。c前@f。力用是均。自有生。以@f而得g喜。生善喝肜碚摺Ｗ杂斜生。以密f而得g喜。生善喝肜碚摺Ｋ以若@若密。皆是四悉因故f也。或云。@f生慧。密f生定。一往Z耳。片言之下。狂心D歇。@f何L不生於定。持是咒者。金藏王菩_。精心速l彼神R。密f何L不生於慧。知@密皆不思h也。孤山曰。T神咒。例皆不翻。自古人。多有f。天台之。不出四悉。一云咒者。鬼神王名。Q其王名。部落敬主。不敢榉恰４耸澜缌x也。二云。咒者。如中密。唱相。o所X。不相者。u讨沃。此槿肆x也。三云。咒者。密默遮骸ｐNoR者。如微v人奔逃。Q王子。因以公主妻之。多_y事。有一明人钠怼９主往D。其人Z曰。若_r。f偈云。oH往他。欺N一切人。食是常食。何妥鞑_。f是偈r。默然_歇。uχ瘟x也。四云。咒者。佛密Z。惟}乃知。如王索仙陀婆。一名而具四。^}。水。器。R也。群下莫浴Ｎ┲浅冀庵。咒亦如是。o一法Z。逃兄T力。病K。罪除。生善。合道。u第一x也。具此四x。故存本音。五不翻中。uz密故不翻。於四例中。u翻字不翻音。五不翻者。一z密不翻。u是T咒。二多含不翻。如比丘三x。婆伽梵六x等。三此方所o故不翻。如浮涞取Ｋ捻古不翻。如阿耨多_三藐三菩提等。自古存梵音故。五生善不翻。如般若尊重。智慧p薄故。四例者。一翻字不翻音。uT咒Z。二翻音不翻字。如d字是西字。此方呼如f音。非西音也。三音字俱翻。uT文。四音字俱不翻。u是梵k。}
\kjyix{（癸）二述功德癯侄。初@果上自行化他功德。二明因人荷善功德。}
\cix{（子）初中三。初明。二e@。三Y。}
\thriux{（丑）今初。}
\maintext{阿y。是佛光聚悉怛多般怛用孛苜ね游⒚钫戮洹３錾十方一切T佛。}
\annote{出生一切佛。q所云一路涅T。正@密惟一理也。}
\thriux{（丑）二e@}
\maintext{十方如硪虼酥湫摹５贸o上正讨X。十方如檀酥湫摹＝捣T魔。制T外道。十方如沓舜酥湫摹ＷA。微m。十方如砗此咒心。於微mD大法。十方如沓执酥湫摹Ｄ莒妒方摩授。自果未成。亦於十方蒙佛授。十方如硪来酥湫摹Ｄ莒妒方拔群苦。所^地z。I鬼。畜生。盲@{。怨憎苦。ex苦。求不得苦。五胧。大小TM同r解。\y。兵y。王y。zy。L火水y。|渴F。念消散。十方如黼S此咒心。能於十方事善知R。四威x中。供B如意。a沙如中。推榇蠓ㄍ踝印Ｊ方如硇写酥湫摹Ｄ莒妒方z受H因。令T小乘z密藏。不生@怖。十方如碚b此咒心。成o上X。坐菩提洹Ｈ氪竽。十方如鞔酥湫摹ｌ缍柔帷８斗鸱ㄊ隆＞烤棺〕帧Q戒律。悉得清Q。}
\annote{咒心。u心咒x。以此五章句。乃是密心要故也。幽溪云。古人Q此。^之十N咒心。此f非也。知事m有十。心惟一N。但此一心。而有三x。woΥ曰大。u如聿孛蠲餍脑如空不空x。相^m染曰白。u如聿乇久A心如空x。用覆一切曰闳。u如聿卦明心妙如不空x。若sx往。云。十方如硪蛉聿刂湫娜空x。得成智菩提o上正讨X。因如聿刂湫娜不空x。得成方便菩提o上正讨X。因如聿刂湫娜空不空x。得成真性菩提o上正讨X。讨俟。果f因。所^不生不楸拘抟颉Ｈ砻芤蛞病Ｊ方如檀酥湫娜空x。降伏界确猜}同居土分段四魔。制T思四外道。檀酥湫娜不空x。降伏界外方便有N土易四魔。制Tm沙四外道。檀酥湫娜空不空x。降伏o障K土易四魔。制To明四外道。降魔制外。必杵。今此咒心。喻如金王Α９恃桃病Ｊ方如沓舜酥湫娜空x。坐A。凡}同居微m土。乘此咒心如不空x。坐A。方便有N微m土。乘此咒心如空不空x。坐A。o障K微m土。自有所乘。以此度人。如乘大。故言乘也。十方如砗此咒心如空x。於凡}同居微mD四N四B法。含此咒心如不空x。於方便有N微mD三N四B法。含此咒心如空不空x。於笄f牢ⅦD二N四B法。f法是吐。ν卵院。所f如所行也。十方如沓执酥湫娜空x。能於十方摩授智菩提之。持此咒心如不空x。能於十方摩授方便菩提之。持此咒心如空不空x。能於十方摩授真性菩提之。自受持不忘。亦能持此以授人也。十方如硪来酥湫娜空x。能於十方拔凡}同居分段生死八y之苦。依此咒心如不空x。能於十方拔方便有N易生死八y之苦。依此咒心如空不空x。能於十方拔笄f雷易生死八y之苦。q如拯溺必依舟航。自依止三德z藏。能橐磺凶鞔w依也。十方如黼S此咒心如空x。能於十方凡}同居土事善知R。四威x中。法二施供B如意。S此咒心如不空x。能於十方方便有N土事善知R。乃至供B如意。S此咒心如空不空x。能於十方笄f劳潦律浦R。乃至供B如意。由能S三德z藏。u是S一切知R也。十方如硇写酥湫娜空x。能於十方z授H因。令T小乘般若德z密藏。不生@怖。行此咒心如不空x。能於十方z受H因。令T小乘解德z密藏。不生@怖。行此咒心如空不空x。能於十方z受H因。令T小乘法身德秘密藏。不生@怖。施唷ｉ_囡@。自行化他。具足方便。故曰行也。十方如碚b此咒心如空x。成o上X。坐菩提洹ＨAQ涅。b此咒心如不空x。成o上X。坐菩提洹Ｈ敕奖Q涅。b此咒心如空不空x。成o上X。坐菩提洹Ｈ胄Q涅。b者囊病２煌失也。始K示F。不x秘藏故也。十方如鞔酥湫娜空x。於缍柔帷８斗鸢闳舻路ㄊ隆＞烤棺〕帧Q真B戒律。悉得清Q。鞔酥湫娜不空x。於缍柔帷８斗鸾饷德法事。究竟住持。Q俗B戒律。悉得清Q。鞔酥湫娜空不空x。於缍柔帷８斗鸱ㄉ淼路ㄊ隆＞烤棺〕帧Q中B戒律。悉得清Q。以心印心。更oe法。故曰饕病＃ù酥须m幽溪文x。不o增p。藏性三x。非三藏故。）}
\thriux{（丑）三Y}
\maintext{若我f是佛光聚般怛_咒。牡┲聊骸Ｒ袈相。字句中g。亦不重B。a沙劫。K不能M。亦f此咒名如眄。}
\annote{心性妙理。不可FM。所以密功德。亦Q性而不可M也。亦f此咒名如眄者。u是大佛三德秘藏故。}
\cix{（子）二明因人荷善功德三。初略明。二V@。三Y瘛}
\thriux{（丑）初中二。初明不持之失。二明能持之得。}
\jin{（寅）今初。}
\maintext{汝等有W。未M。l心至\取阿_h。不持此咒而坐道觥Ａ钇渖硇倪hT魔事。o有是。}
\jin{（寅）二明能持之得}
\maintext{阿y。若T世界。S所土所有生。S所生迤ぁＸ~。素。白邸此咒。A於香囊。是人心e。未能b。或身上。或宅中。知是人。M其生年。一切T毒所不能害。}
\annote{此必全五神咒。不可六字咒名也。}
\thriux{（丑）二V@二。初恕６e示。}
\jin{（寅）今初。}
\maintext{阿y。我今槿旮f此咒。救o世g。得大o畏。成就生出世g智。}
\jin{（寅）二e示八。初能缰Ty。二菩_加持。三不旱馈Ｋ耐佛功德。五能QI障。六能消夙I。七能M。八能o界。}
\mraux{（卯）今初。}
\maintext{若我玑帷Ｄ┦辣生。有能自b。若教他b。知如是b持生。火不能。水不能溺。大毒小毒所不能害。如是乃至天鬼神精o魔魅所有褐洹＝圆荒苤。心得正受。一切咒{M毒。金毒y毒。草木x蛇f物毒狻Ｈ氪巳丝凇３筛事段丁Ｒ磺盒恰罩T鬼神。~心毒人。於如是人不能起骸ｎl那夜迦T汗硗酢掌渚佟＝灶I深恩。常加守o。}
\annote{此咒是密三德z藏。tb持者。固已全具z藏威神。何y不纭：味静幌。以彼TyT毒。亦全z藏轶w。不以z藏而毒z藏故也。皆I深恩者。亓晁^b咒利彼故。}
\mraux{（卯）二菩_加持}
\maintext{阿y。知是咒。常有八f四千那由他a河沙俱胝金藏王菩_N族。一一皆有T金而榫佟夜S侍。O有生。於散y心。非三摩地。心口持。是金王。常S谋酥T善男子。何rQ定菩提心者。此T金菩_藏王。精心速l彼神R。是人r。心能八f四千a河沙劫。周塘酥。得o疑惑。}
\annote{菩_精心。c行人精心。元非二w。今以Q定菩提心持此神咒。tc金藏王心精通〔-立+勿〕。湛然。故此菩_。能於同w心性之中。默迅速_l彼神R也。}
\mraux{（卯）三不旱}
\maintext{牡谝唤佟Ｄ酥玲嵘怼Ｉ生不生义。_x。及富文恰ｅ冗父文恰ｘF茶。毗舍遮等。罩TI鬼。有形。o形。有想。o想。如是禾。是善男子。若x。若b。若。若。若АＨ舨亍ＶT色供B。劫劫不生F下v不可诽。}
\annote{第一劫。指今l心持咒之初r也。後身者。指於最後成佛之一身也。}
\mraux{（卯）四同佛功德}
\maintext{此T生。v其自身不作福I。十方如硭有功德。悉c此人。由是得於a河沙阿僧o不可f不可f劫。常cT佛同生一。o量功德。如阂寰邸Ｍ熏修。永o分散。是故能令破戒之人。戒根清Q。未得戒者。令其得戒。未精M者。令得精M。o智慧者。令得智慧。不清Q者。速得清Q。不持S戒。自成S戒。}
\annote{十方如硭修功德。本欲普施一切生。由生不_同w法性。所以不能I受。今持此咒。t知T佛是生心戎T佛。生是T佛心缺生。故得三o差e。如阂寰邸Ｍ熏修也。}
\mraux{（卯）五能QI障}
\maintext{阿y。是善男子持此咒r。O犯禁戒於未受（持此咒之）r。（今）持咒之後。（誓不头t那埃┍破戒罪。op重。一rN纭？v（令往r曾）酒食n五辛。NN不Q。（今持咒後）一切T佛菩_金天仙鬼神。不檫^。O著不Q破弊衣服。一行一住。悉同清Q。v不作。不入道觥Ｒ嗖恍械馈Ｕb持此咒。同入行道功德o有也。若造五逆og重罪。及T比丘。比丘尼四八。b此咒已。如是重I。q如猛L吹散沙聚。悉皆绯。更o毫。}
\annote{曰。云。O犯禁戒於未受r。持咒之後。破戒罪。op重。一rN纭＝衲┦佬腥恕ｌ督湓O有Х浮轫先作法浴ａ岢执酥洹７侥缱铩槭遣豁作法。但一心持咒。u能缱镂o生耶。又或理^未明。但持事咒。亦能缱铩；蝽解行KM。然後能缱镎衔o生耶。答曰。云持咒之後罪悉缯摺２晃轱@神咒威力。正以此咒。u是密心性。故名之橹湫摹Ｌ雀沧锒不作法。非直心直言。那c神咒w合。其不能速除罪障明矣。至於\心l露。後不更造。３执酥洹ＪoU缺。o解c不解。皆有大益。解t堪c阿yK。不解亦堪c登伽同列。或有不作法而但持咒者。知更槿例。一者本o清Q僧可向作法。故止向像前l露。此c作法同功。二者有可向作法。而牙⒉浴５能永嘞嗬m。此t稍稍缱铩Q不能悟o生。三者m知持咒。仍犯前愆。t厥罪不纭５有h益而已。}
\mraux{（卯）六能除夙I}
\maintext{阿y。若有生o量o到怼Ｋ有一切p重罪障。那笆怼Ｎ醇曰凇Ｈ裟茏xb此咒。身上С帧Ｈ舭沧√f宅@^。如是eI。qN雪。不久皆得悟o生忍。}
\mraux{（卯）七能M}
\maintext{痛巍０㈦y。若有女人。未生男女。欲求孕者。若能至心念斯咒。或能身上Т讼も蚨喟汊蛄_者。便生福德智慧男女。求L命者。u得L命。欲求果笏AM者。速得AM。身命色力。亦腿缡恰ＣK之後。S往生十方土。必定不生地下v。何rs形。}
\mraux{（卯）八能o界}
\maintext{阿y。若T土州h聚落。荒疫O。或偷侗。\yY。兼N一切厄y之地。此神咒。安城四T。罩T支提。或A上。令其上所有生。奉迎斯咒。Y拜恭敬。一心供B。令其人民。各各身佩。或各各安所居宅地。一切亩颉Ｏそ凿N纭０㈦y。在在土生。S有此咒。天g喜。L雨r。五YS殷。兆庶安贰Ｒ湍苕一切盒请S方怪。恼喜黄稹ＨoM夭。械枷i。不著其身。夜安眠。常o簟０㈦y。是娑婆界。有八f四千淖盒恰６十八大盒嵌樯鲜住陀邪舜盒且槠渲鳌Ｗ鞣NN形出F世r。能生生NN漠。有此咒地。悉皆N纭Ｊ二由旬。成Y界地。T南橛啦荒苋搿}
\annote{支提。此云可供B。A。此翻榇薄６十八大盒恰２槐u指二十八宿。大集中。明言二十八宿。皆是菩_示F。樽o世g。不名盒且病}
\thriux{（丑）三Y}
\maintext{是故如硇示此咒。於未硎馈１Ｗo初WT修行者。入三摩地。身心泰然。得大安[。更o一切T魔鬼神。及o始碓M宿殃。fI。硐篮ΑＨ昙氨中T有W人。及未硎乐T修行者。依我觥Ｈ绶ǔ纸洹Ｋ受戒主。逢清Q僧。於此咒心。不生疑悔。是善男子。於此父母所生之身。不得心通。十方如肀橥Z。}
\annote{欲求感。具四法。一依我觥６如法持戒。三僧清Q。四不生疑悔。四法有缺。而^如硗Z。其可乎哉。}
\njim{（壬）三o法述二。初八部。二菩_。}
\kjyix{（癸）今初。}
\maintext{f是Z已。中o量百千金。一r佛前合掌Y。而白佛言。如佛所f。我\心保o如是修菩提者。r梵王仗斓坩。四天大王。亦於佛前同rY。而白佛言。有如是修W善人。我M心至\保o。令其一生所作如。陀o量义。大。T_x王。富文峭酢ｘF茶王。毗舍遮王。l那夜迦。T大鬼王。及T鬼。亦於佛前合掌Y。我亦誓o持是人。令菩提心速得AM。陀o量日月天子。L。雨。。雷。针伯等。年q巡官。T星眷佟Ｒ囔中Y佛足。而白佛言。我亦保o是修行人。安立道觥５o所畏。陀o量山神。海神。一切土神。水空行。f物精o。诊L神王。o色界天。於如砬啊Ｍr稽首而白佛言。我亦保o是修行人。得成菩提。永o魔事。}
\annote{八部外o。不出二世g主。金梵。四王鬼等。u是生世g。日月天子乃至L神王等。u是器世g王。o色界天。亦俦生世g。但嘟讨小Ｉo法之事。r能o法。今是AO法T。故能令彼Q性l也。}
\kjyix{（癸）二菩_}
\maintext{r八f四千那由他a河沙俱胝金藏王菩_。在大中。u淖起。Y佛足。而白佛言。世尊。如我等所修功I。久成菩提。不取涅。常S此咒。救}末世修三摩提正修行者。世尊。如是修心求正定人。若在道觥＜梆N行。乃至散心[蚓勐洹Ｎ业韧奖。常S氖绦o此人。v令魔王大自在天求其方便。K不可得。T小鬼神。去此善人十由旬外。除彼l心沸薅U者。世尊。如是耗АＨ裟Ь佟Ｓ求侵_是善人者。我以杵碎其首。q如微m。a令此人所作如。}
\annote{此茸o。u是正X世g主也。久成菩提。t三X已A。更oN惑。不取涅。t同流九界。不透纭ＶT大菩_果後行因。大悲大。皆若此。杵碎魔首者。摧邪@正。法故。或慈或威。如父母故。一折一z。皆拔苦故。性悍ㄩT。善巧用故。牡谒木碚入A屋至此。是第二大科。示不生楸拘抟蛎钊^T竟。}
\qit{（乙）三明正助行所成伏A三德位三。初申。二S。三正f。}
\piengx{（丙）今初。}
\maintext{阿yu淖起。Y佛足。而白佛言。我愚g。好槎嗦。於T漏心。未求出x。蒙佛慈d。得正熏修。身心快然。@大益。世尊。如是修C佛三摩提。未到涅。云何名榍慧之地。四十四心。至何u次。得修行目。何方所。名入地中。云何名榈扔X菩_。作是Z已。五w投地。大一心。蟹鸫纫簟５赊瞻仰。}
\annote{修C佛三摩提者。氖贾两K。皆以佛知佛而樾扌小Ｋ^名字佛三摩提。乃至究竟佛三摩提也。涅者。究竟AO之果。乾慧者。最初^行之因。四十四心。u指信住行向及四加行。至何u次得修行目。在四十四心之後。答在乾慧地前。正@此三u次。乃是始K能v之行。不局初心也。N可知。}
\piengx{（丙）二S}
\maintext{r世尊阿y言。善哉。善哉。汝等乃能普榇蟊。及T末世一切生。修三摩提。求大乘者。撵斗卜颉＝K大涅。沂o上正修行路。汝今B。槿暾f。阿y大。合掌刳心。默然受教。}
\annote{刳心者。剖去九界情。受佛界因果也。}
\piengx{（丙）三正f二。初明三德。二e示迷悟。}
\teng{（丁）初中二。初明理^名相。二明因妄立真。}
\muh{（戊）今初。}
\maintext{佛言。阿y知。妙性A明。xT名相。本o有世界生。}
\annote{妙性者。第一xB之w。法身德也。A明者。照F法界之相。般若德也。xT名相者。不可以一切名而名目之。不可以一切相而表示之。o障oK之用。解德也。本o有世界者。u是十界依正w元不可得。o同居方便笕土之相。t寂光之相亦筒豢傻靡病１o有生者。u是十界假名w元不可得。o九法界之名。t佛界之名亦筒豢傻靡病Ｈ淮嗣钚浴Ｕ是直指F前介心性本自如斯。非指最初以楸怼６^在昔元o。於今妄有也。F前一念介之心。本自不可思h。法a然。故Q妙性。本自QFM獭Ａ肆顺Ｖ。故QA明。本自具足十界依正T法。而十界依正T法均不可以名畲诵摹９史QxT名相。本o有世界生也。倘不能直下]取。wT空劫以前。t迷^J影。辜A音甚矣。又知。s於心法。c示三德。sT佛法及生法。c示三德o不皆然。以一一佛法。一一生法。o不皆是妙性A明。o不皆自xT名相故也。思之。思之。}
\muh{（戊）二明因妄立真}
\maintext{因妄有生。因生有纭Ｉ缑妄。缤名真。是Q如o上菩提及大涅二D依。}
\annote{因妄有生。非^有所生。意@o因迷妄。所以非生妄^有生耳。由其非生妄有生。所以非缤有纭Ｊ枪噬缍俱名妄。了知二妄俱不可得。性本寂纭名檎妗Ｊ欠Q如o上菩提及大涅二ND依之名也。生迷此F前一念之性。著相名。是^D菩提依馈＾D涅依生死。如水成冰。如磉_此F前一念之性。妙性A明。xT名相。是^D酪榔刑帷＾D生死依涅。如冰成水。但D其名。元o性。故云二D依也。oD而D。t有名字D乃至究竟D之不同。初_A解。知一切法本不生纭槊字D。乾慧地橛^行D。十信位橄嗨妻D。十住行向。四N加行。十地等X。榉肿CD。妙XO果榫烤罐D。九界生。D菩提依馈＾D涅依生死。t有十二生差e。佛界生。D酪榔刑帷＾D生死依涅。t有五十七位不同。菩提是能照之三智。涅是所照之三德。又菩提僦恰u般若德。涅唷u解德。u菩提。生死u涅。Do可D。w法界。u法身德。始K皆是三德z藏。不v不M。不可思h。故曰明三德也。}
\teng{（丁）二e示迷悟二。初明迷真起妄。成十二生。倒法。二明缤名真。立六十}位D依。}
\muh{（戊）初中二。初⒁饪明。二s相e示。}
\kix{（己）今初。}
\maintext{阿y。汝今欲修真三摩地。直如泶竽者。先R此生世界二（N）倒（之）因。倒不生斯t如碚嫒摩地。}
\annote{真三摩地。u是大佛首楞劳跞昧。全性起修。全修在性。故言真也。直如泶竽者。直心正念真如。始拿字。乃至究竟。全以佛X用榧盒摹Ｖ虚g永oT委曲相也。生二字。s惑I。u是十界假名。ζ刑嵫浴Ｊ澜缍字。s果筮。u是十界五法。所^十二生。δ言。乃指生世g。非沃钙魇篱g也。以e正蟆１啬茉依蠊省７螂xs生。o十二。x十二eo生。而皆在迷情倒之中。x菩提智。o涅理。x涅理。o菩提智。而由妙悟不生之w。倒理u不生。生於o生中妄有生。_此不生道理。便成名字不生。便是名字真三摩地。乃至究竟不生。斯t究竟真三摩地也。}
\kix{（己）二s相e示二。初明生倒。二明世界倒。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{阿y。云何名楸生倒。阿y。由性明心。性明A故。因明l性。性妄生。漠竟o成究竟有。此有所有。非因所因。住所住相。了o根本。本此o住建立世界及T生。迷本A明。是生妄。妄性ow。非有所依。⒂驼妗Ｓ真已非真真如性。非真求汀Ｍ鸪煞窍唷７巧非住非心非法。展Dl生。生力l明。熏以成I。同I相感。因有感I相缦嗌。由是故有生倒。}
\annote{此具明九界生倒因也。若s第一xB。x名^相。t十界俱非十界。若sS染Q。假名假相。t十界皆生。但九界`背真性。名轭倒生。惟佛妙合本理。可名不倒生耳。文有三。初挠尚悦餍闹良爸T生。是明九界倒之因。q初卷中所^一切生o始矸NN倒等也。二拿员A明至宛成非相。是e明三乘魔外倒之因。q初卷中所^T修行人不能得成o上菩提等也。三姆巧非住至故有生倒。是Y明九界倒之相。q初卷中所^皆由不知二N根本等也。初中由性明心二句。u四卷中所^性X必明也。因明l性一句。u所^妄槊饔X也。性妄生一句。u所^因明立所。所妄立。生汝妄能也。漠竟o二句。u所^o同中肴怀僧也。非因所因一句。u所^迷本o因也。言祗由本性真明之心。其性本明A故。然但有性德。未有修德。故因而明l於性。性中之妄忽生。遂漠竟o中。妄成究竟有相。然而此有所有。w妄。如空中A。如糁形铩非因於所因。u今住所住相。亦土o根本。不^本此o住。建立世界及T生耳。此明生倒而兼及世界者。正@世界c生。祗因一迷。更o二法故也。次文意^迷於本性A明之w。是生妄。是故妄性本o自w。亦非更有所依。彼喑似兴_及二乘人。⒂瓮驼妗Ｓ真已非真真如性矣。r魔外等以非真而求汀２煌鹑灰娉煞窍嗪酢５谌意@生住心法。本o自性。由T生及三乘魔外等。於此非生非住非心非法。而妄有生有住有心有法。拇颂妄展Dl生。生力l明。熏以成I。同I相感。有缬猩。而九界生倒。拇朔怯型成有矣。夫非生而妄有生。乃至非法而妄有法。此u是惑也。生力l明。u由惑以起I也。同I相感。u由I以招笠病Ｈ綮o生。o住。o心。o法性中。妄有同居三界生住心法。是思惑。熏成有漏善翰又TI。感於同居分段缟。若於o生。o住。o心。o法性中。妄有方便三界生住心法是麈沙惑。熏成o漏偏真之I。感於方便D易缟。若於o生。o住。o心。o法性中。妄有笕界生住心法。是o明惑。熏成亦漏亦o漏I。感於笞易缟。又不知同居方便蟆Ｈ土生住心法。wu空是思惑。不知三土生住心法。NN假名。是m沙惑。不知三土生住心法。全w中道是o明惑。乃至由惑起I。由I招蟆９视芯沤绫生倒相也。}
\krang{（庚）二明世界倒二。初s因嗣。二s果相。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y。云何名槭澜珙倒。是有所有。分段妄生。因此界立非因所因。o住所住。w流不住。因此世成。三世四方和合相涉。化生成十二。是故世界因佑新。因有色。因色有香。因香有|。因|有味。因味知法。六y妄想成I性故。十二^分由此D。是故世g香味|。F十二。橐恍汀３舜溯D倒相故。是有世界卵生。胎生。裆。化生。有色。o色。有想。o想。若非有色。若非o色。若非有想。若非o想。}
\annote{此u牒上生倒之因。而槭澜珙倒之相也。上云此有所有。非因所因。住所住相。了o根本。今牒上此有所有一句而成界。牒上非因所因三句而成世。言是妄有所有。t分段之形妄生。因此而四方之界遂立。然此妄有非因於所因。t便o住所住。故瓦w流不住。因此而三世之相遂成。u此三世c彼四方和合互相涉入。因此化生成十二。是故一念o明不X而心印u有。有u有色香|味法等。六mD具。y想然。惑I根。I蟊尽推鸹蟆Ｈ阂寰邸Ｓ啦幌嚯x矣。然h釉础＿^在o始。近而之。只是念。一念不生。六妄自息。惑I苦三。如A缈铡９试活倒不生。斯t如碚嫒摩地也。色香味|法。互榫起。互具互生。e槭住１鼐吡m。e色e香。o不咸。smΩ。名槭二^分。FM十二之B。I性之一旋汀Ｊ枪适二生。互具。互生。乃至等X以下。一分微o明未唷t於十二中。各各尚有一分生因未M。故此十二生世界倒之相。丑wc大涅相翻。正所^迷rD涅依生死。t有地z分段生死。乃至菩_易生死。悟rD生死依涅。t有名字涅。乃至究竟涅。是故下文十二生之相。一往m似但s欲界。仍s事s理。兼s界冉缤庖陨昝髦。乃c後文重重窝}十二。方M妙X。成o上道之旨合也。}
\sin{（辛）二s果相二。初e明。二Y。}
\njim{（壬）初e明十二。初卵生相。（至）十二非o想相。}
\kjyix{（癸）今初。}
\maintext{阿y。由因世界妄。宇倒故。和合獬砂巳g四千w沈y想。如是故有卵羯{流D土。~B蛇其充塞。}
\annote{世界者。指五法也。妄者。惑也。诱摺I也。饧帮w沉。笠病Ｂ盐┫肷。故云妄。惑I笾本。故。想多掉e。故Q印I必由惑。故言倒。卵以饨弧Ｈ缧埒Q上L。雌Q下L之。故云和合獬伞８饔砂巳f四千栏凶。故云八f四千w沈y想。羯{。此云凝滑。u是群卵受生初位。B轱w。~及蛇。皆是沈。充塞者。QFM桃病＜sx申明者。思妄。m沙妄。o明妄。u是分段易二本。印Ｉ印Ｓ新印o漏印６印＝允穷倒I相。人畜男女夥帧Ｉo色界U定夥帧７奖隳夥帧３黾偕裢夥帧Ｖ械婪鹦夥帧Ｉy轱w。e昧樯颉Ｓ^慧轱w。o定樯颉？沼^轱w。w真止樯颉＜儆^轱w。方便S止樯颉Ｖ杏^轱w。息二分e止樯颉Ｒ思卵ぁm沙卵ぁo明卵ぁＲ砸言之。九界皆名卵生。惟佛破o明ぁ６慧平等。不w不沈。永缤想饬影寂然不印２活不倒。真常住。非卵生也。又佛永辔⒓卵生生因。而能示F九界卵生。又卵生倒本自不生。_此不生之理。拿字嘀辆烤喙视形迨五位真菩提路也。又九界生。不知T法w是妄。`檎。是故不能神通自在。D由心。不能屿斗界。不能和合自心所F十界夥帧Ｊ粳F十界NNw沈。惟佛刈C妄之性。善巧臃界。以九界榉鸾纭Ｒ苑鸾榫沤纭：秃暇沤缰蟹鸾夥帧Ｊ粳F佛界w沈。和合佛界中九界夥帧Ｊ粳F九界w沈。是故惟佛如怼Ｃ榫烤孤焉生。是究竟~。究竟B。究竟蛇。一究竟一切究竟。t是@出卵生性。方成佛道。妄。是般若性。宇倒。是解性。饧帮w沈。是法身性。又妄及印饧帮w沈。皆u中故。名槊钚浴＝u空故。名A明。皆u假故。xT名相。如此@出性。t有名字@出。乃至究竟@出。成妙X也。下皆准知。不途哒f。}
\kjyix{（癸）二胎生相}
\maintext{由因世界s染。欲倒故。和合滋成八f四千MQy想。如是故有胎遏h伊鬓D土。人畜仙。其充塞。}
\annote{胎因情有。惑名s染。I佟I名橛。精血s和。竺樽獭６羯h摇４嗽瓢形。二七日位。胎卵u分之相也。人仙是Q。畜是M。sx者。思s染。m沙o明s染。男女欲邸Ｎ抖U欲邸Ｆ真欲邸Ｉ裢ㄓ邸５中欲邸＞血樽獭Ｊ支樽獭o漏法味樽獭３黾俜ㄎ樽獭Ｖ械婪ㄎ樽獭Ｐ灾腥德M。修中三德樨Q。因中三德樨Q。果上三德M。此是所嘁病Ｈ缤o智。智外o如。以殡s染。法喜之妻以橛邸ＨB法味樽獭Ａ而常uM。u而常六樨Q。此是所@也。}
\kjyix{（癸）三裆相}
\maintext{由因世界讨。趣倒故。和合成八f四千翻覆y想。如是故有裣啾问流D土。含蠢蠕印Ｆ漕充塞。}
\annote{褚院细小；竺讨。附葳炎。I名槿ぁ；鹚相成。竺。所o定。名榉覆。蔽尸。此云肉。裆之初相也。sx者。思讨。m沙o明讨。趣有。趣空。趣。趣中。同居相。方便相。相。有所翻向。必有所覆背。思生。m沙o明生。名裣唷４耸撬嘁病＞勘MT法相。方可讨。Se一法。一切法趣。是趣不^。一切T法中。悉有安沸浴Ｉ魄捎^察。q如火欲然其木。便有真B相。俗B相。中B相。十界俱u榉。十界俱非楦病Ｐ男牧魅胨_婆若海。c佛如矸流水接。名裣唷４耸撬@也。}
\kjyix{（癸）四化生相}
\maintext{由因世界易。假倒故。和合|成八f四千新故y想。如是故有化相羯南流D土。Dw行。其充塞。}
\annote{o而忽有。革貌易形。皆名榛。化以x。惑名易。反覆不。I名榧佟ｋS其所遇。竺橛|。新是所。故是所。羯南。此云硬肉。化生之初相也。sx者。思易。m沙o明易。因成假。相m假。相待假。同居T|。方便T|。笾T|。界冉缤樾隆楣省I化。化。意生化。此是所嘁病２蛔S。名樽易。一假一切假。三B皆假。大般涅八自在|。惟心所F樾隆Ｒ蛐某审w楣省Ｄ酥o化化。此是所@也。}
\kjyix{（癸）五有色相}
\maintext{由因世界留K。障倒故。和合著成八f四千精耀y想。如是故有色相羯南流D土。休咎精明。其充塞。}
\annote{妄想獭；竺留K。|不通。I名檎稀＞明@耀。竺橹。上t日月星辰。橄槟酢Ｏt蚌珠火。槿檠。皆名有色也。sx者。思留K。m沙o明留K。有漏障。偏空障。二障。幻色@著。涅@著。神通@著。有漏色。o漏色。如幻色。此是所嘁病Ｐ韵喑Ｗ　Ｃ榱舻K。遮障旱馈Ｕ谡嫌新。遮障二。名之檎稀Ｕ嬷B@著。俗B@著。中B@著。名之橹。乃至真善妙色。此是所@也。}
\kjyix{（癸）六o色相}
\maintext{由因世界N散。惑倒故。和合暗成八f四千[y想。如是故有o色羯南流D土。空散N沈。其充塞。}
\annote{有著空。缟wo。惑名N散。迷漏o。不_空理。I名榛蟆Ｒ阑廾量铡竺榘怠ｋy可。故名[。相是Bg。仍名羯南。空散N沈。不Ｖ胳o色四天。大凡川谷幽U黑暗T。所有空神等。皆其也。sx者。N散形色。N散涅。N散二B。迷惑真空。迷惑妙有。迷惑中道。B空暗。偏空暗。但中不具T法暗。此是所嘁病ｄN散思。N散m沙o明。q如幻。能惑一切引TT子置z密藏。我亦不久自入其中。此秘密藏。x之如暗。亦名第一x空。u是所@也。}
\kjyix{（癸）七有想相}
\maintext{由因世界罔象。影倒故。和合成八f四千Yy想。如是故有想相羯南流D土。神鬼精`。其充塞。}
\annote{似有若o。惑名罔象。蹈迹附影。I名橛啊Ｓ之中妄Y蠲病K因同分妄想之所成。竺o有色。但有想相而已。sx者。思罔象。m沙o明罔象。有漏I影。o漏I影。二I影。同居想。方便想。想。此是所嘁病５美碇智。名樨柘蟆７界T法。一切如影。正讨海男南肷。名之。此是所@也。}
\kjyix{（癸）八o想相}
\maintext{由因世界愚g。V倒故。和合B成八f四千枯槁y想。如是故有o想羯南流D土。精神化橥聊窘鹗。其充塞。}
\annote{不了B理。惑名愚g。固守BK。I名榘V。o知|K。竺轭B。m云枯槁。仍是y想。以其心外o法。法法唯心故也。sx者。思愚g。m沙o明愚g。有漏V。炭瞻V。二V。分段B。易B。o有三B法流所。故名枯槁。此是所嘁病ｌ兑磺蟹ú环e。名橛掴g。o所取巍ＣV。三B之理常凝不。名B。惑I苦三不蜕L。名榭蓍隆４耸撬@也。}
\kjyix{（癸）九非有色相}
\maintext{由因世界相待。晤倒故。和合染成八f四千因依y想。如是故有非有色相成色羯南流D土。T水母等以r槟俊Ｆ漕充塞。}
\annote{巧渭偻小；竺相待。o有真。I名巍Ｋ取x。竺槿尽１舜水|。相橐蛞馈Ｈ缢母等。以水i轶w。以r槟俊１痉怯猩。待物成色。不能自用。待物有用。又水母因r而得行。r依水母而得食。故云因依y想也。sx者。根m相待。空有相待。中相待。有槿缁霉巍o椴故巍＝热尽＝缤馊镜取４耸撬嘁病＠砗智。名相待。法o自他等性。名巍７ㄉ砗凸Φ隆＊q如水y和真金。故名槿尽４耸撬@也。}
\kjyix{（癸）十非o色相}
\maintext{由因世界相引。性倒故。和合咒成八f四千呼召y想。由是故有非o色相o色羯南流D土。咒{生。其充塞。}
\annote{互相引l。惑名相引。以成N。I名樾浴Ｒ袈呼召。竺橹洹１痉o色。今{令o色而密召用之也。sx者。思相引。m沙o明相引。盒浴Ｉ菩浴Ｓ新┬浴o漏性。世g咒。出世g咒等。此是所嘁病Ｈ引。大引。因性。了因性。o上咒。o等等咒。此是所@也。}
\kjyix{（癸）十一非有想相}
\maintext{由因世界合妄。罔倒故。和合成八f四千互y想。如是故有非有想相成想羯南流D土。彼蒲R等|相成。其充塞。}
\annote{二妄相合。惑名合妄。性情假。I名樨琛１舜瞬煌。竺楫。本而互令同。故名互y想。蒲R。桑x也。腰T蜂。不能自育。取而咒之。不久成蜂。本矸怯蟹湎搿６今忽成蜂想也。sx者。思妄m沙o明妄。有榉ㄊ秦琛o榉ㄒ嗍秦琛＝犬|。界外|。此是所嘁病４艘及。元是菩提妙Q明w。故名合妄。c。账想相。如空A。故名樨琛Ｊ法界性融成一性。名和合。九界生皆Q弟子。名檗互。此是所@也。}
\kjyix{（癸）十二非o想相}
\maintext{由因世界怨害。㈩倒故。和合怪成八f四千食父母想。如是故有非o想相o想羯南流D土。如土n等。附K骸＜捌歧RB。以毒涔抱槠渥印Ｗ映伞８改附栽馄涫场Ｆ漕充塞。}
\annote{言怪\害。惑名怨害。啾塑|命。I名。~毒常。竺楣帧K果骸７o子想。子食父母。出於意想之外也。sx者。思怨害。m沙o明怨害。事。理。同居中怪。食真B父。空智母。方便中怪。食俗B父。道智母。笾泄帧Ｊ持兄B父。N智母。此是所嘁病so明父。害勰浮Ｗo生是。⒈M始安居。怨害榉界。一切法趣怨害。是趣不^。此是所@也。}
\kjyix{（癸）二Y}
\annote{是名生十二N。}
\myonkyoh{大佛如砻芤蛐拮C了xT菩_f行首楞澜卷第八文句}
\muh{（戊）二明缤名真。立六十}位D依三。初明三u次槟苻D之行。二e明T位次樗D之。三合YT位次由三行而成。}
\kix{（己）初中二。初Y前生後。二肆姓明。}
\krang{（庚）初又二。初Y前生互具。二生後χ畏ㄩT。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y。如是生一一中。亦各各具十二倒。q如捏目。yAl生。倒妙A真Q明心。具足如斯妄y想。}
\annote{q如捏目二句。是先立喻。倒妙A二句。是以法合也。倒二字。合上捏字。妙A真Q明心。合上目字。具足如斯妄y想。合上yA也。F前一念介之心。不可思h故妙。QFM坦A。本o妄故真。本o染@故Q。洞靥`故明。m在倒y想之中。而其w如故。亦如m由捏yA。而目w仍如故也。惟其目w如故。故一停其捏。依然清Q。惟其心w如故。故倒不生。斯t如碚嫒摩地。}
\sin{（辛）二生後χ畏ㄩT}
\maintext{汝今修C佛三摩提。於是本因元所y想。立三u次。方得除纭ＨQ器中除去毒蜜。以T水针s灰香洗炱淦鳌ａ豳A甘露。}
\annote{佛三摩提者。et指耳根A通。通t二十五境。凡是先_A解。依解起行。皆名佛三昧也。本因元所y想者。指於所^之境。et耳根T^所有五B帷Ｍt一切入界大等妄之相皆是也。三u次者。能^之^。u是正助尚幸病Q器者。通喻入界大等之性。本如聿孛钫嫒缧浴et意指耳根性Q器也。毒蜜者。喻思m沙o明惑染也。水者。喻^慧正行也。s灰香者。喻持戒b咒等助行也。下文第一第二u次。u是助行。第三u次。u是正行。正助合行。器方清Q也。甘露者。不死妙。以喻o上菩提及大涅。u是所@A融三德之理性也。此之喻意。有Q有M。言Q意者。除去毒蜜。u是先_A解。不S分e三N相m。水灰香洗炱淦鳌u是次起A行。以三u次永嗳。後A甘露。u是@A三德。C入五十七位也。言M意者。始拿字。K於究竟。位位各除毒炱髻A露。所^名字除毒。名字炱鳌ＹA於名字甘露。乃至究竟除毒。究竟炱鳌ＹA於究竟甘露也。又除助因。u是除毒蜜。所^事辛。理辛。事毒。理毒。皆悉除唷Ｘ谡性。u是Q器。所^其心不事H。不理H。不事。不理。不事I。不理I等。t器方Q。`FI。u是A甘露。所^旋元自w。乃至如砻AQ妙。皆F其中也。是知事m云u。理本至A。由A理故。事亦A妙。世人不_。^是Au法T。未是AD。`矣`矣。}
\krang{（庚）二肆姓明二。初肆小６正明。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{云何名槿Nu次。一者修。除其助因。二者真修。刳其正性。三者增M。`其FI。}
\sin{（辛）二正明三。初除助因。二刳正性。三`FI。此三u次。\至深。通因毓。直以三法槟茉鲞M。五十五位樗增M。故後Y云。如是皆以三增M故。善能成就五十五位真菩提路。然t二N生死。皆有助因。皆有正性。皆有FI。事辛。理辛。事H。理H。乃至思流。m沙流。o明流。M可但作名字位中解而已。^第二u次。便明五通。第三u次。便明o生法忍。M非\深同f法耶。}
\njim{（壬）初除助因}
\maintext{云何助因。阿y。如是世界十二生。不能自全。依四食住。所^段食。|食。思食。R食。是故佛f一切生皆依食住。阿y。一切生。食甘故生。食毒故死。是T生求三摩提。嗍篱g五N辛菜。是五N辛。熟食lH。生啖增恚。如是世界食辛之人。v能宣f十二部。十方天仙嫌其臭x。咸皆hx。TI鬼等。因彼食次。舐其吻。常c鬼住。福德日N。Lo利益。是食辛人修三摩地。菩_天仙十方善神不硎刈o。大力魔王得其方便。F作佛身。檎f法。非Ы戒。H怒V。命K自槟王眷佟Ｊ苣Ц１M。ogz。阿y。修菩提者。永辔逍痢Ｊt名榈谝辉鲞M修行u次。}
\annote{段食者。橄唷Ｖ^香味|三。於r。能槭呈隆Ｒ宰r。色o用故。|食者。|境橄唷Ｖ^有漏|。裁取境r。能槭呈隆Ｈ缪垡运槭场６以槭场Ｄ酥辽硪鲋T|槭场＝杂凶甜Bx故。思食者。希望橄唷Ｖ^有漏思。希可劬场Ｄ槭呈隆Ｈ缟界U思。乃至小乙灰囊。^是食。得不死等。R食者。坛橄唷Ｖ^有漏R。由段|思。萘υ鲩L。能槭呈隆Ｄ酥恋谄吣┠o始以怼Ｄ钅坛值诎俗R之分茸晕摇纳至生命根K不喙省Ｓ界人天及畜生等。具足四食。段食槭住９砑吧天。o有段食。具足三食。|食槭住９砩耩祀。但|夤省Ｉ界TU。具八|故。空Ro所有。o|食。唯有思R二食。思食槭住７欠窍胩。及o想定o想天等。o思食。唯有R食。og地z。亦唯R食。若T二乘。入绫M定。便嘧R食。故入此定乃至七日。t起定r必紊砻。以其四食皆唷o可滋B故也。B生T味。皆名楦省p生T味。名槎尽Ｊ掣使噬。食毒故死。正@食橹生之因。不可不慎也。五N辛菜。一大蒜。二[。三。四薤。五d渠。d渠此方所o。然此五辛。且就人g段食言之。t|思R等。各有辛味。能助H恚。又知欲界以男女相染H。彼此相忤轫！Ｉo色界以著味UH。下苦轫！３鍪蓝乘以倨真H。x三有轫！３黾倨兴_以著f行H。鄙v二乘轫！e教大士以但中似道法H。味轫！９犊梢灾此H恚者。皆五辛之流也。N文易知。}
\njim{（壬）二刳正性}
\maintext{云何正性。阿y。如是生入三摩地。要先莱智Q戒律。永H心。不餐酒肉。以火Q食。o啖生狻０㈦y。是修行人。若不H及c⑸。出三界者。o有是。^H欲。q如毒蛇。如怨\。先持四八。躺聿印ａ嵝衅兴_清Q律x。绦牟黄稹＝戒成就。t於世g。永o相生相⒅I。偷劫不行。o相累。亦於世g不宿。是清Q人。修三摩地。父母肉身。不天眼自然^十方世界。G佛法。H奉}旨。得大神通。[十方界。宿命清Q。得oDU。是t名榈诙增M修行u次。}
\annote{正性者。I果相m之根本也。比丘四。比丘尼八。要x於境而身心清Q。故名躺聿印Ｆ兴_律x。t是涉彼境而身心清Q。故名绦牟黄稹７t律中制h方便。M不绦摹４笫孔o世I嫌。M不躺碚咭。事H理H。事⒗。事I理I。乃至事酒理酒。皆悉啾M。故能得大神通也。然未云漏M者。樽第三u次故耳。}
\njim{（壬）三`FI}
\maintext{云何FI。阿y。如是清Q持禁戒人。心oH。於外六m。不多流逸。因不流逸。旋元自w。m不。根o所偶。反流全一。六用不行。十方土。皎然清Q。譬如琉璃。颐髟隆Ｉ硇目烊弧ＣA平等。@大安[。一切如砻AQ妙。皆F其中。是人u@o生法忍。氖u修。S所l行。安立}位。是t名榈谌增M修行u次。}
\annote{前二u次。是b前文道龇椒ǘ橹行。今此第三u次。是b前文A通本根而檎行。由此正助尚小Ｄ顺上挛姆嘀T位也。言`FI者。u第二Q定x中。所^逆彼o始妄I流也。如是清Q持禁戒人等者。正@必由前二u次。成今第三u次。由助行而成正行。由方便而成正修也。於外六m不多流逸。u所^心尚不色香味|。仍是方便助行之力。因不流逸旋元自w。乃所^初於中入流亡所之妙修也。m不至六用不行。u是屿o二相了然不生乃至所M。十方土皎然清Q乃至皆F其中。u是X所X空乃至寂绗F前。@o生忍。u是忽然超越世出世g等也。色破故。根o所偶。受破故。六用不行。想破故。十方皎然。琉璃。喻所^理境。明月。喻能^妙智也。行破故。快然安[。妙A平等。u是平等性智常得F前。密者。法身之理。A者。般若之智。Q者。解之行。妙者。三法不可思h也。皆F其中者。正前文所^寂绗F前。後文所^韧庹棵鳌Ｈo所入也。R破故。u@o生法忍。一切T法。本自不生。由於妄分e。幻有生有纭＝褡C此不生之理。安住忍可。名o生法忍。η拔逋ā４u漏M。就事名o生。就理名寂纭Ｓ址阶C名寂纭Ｗ果o生。然o生寂缍忍。皆可於六u也。言氖u修S所l行安立}位者。正@五十七位。皆以此行而槟芰。所^l名字位中正助二行。安立乾慧^行}位。l^行位中正助二行。安立十信相似}位。l相似位中正助二行。安立住行向加十地等X分C}位。l分C位中正助二行。安立妙X究竟}位也。初明三u次槟苻D之行竟。}
\kix{（己）二e明T位次樗D之四。初^行D依。二相似D依。三分CD依。四究竟D依。此T位次。疏家每引A乐T之。`以菩_初l心位一念功德。三世T佛f不能M。何r深位T功德海。可令T更o文及旨耶。且如梵W三十心十地。已cA烂x多殊。此明A^。文x幽。O欲配合。反成。不如略消本文。以俟^心密C可耳。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{阿y。是善男子。欲矍枯。根境不偶。F前|。不屠m生。绦奶明。是智慧。慧性明A。v十方界。乾有其慧。名乾慧地。欲初乾。未c如矸流水接。}
\annote{此^行D依。名借通教。x惟在A。u法A中五品弟子之位。一S喜。二xb。三vf。四兼行六度。五正行六度也。善男子者。{柔名善。|直名男。若人不修正助二行。t有身口E。思E。m沙o明E。是故非善。若人不_A常妙解。t^生去佛甚h。佛是修成。非P本性。又^生但有正因佛性。不具了佛性。又^生m有性中三因。仍e藉修中三法。方C果上三身。不信心佛生。三o差e。不信生F行o明馈u了因性。F在身口意I。u因性。是故非男。痛巫杂猩贫非男。前三教中修心之士是也。自有男而非善。A教名字初心。未起^行者是也。自有非善非男。一切迷流是也。自有亦善亦男。u是此中_A解。起A行。拿字後心。成^行善男子。乃至究竟善男子也。欲矍枯根境不偶者。u是名字位中。初l三u次行。功夫肥斓俏迤酚^。A伏五住酪病，F前|不屠m生者。五p。畏x土。超生同居Q土也。绦奶明者。了知一切皆如聿亍９饰曳ǘ讨心。通明朗。不椭习狄病；坌A明v十方界者。了知F前心性。本自QFM桃病Ｓ初乾者。伏惑不起也。未c如矸流水接者。o明未唷２唤又兄B法流。思未唷２唤诱嬷B法流也。}
\krang{（庚）二相似D依}
\maintext{u以此心中中流入。A妙_敷。恼婷A。重l真妙。妙信常住。一切妄想绫MoN。中道真。名信心住。真信明了。一切A通。界三。不能榈K。如是乃至^去未o到僦小紊硎苌怼Ｒ磺辛狻＝袁F在前。是善男子。皆能念。得oz忘。名念心住。妙A真。真精l化。o始狻Ｍㄒ痪明。唯以精明M趣真Q。名精M心。心精F前。以智慧。名慧心住。坛种敲鳌Ｖ碳耪俊＜琶畛Ｄ。名定心住。定光l明。明性深入。唯Mo退。名不退心。心M安然。保持不失。十方如夥纸唤印Ｃo法心。X明保持。能以妙力佛慈光。向佛安住。q如pR。光明相ΑＦ渲忻钣啊Ｖ刂叵嗳搿Ｃ向心。心光密。@佛常凝o上妙Q。安住o榈oz失。名戒心住。住戒自在。能[十方。所去S。名心住。}
\annote{此uA教十信。六根清Q位也。以一心三^。相似三B理。而垢任\先落。真俗二B任\先F。然m云相似三B。以言三u一故非M。m云二B先F。以e一u三故非v也。^u以此^行之心。於中道之中。而流入法性。遂使A妙得以_敷。谋苏婷A境。重l真妙A信。所信之理是常住。能信之智亦统Ｗ　Ｋ斓娩N我|劫倒想。不v僧祗@法身。故云一切妄想绫MoN。中道真也。^行位中。^於不思h境。由善修故。令不思h境任\F前。故名重l。知前橛^行l心。此橄嗨瓢l心也。真信明了句。u是牒上初信。一切A通等。u是功夫龠M。由善修慈悲誓故。所以得成念。v劫oz忘也。妙A真句。u是牒上念心。真精l化等。u是功夫龠M。由善修止^故。所以精而不s。M而不退也。心精F前句。u是牒精M心。以智慧句。u是功夫龠M。由善修破法故。所以慧心增明也。坛种敲骶洹u是牒上慧心。周碳耪康取u是功夫龠M。由善修通塞故。所以定心安[也。定光l明句。u是牒上定心。明性深入等。u是功夫龠M。由善修道品故。所以永o退D也。心M安然句。u是牒不退心。保持不失等。u是功夫龠M。思俱M。c佛相似。故云十方如夥纸唤印Ｓ缮菩拗道故。所以能o持正X法也。X明者。所o之法。保持者。能o之心。此句u是牒o法心。能以妙力等。u是功夫龠M。^全本X佛性。所起始X之修。名佛慈光。今始X之修。向於本X佛性而安住之。本始相Α９庥盎ズ。了知一位一切位。一切位一位。由善修位次故。所以成此向心也。心光密句。u是牒向心。@佛常凝等。u是功夫龠M。由善修安忍故。T魔所不能印Ｋ以安住o榈oz失。三I俱Q。名戒心也。住戒自在句。u是牒上戒心。能[十方等。u是功夫龠M。由善修x酃省Ｋ以oMo著。S去硪病４耸信心。若sMQ。t有理u十心。乃至究竟十心。若一往sQ。t在相似D依。又於Q中Q。t是次第深入。初信嘁。七信嗨肌Ｏ蕊@真B。八九十信。嘟冉缤m沙。次@俗B。若於Q中M。t是一念A成十心。於相似三B也。}
\krang{（庚）三分CD依又分槲濉３趺魇住。二明十行。三明十向。四明十地。五明等X。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y。是善男子。以真方便l此十心。心精l。十用涉入。A成一心。名l心住。心中l明。如Q琉璃。痊F精金。以前妙心。履以成地。名治地住。心地涉知。俱得明了。[履十方。得o留K。名修行住。行c佛同。受佛夥帧Ｈ缰嘘身。自求父母。信冥通。入如矸N。名生F住。[道胎。H奉X〔胤-]〕。如胎已成。人相不缺。名方便具足住。容貌如佛。心相亦同。名正心住。身心合成。日益增L。名不退住。十身`相。一r具足。名童真住。形成出胎。H榉鹱印Ｃ法王子住。表以成人。如大王。以T事分委太子。彼x利王。世子L成。列灌。名灌住。}
\annote{此A十住。分破o明。分C三德。以o住法。住z藏中。大品所^入理般若名樽∫病Ｒ哉娣奖惆l此十心者。牒上十信言之。皆依中道Q性而修。名真方便。相似而C。亦名榘l。由是心精l。令此十用互相涉入。而A成橐恍摹Ｋ炝钊心一rAl。名l心住也。言十用涉入者。十乘^法。一乘z一切乘也。A成一心者。十十之法。不xF前一念也。正因理心l。名法身德。了因慧心l。名般若德。因善心l。名解德。此三不v不M。不K不e。名槊孛苤藏。A澜云。初l心r。便成正X。成就慧身。不由他悟。清Q妙法身。湛然一切。此之^也。二十五}初C真A通。u是此位。拇艘葬犭m有修。皆是o功用道矣。心中l明等者。u是牒上初l心住。能C之智。喻Q琉璃。所C之理。喻如精金。以前妙心履以成地。u是o功用道任\增M。言u以前所l妙心。`履之以成理地。故名治地住也。智照於境。境亦照智。故云心地涉知。境智互照。妙行普周。名修行住。如此修行。t因能肖果。故云行c佛同。因肖果。受果佛之夥帧Ｆ┤缰嘘投王胎。便成x利N姓。名生F住。同佛因功德相好。故云人相不缺。同佛了因智慧f馈９试菩南嘁嗤。了互Y。故云日益增L。十身出A澜。所^身。X身。菩_身。如砩怼７ㄉ怼Ｖ巧怼土身。I笊怼１生身。空身。又如砩途呤身。所^菩提身。身。化身。力身。f郎怼Ｍ萆怼Ｒ馍身。福德身。法身。智身也。一o巍９拭童真。具w而微。亦名童真。N皆可知。此十住位亦可云理u住。乃至究竟u住。今但s分C言之。亦可云u俗u中之真BF前也。幽溪云。初住已先。名榫修。以未佛性故。登住已怼Ｃ檎嫘蕖Ｒ哉嬉佛性故。初住名l心。此由第十心。破一品o明之功。以l三德佛性之心。此住但言佛性F前而已。q未加真修功行也。至第二住。以前妙心履以成地。方以分真始X。照於分真本X。修之治之。名治地住。至笫三住。心地涉知。俱得明了。t始本一合。始本俱忘。方得[履十方。得o留K。名修行住。此之二位。方是真修次第功夫。q如世人。先世行I洹Ｈ会崛敫改柑ァＨ胩ブ後。不^L之B之。充U前功而已。故四住名生F。五住名具足。乃至九住名法王子。皆言增L之功。不透言M修之事。u使有之。亦不外乎始本境智也。出}胎。表以成人。分委道化。名灌住。譬如世人。承先世行I得感槿恕１肀碚煞颉？案都I。至十行去。方明法王子所作事也。}
\sin{（辛）二明十行}
\maintext{阿y。是善男子。成佛子已。具足o量如砻畹隆Ｊ方S。名g喜行。善能利益一切生。名益行。自XX他得o`拒。名o_恨行。N出生。F未黼H。三世平等。十方通_。名oM行。一切合同。NN法T得o差`。名xVy行。t於同中@F群。一一相各各同。名善F行。如是乃至十方空M足微m。一一m中F十方界。FmF界。不相留K。名o著行。NNF前。咸是第一波_密多。名尊重行。如是A融能成十方T佛t。名善法行。一一皆是清Qo漏。一真o椤Ｐ员救还省Ｃ真行。}
\annote{此A十行。又成十番智唷Ｓ至钊德十倍增明。u是一行一切行。於念念中具足佛行功德也。成佛子已一句。牒上灌住而言之。十方S。是自XA成。故名g喜。利益一切。是善能X他。故名益。初t自X檎。X他榘。次tX他檎。自X榘。未免分於自他。q是法中微`逆。有`拒。便名_恨。今二Xo`。_恨何有。由其二Xo`。故拈一自X之行。出生一切自XX他法T。拈一X他之行。亦统錾一切自XX他法T。是名N出生。QFM桃病捏w起用。行行oM。用ww。t法法o差。故云一切合同而oVy也。全w起用。故於同中@F群。全用uw。故一一各各同。名善F行也。十方空M足微m。u是同中F之O致。一一m中F十方界。u是相同之O致。界Fm。m同F界。mm界界。重重oM。q如帝W。不可思h。名o著行也。束一切事理一切w用。是一B。o有微mS法。而非全w第一波_密多。名尊重行。第一波_密多。u是一切T法。一切T法。u是第一波_密多。斯t不二。故成十方T佛t。名善法行。若嗳。咸不思h。S不。to喾。不S。to非唷９试埔灰唤允乔Qo漏。一真o樾员救还省Ｃ真行也。此十行位。亦可云理u佛行。乃至究竟佛行。今但s分C言之。陀MQ二x。Qt行行D深。Mt一心A具十N妙行。亦可云u真u中之俗BF前也。又g喜是A施行。益是A戒行。o_恨是A忍行。oM是AM行。xVy是A定行。善F是A慧行。o著是A方便行。尊重是A行。善法是A力行。真是A智行。然十行皆不思h。迥cve十度不同。}
\sin{（辛）三明十向又二。初正明十向。二e明加行。}
\njim{（壬）今初。}
\maintext{阿y。是善男子。M足神通。成佛事已。精真。hT留患。度生。缰T度相。o樾摹Ｏ蚰路。名救o一切生。x生相向。钠淇摹＿hxTx。名不霓向。本X湛然。XR佛X。名等一切佛向。精真l明。地如佛地。名至一切向。世界如怼；ハ嗌嫒搿５oGK。名oM功德藏向。於同佛地。地中各各生清Q因。依因l]。取涅道。名S平等善根向。真根成。十方生皆我本性。性A成就。不失生。名S等^一切生向。u一切法。x一切相。唯ucx。二o所著。名真如相向。真得所如。十方oK。名o`解向。性德A成。法界量纭Ｃ法界o量向。}
\annote{此A十向。更成十番智唷８令三德十倍增明。u是於念念中。具足三N向。所^自向他。因向果。事向理也。M足神通二句。牒前十行言之。og名。o染名。os名精。o蚊真。生死是凡夫留患。涅是二乘留患。今由十住c佛同w。了知生死u涅。不住生死。由十行c佛同用。了知涅u生死。不住涅。故能hT留患也。不住涅。故念念度生。不住生死。故了知o生可度。而缰T度相。由其度生故。所以不Co椤Ｃ曰o樾摹Ｓ善o度相故。所以不染生死。名曰向涅路。是Q救}一切生。x生相向也。生死涅。皆是可闹相。故皆闹。x俗x真。皆是妄x之心。故皆h之。拇酥械啦闹性常得F前。名不霓向也。本X之理。湛然F前。t始X之智。R於佛X。故名等一切佛向。始X精真已l明。t本X理地。如於佛地。故名至一切向。地槭澜纭ＳX槿怼Ｊ澜缡抢怼Ｈ硎侵恰＠碇侨亍；ハ嗌嫒搿５oGK。故名oM功德藏向。C此oM功德之藏。tc佛地同。於此同佛地之中。又各各生起清Qf行真因。依此真因l]。而取涅究竟真道。故名S平等善根向。^一切所作若大若小T善。由S法性故。皆得V大如法界。究竟如空。平等o。咸趣_婆若也。真善根成。了知十方生皆我本性。我之心性。棠芎育一切生。一切生心性。亦腿缡腔ズ互育。不^我性A。他性不。故名S等^一切生向。u一切法。q前文所^元明心妙十界俱u。x一切相。q前文所^本妙A心十界俱非。唯ucx二o所著。q前文所^妙明心元xux非是u非u。此t匚蛘嫒缑钚浴Ｃ真如相向。已真得所如。t十方世界。o非真如w相。更何障K。故名o`解向。性具之三德A成。法界之盗夸N纭Ｃ法界o量向。此十向。亦可云理u向。乃至究竟向。今但s分C言之。亦可云修於u真u俗之中B以登佛地也。}
\njim{（壬）二e明加行}
\maintext{阿y。是善男子。M是清Q四十一心。次成四N妙A加行。u以佛X用榧盒摹Ｈ舫鑫闯觥＊q如火欲然其木。名地。又以己心成佛所履。若依非依。如登高山。身入空。下有微K。名轫地。心佛二同。善得中道。如忍事人。非逊浅觥Ｃ槿痰亍盗夸N纭Ｃ杂X中道二o所目。名世第一地。}
\annote{四十一心者。指前乾慧及信住行向也。妙A加行者。妙t不可思h。At非小非偏。亦非u次。正@m借藏教之名。不同藏教之x也。夫入道要T。必由加行。y而言之。名字位中。由加行故。得登五品^行位中。由加行故。得Q六根。十信位中。由加行故。得入初住。乃至等X位中。由加行故。得成妙X。今於第十向心中。_出四加行者。轱@地法尊俟识。一地者。u以初g喜地之佛X。用槭向始X之己心。初地X性。全在十向o明心中。譬如火在木中。今以十向始X。於障初地之o明。求出初地本X智火。此火欲出而未出。o明之木未然而⑷弧９视魅玷火欲然其木。相先F。名地也。次地者。又u以十向始X之己心。成於初地佛X之所履。初地所C涅。q如空。超十向易生死之山。今下有微K。故云若依。身入空。故云非依。此t十向位中一分易生死。⒚而未。初地位中所@空涅。未C而uC。名地也。三忍地者。牒前佛X用榧盒摹Ｊ欠鹋c心同。己心成佛所履。是心c佛同。心佛其二同。t已善得中道。胸中了了。非岩伞Ｎ┆自知。非有出f。故如忍事之人。非逊浅觥Ｃ槿痰亍４艘猿醯仄刑崮。喻如所忍之事也。四世第一地者。初地中。用佛X榧盒摹Ｉ写婕盒盗俊６地中。以己心成佛履。尚存佛履盗俊４硕皆是迷中道之盗俊Ｈ忍地中。心佛二同。尚存二同盗俊＾是X中道之盗俊＝t不但o迷。亦且oX。始本冥合。始本俱忘。故名世第一地也。wQ性真修。mOAOD。一念便能因毓。而於一念之中。法亦具此四加行。u此四N加行。fm次第。行在一r。所以名槊A也。}
\sin{（辛）四明十地}
\maintext{阿y。是善男子。於大菩提善得通_。X通如怼１M佛境界。名g喜地。性入同。同性亦纭Ｃx垢地。QO明生。名l光地。明OXM。名鸹鄣亍Ｒ磺型所不能至。名y俚亍o檎嫒缧Q明露。名F前地。M真如H。名h行地。一真如心。名不拥亍０l真如用。名善慧地。阿y。是T菩_。拇艘淹。修功。功德AM。亦目此地名修位。慈妙覆涅海。名法地。}
\annote{此A十地。更成十番智唷８令三德十倍增明。q如大地荷一切。普入三世T佛智地。不思h一境三B任\F前。故名榈匾病氖向後心。善成四N妙A加行。t一分障初地之o明。豁D破。故於大菩提性。善得通_。能X之菩提智德。全c佛同。名橛X通如怼ＫX之涅嗟隆Ｈc佛同。名楸M佛境界。如三世T佛所得者。我已得之。如一切生所本具者。我已C之。是故c己c人。名g喜地也。地前mo明至三十品。q是t}。未是}t。名生性。登g喜地。c佛w同。名同生性。然而Ξf同。固是垢。同亦是垢。今泯^同。名x垢地也。曰。七o法心。u云十方如夥纸唤印Ｋ纳F住。u云入如矸N。今至初地。何又云性入同。若初地方名同性。知十向尚楫性。仍是e教三t十}之x。如何可f惟A位耶。答曰。A位妙x。不出六u。六而常u。故ce教三t之位不同。u而常六。故不妨展Df於同。知七心夥纸唤印Ｊ窍嗨夥忠病Ｋ淖∪肴矸N。是分真N也。今云性入同。是姆肿C同性。於究竟同性也。w十住c佛同住。十行c佛同行。十向c佛同向。十地c佛同地。所以法A中。名此四十}位殚_示悟入佛之知。m屯在分C位中。不妨仍有\深之e。_於示。示於悟。悟於入。今以悟佛知之性。入於入佛知之同性耳。x垢tQ。QOt明自生。故名l光。l光u明。明OtX目M。故名鸹邸ＳXM能照不思h理。照不思h理。亦照不思h事。照理而又照事。故一切同性出世之智所不能至。照事而又照理。故一切性世g之智所不能至。至。及也。wx垢地。但能泯^同。此乃通同。故世出世智皆不能及。名y俚匾病Ｈ羰氯衾怼．w皆是o檎嫒纭Ｐ员厩Q。今已昭明@露。名F前地。法法皆真如。t便FM真如H。名h行地。真如H。M特QF。y惟一心。安有出入。故名不印C真如不尤w。必l真如S大用。故名善慧。善慧者。二智皆善也。前某踝≈链恕ｋmt皆是o功用道。仍是Q性所起修之功。拇艘酝。掌o功用之修。亦已功。而大智大悲。功德俱已AM。故亦目此九地名樾蘖位也。若第十地。to妥岳。是利他。故惟以慈妙。覆於生本有涅性海。而任\拔苦c贰Ｃ之榉地。此十地位。亦可云理u佛地。乃至究竟佛地。今但s分C言之。陀MQ二x。Qt地地深入。Mt一地一切地。一切地一地。譬如十大山王。同依大地。如是菩_十N智地。惟一佛地也。}
\sin{（辛）五明等X}
\maintext{如砟媪鳌Ｈ缡瞧兴_行而至。XH入交。名榈扔X。}
\annote{言如硪炎C法性真流。姆ㄐ灾中。逆流而出。同流九界。以度生。如是菩_。逆生死流。涅流。行至本X源中。一t挠ww。一t捏w起用。譬如二人。一方入T。一方出T。各各一足在取Ｒ蛔阍谕狻３鋈腚m。w相K同。故名榈扔X也。夫如嘀窍麓C感。名榧耪铡Ｆ兴_智。上合X心。名檎占拧Ｕ占偶耪铡Ｆ淞x亦等。所以自佛之。尚名菩_。自下之。t已如佛也。分CD依竟。}
\krang{（庚）四究竟D依}
\maintext{阿y。那慧心。至等X已。是X始@金心中初乾慧地。如是重重窝}十二。方M妙X。成o上道。}
\annote{此言C等X已。仍用彼金^智。重v前硭CT位。使彼思m沙o明一切庥白印ＪMoN。乃成妙X。是故某跚慧。至此等X。此Xo@金心中初乾慧地。拇私乾慧。重v信住行向加行地等。凡有芍厥二。方M妙X而成o上道也。言重重窝}十二者。始t一乾慧。二十信。三十住。四十行。五十向。六。七。八忍。九世第一。十十地。十一等X。十二金心。是问二之一重。次t一金心中乾慧。二金心中十信。三金心中十住。乃至十二金心中之金後心。是檠}十二之第二重。如此vM窝}芍厥二。to明正。永MoN。更o所唷刈C本硇男浴Ｃ槊钣X。而成究竟D依o上道也。二e明T位次樗D之竟。}
\kix{（己）三合YT位次由三行而成三。初以止^Y。二正以三行Y。三鸵孕罢Y。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{是NN地。皆以金^察如幻十N深喻。奢摩他中。用T如砼婆舍那。清Q修C。u次深入。}
\annote{NN地者。指乾慧地乃至妙X地也。金者。喻能^之智。如幻者。喻所^之境。一切^智。皆是Q性所起。能囊磺小２橐磺兴摹９拭金。一切境界。皆是唯心所F。非喾浅！７强辗怯小９拭如幻也。十N深喻者。一幻人。二稹Ｈ水月。四空A。五谷。六乾城。七簟０擞啊＞畔瘛Ｊ化也。然T大乘。所列稍殊。不必融。F在得意而已。又u如幻人一喻。通於四教。若以正因生。o我我所。故名如幻。是藏教意。因u空。故名如幻。是通教意。幻法不。S心D。假名o量。是e教意。幻u法界。一切法趣幻。幻u中道第一xB。不可思h。是A教意。今正取A教意。故名深喻也。奢摩他。u是一心三止。毗婆舍那。u是一心三^。言用T如砼婆舍那者。正是全以果X而橐蛐囊病Ｈ性起修。全性成C。故名清Q修C。u而常六。故云u次。六而常u。故云深入。斯t毓通因。惟AD止^。乃有弘此。е褂^。譬如供B帝。x尸迦。其橛藁蟆Ｒ嘁焉跻印}
\krang{（庚）二正以三行Y}
\maintext{阿y。如是皆以三增M故。善能成就五十五位真菩提路。}
\annote{三增M。u前三N增M修行u次也。正助合行。故能成就真菩提路。言五十五位者。十信。十住。十行。十向。四加行。十地。及等X也。始K皆以三增M故而能成就。t知三行。不局初心明矣。乾慧是路而非真。妙X是真而非路。故不f之。痛吻慧m是所成。而位在^行。兼有能成之功。妙Xm亦所成。而位在究竟。o所成之相。故前文但曰方M妙X。以妙Xu是生本有之性。今令氐拙烤苟已。如_多之^。衣Y之珠。本不曾失。今何所得。故下文又云AM菩提wo所得也。}
\krang{（庚）三鸵孕罢Y}
\maintext{作是^者。名檎^。若他^者。名樾坝^。}
\annote{是^。u指如砼婆舍那而言之也。以三事e其邪正。一者知AD止^性修不二。名之檎。否t樾啊６者知六而常u。不生退屈。u而常六。不生增慢。名之檎。否t樾啊Ｈ者知由三增M行。正助K修。戒乘俱急。名之檎。否t樾耙病４笳碌谌明正助行所成伏A三德位竟。}
\qit{（乙）四Y成名以彰AwA宗A用二。初文殊。二如泶稹}
\piengx{（丙）今初。}
\maintext{r文殊利法王子。在大中。u淖起。Y佛足。而白佛言。何名是。我及生云何奉持。}
\annote{性修因果解行智唷已全彰。今欲zew。以挈e。zVw略。以略得V。故名及奉持方法也。然此AD教行理三。自非根本智。不能氐壮挟。故文殊。首名。欲人っ而得w。次奉持。欲人uw以成宗。宗w成。便有力用。故知o是三法耳。又名者。三法。者。u指三法榻。w是理。宗是行。用是教。奉持者。以此三法自行化他也。}
\piengx{（丙）二如泶鸲。初e答五名。二答奉持。}
\teng{（丁）今初。}
\maintext{佛告文殊利。是名大佛悉怛多般怛_o上印。十方如砬Q海眼。亦名救oH因。度阿y及此中性比丘尼。得菩提心。入讨海。亦名如砻芤蛐拮C了x。亦名大方V妙A王十方佛母陀_尼咒。亦名灌章句。T菩_f行首楞馈}
\annote{初大佛三字。捏w立名。@密皆以大佛轶w也。悉怛多般怛_o上印者。@密皆以大佛相橛　６意指密也。十方如砬Q海眼者。@密皆是大佛性正法眼藏。而意指@f也。次名救oH因者。H因。q言H。如此中。阿y橛H。登伽橐颉Ｒ磺杏H因。用此@密二救之o之。o不得蒙度。必令得菩提心。入讨海而後已。此挠昧⒚也。三名如砻芤蛐拮C了x者。以宗立名。大佛性。u是不生不缯嬉颉Ｒ蛟果亍９拭密因。m亦兼指密印般怛_x。而重在@也。四名大方V妙A王十方佛母陀_尼咒者。仍sw宗立名。沃该茉。大方Vu是大佛之名。亦是大白闳名。此tsw。妙A王。是因果同rx。十方佛母。是一乘因果x。此ts宗。m@f中。亦云妙A金王X如幻三摩提。又云金王如幻不思h佛母真三昧。而重在密也。五名灌章句T菩_f行首楞馈挠昧⒚。灌章句四字。意指密之用。所^果上持此咒心。能於十方摩授。因中持此咒心。亦於十方蒙佛授也。T菩_f行首楞酪痪洹Ｒ庵革@之用。由悟入界七大皆如聿亍Ｋ以一心能具f行。事事可CA通也。N如玄x中。}
\teng{（丁）二答奉持}
\maintext{汝奉持。}
\annote{奉持eo他法。只是R取名下之x。而w自已耳。然中言我及生云何奉持。今但答汝奉持者。正@鞣ㄖ人。以身O教。汝能如法奉持。t一切生。自不令而行矣。一日克己投Y。天下w仁。末世弘。所深思而力勉也。大章第四Y名竟。}
\qit{（乙）五借破戒悍端。而V示七趣差e。意@若o出世妙戒。Qo出世妙慧也。三旱兰鞍⒚_。o木义戒。人仙欲天。o有U戒。色o色天。乏o漏戒。o戒故o慧。不出生死。文分槎。初申。二示答。}
\piengx{（丙）初中二。初家⒁妗６C正。}
\teng{（丁）今初。}
\maintext{f是Z已。ur阿y及T大。得蒙如黹_示密印般怛_x。兼此了x名目。D悟U那修M}位增上妙理。心]凝。喑三界修心六品微馈}
\annote{此之I益。其砩踹h。一t得蒙_示般怛_x。u是前文重宣神咒。述益癯帧６t沂拘捱M}位。u是能立三N增M。所立五十七位。三乃兼了x名目也。U那。此云o]。u止^之名。前文所^奢摩他中。用T如砼婆舍那清Q修C是也。凝者。^o沈故。止o散庸誓。法之力。Y其定慧故也。三界修心所馈９灿邪耸一品。今阿y且嘤界六品馈ＷC於第二斯陀含果。此s迹言之也。}
\teng{（丁）二C正二。初x。二疑。}
\muh{（戊）今初。}
\maintext{u淖起。Y佛足。合掌恭敬。而白佛言。大威德世尊。慈音o遮。善_生微沈惑。令我今日。身心快然得大益。}
\muh{（戊）二疑三。初疑真不容妄。二e疑地z同e。三YQ定_示。此是阿y同w大悲。乙末世之中。有妄A常之理。^天堂地z。一真常。而不畏旱勒摺Ｓ型法空之名。而硬作主宰o因果者。有彷沸Q土Q之f。而直云地zo定者。有但地z等各有定榫烤有。而不_惟心者。故致此。使行人解行KM。不迷W。亦扶律常之O思也。}
\kix{（己）初疑真不容妄}
\maintext{世尊。若此妙明真Q妙心本A。如是乃至大地草木。p雍`。本元真如。u是如沓煞鹫骟w。佛w真。云何陀械鬲z。I鬼。畜生。_。人。天等道。世尊。此道捅碜杂小槭潜生妄生起。}
\annote{此m疑真不容妄。然c第四卷中。M慈所理`事y。其意不同。M慈是年入界文中b成y端。意^如聿匦圆忽生T有橄唷９史痦以迷真成妄。妄本不生答之。今文是I二ND依道理。重辨性具法T。倘一D一切D。t佛w不容更有六道。倘一心本具十N法界。t六道c佛界K。故佛以妄想l生。非本碛小Ｄ酥寥晖自造。非菩提咎答之。文中若此妙明至本A。I前妙性A明xT名相而言之也。本元真如。u是如沓煞鹫骟w。I前缤名真二D依而言之也。此道捅碜杂芯洹＝Y成佛w真云何陀辛道之y也。槭潜生妄生起句。含下有定各私受之梢啥之也。}
\kix{（己）二e疑地z同e}
\maintext{世尊。如香比丘尼。持菩_戒。私行H欲。妄言行H非⒎峭怠o有I蟆０l是Z已。先於女根生大猛火。後於猛火然。ogz。琉璃大王。善星比丘。琉璃檎D瞿易逍铡Ｉ菩峭f一切法空。生身陷入阿鼻地z。此T地z。橛卸ㄌ。妥匀槐吮税lI各各私受。}
\annote{此eeF事以端。正欲@示惟心I果。警三界之沈迷也。香私行H欲。t是破戒。妄言o蟆t是破。戒俱破。直何疑。琉璃U父自立。D瞿易逍找笠谎灾辱。非有戒可破。亦非o因果。o由_恚增上而招地z。善星妄f法空。t是破。m未破戒。亦屯。此T地z。明知皆是妄生起。但未知其有定耶。各私受耶。各各私受。u是o定也。此m地z定之有o。意兼六道。下文答以mt自招。兼有元地。m有定。惟俑√妄想凝Y。t三界惟心之x。益彰明矣。}
\kix{（己）三YQ定_示}
\maintext{惟垂大慈_l童蒙。令T一切持戒生。Q定x。g喜戴。o犯。}
\annote{^此Y。知其意在扶律矣。}
\piengx{（丙）二示答二。初S。二正f。}
\teng{（丁）今初。}
\maintext{佛告阿y。快哉此。令T生不入邪。汝今B槿暾f。}
\annote{妄^六道是本碛卸不可纭４耸切耙。妄^六道u是性真而不纭４艘嘈耙。妄^六道惟心而o定。此是邪。妄^六道有定而非惟心。此亦邪。妄^I性u空而不受蟆４耸切耙。妄^I障有而不可D。此亦邪。今由此。重殚_示。俾知六道皆是妄想凝Y。非本碛小t知u性空成性具。u性具是性空。不入初二邪。俾知自妄所招。兼有元地。t知惟心三界。三界惟心。不入次二邪。俾知妙l三昧。永除三惑。方能C妙寂常。t知o我o造o受者。善褐I亦不亡。若能故不造新。缯溪q如翻大地。不入後二邪。故Q快哉此也。}
\teng{（丁）二正f三。初明二分。二e示七趣。三Y示裥蕖}
\muh{（戊）初中三。初s迷真p恕６s情想e示。三明sN沈。}
\kix{（己）今初。}
\maintext{阿y。一切生。本真Q。因彼妄。有妄生。因此分_确滞夥帧}
\annote{韧舛分。止就生F在迷妄身心辨之。w不^善憾I。而以确终摺＊q律中所^俗人造罪。是其分纫病７确滞夥帧５o因妄。妄o因妄。妄更o所因。若有所因。云何名妄。故知狂Ay舞。空w依然。妄。本真Q矣。}
\kix{（己）二s情想e示}
\maintext{阿y。确u是生分取Ｒ蛑T廴尽０l起妄情。情e不休。能生鬯。是故生。心珍羞。口中水出。心前人。或z或恨。目中I盈。求。心l巯选Ｅew光。心著行H。男女二根自然流液。阿y。T垭me。流Y是同。癫簧。自然。此名确帧０㈦y。外分u是生分外。因T渴仰。l明想。想e不休。能生狻Ｊ枪时生。心持禁戒。e身p清。心持咒印。盼雄毅。心欲生天。粝腼we。心存佛。}境冥F。事善知R。自p身命。阿y。T想me。pe是同。w硬簧颉Ｗ匀怀越。此名外分。}
\annote{生全w在迷。故以廴呵榉取？恃錾葡橥夥忠病Ｎ慕钥芍。}
\kix{（己）三明sN沈二。初正明N沈。二Y答同e。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{阿y。一切世g生死相m。生捻。死淖流。R命Kr。未|。一生善骸＞rDF。死逆生。二相交。想uw。必生天上。若w心中。兼福兼慧及cQ。自然心_。十方佛。一切Q土。S往生。情少想多。pe非h。u轱w仙。大力鬼王。w行夜叉。地行_x。[於四天。所去oK。其中若有善善心}持我法。或o禁戒。S持戒人。或o神咒。S持咒者。或oU定。保法忍。是等H住如碜下。情想均等。不w不。生於人g。想明斯。情幽斯g。情多想少。流入M生。重槊群。p橛鹱濉Ｆ咔槿想。沈下水。生於火H。受饷突稹Ｉ轲I鬼。常被焚。水能害己。o食o。百千劫。九情一想。下洞火。身入L火二交^地。p生有g。重生og。二N地z。情u沈入阿鼻z。若沈心中。有r大乘。Х鸾戒。N妄f法。信施。E膺恭敬。五逆十重。更生十方阿鼻地z。}
\annote{生捻者。因惑起I。各其庖病Ｋ淖流者。SI受蟆？不能自主也。死逆生二相交者。人R命Kr。t死淖流之境。c生捻之事。如此二。下交F。S其善I力可。毫不爽也。想但是上品十善。福t出世戒定。慧t出世智慧。Qt出世四弘及往生T等。故乘此想善力。而得心_佛。S往生也。九想一情轱w仙。八想二情榇罅鬼王。七想三情轱w行夜叉。六想四情榈匦辛_x。此皆善神N族。T天流。若加以善善心。t成o法八部矣。情想V等。是人道笾I。就均等中。或想槠渲鳌t明且。或情槠渲鳌t幽且暗。乃人道e笾I也。情多想少。^六情四想。就六情中。头种剌p。重槊群。足不x地。p橛鹱濉Ｈ阅茱we也。水能害己者。v得水r。成烊~沸屎等也。p生有g。意指八情二想。重生og。正指九情一想。情沈入阿鼻。正c想必生天上槠ァＪ枪拾⒈堑鬲z哿俊Ｒ嗯c他化自在天同。若沈心中。兼有rЫ渲T骸Ｕc福慧Q相反。是故更生十方阿鼻。亦c往生Q土者相σ病Ｊ侵善I力。俱不思h。如T像T兵。同一金|。同一人工。同一器具。倘D此一cP。t十方阿鼻。便成十方Q土矣。央掘V~。\C具在。如何弗思。}
\krang{（庚）二Y答同e}
\maintext{循造I。mt自招。同分中。兼有元地。}
\annote{言循I自招。可非本碛小Ｑ酝分有地。可非o定。此S文便。且YI。若天趣等。t云循造善I。mt自招。同分中。兼有元地矣。}
\muh{（戊）二e示七趣u槠摺３跏镜鬲z趣。（至）七示_趣。}
\kix{（己）初中三。初恕６e。三Y。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{阿y。此等皆是彼T生自I所感。造十因。受六交蟆}
\annote{此等二字。牒上地z而言之也。自I所感。所^非奶旖怠７牡厣。亦非人c。亦非o因妄招果也。}
\krang{（庚）二e二。初明十因。二明六蟆}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{云何十因。阿y。一者H交接。l於相磨。研磨不休。如是故有大猛火光於中l印Ｈ缛艘允肿韵嗄τ|。相F前。二相然。故有F~柱T事。是故十方一切如怼Ｉ目行H。同名欲火。菩_欲。如避火坑。二者交。l於相吸。吸不止。如是故有e寒员於中鲑。如人以口吸sL狻Ｓ欣溆|生。二相陵。故有吒吒波波__青赤白寒冰等事。是故十方一切如怼Ｉ目多求。同名水。菩_。如避瘴海。三者慢交陵。l於相恃。Y流不息。如是故有v逸奔波。e波樗。如人囗舌自相味。因而水l。二相鼓。故有血河。灰河。嵘场６竞！Ｈ阢~灌吞T事。是故十方一切如怼Ｉ目我慢。名V水。菩_慢。如避巨溺。四者_交n。l於相忤。忤Y不息。心岚l火。T榻稹Ｈ缡枪视械渡健ｈF橛。洹。斧X。j。如人冤。怙w印６相簟９视m割。仨健v刺。槌糁T事。是故十方一切如怼Ｉ目_恚。名利刀ΑＦ兴__。如避D戮。五者p交T。l於相{。引起不住。如是故有K木g校。如水浸田。草木生L。二相延。故有械。枷i。鞭杖。t棒T事。是故十方一切如怼Ｉ目奸巍Ｍ名\。菩_p。如畏豺狼。六者N交欺。l於相罔。_罔不止。w心造ΑＨ缡枪视m土屎尿x@不Q。如mSL。各o所。二相加。故有]溺。vS。w。漂ST事。是故十方一切如怼Ｉ目欺N。同名劫。菩_N。如`蛇虺。七者怨交嫌。l於恨。如是故有w石。投`。匣A。。Y盛。囊洹Ｈ珀毒人。驯畜骸６相吞。故有投S。擒捉。羯洹撮T事。是故十方一切如怼Ｉ目怨家。名`害鬼。菩_怨。如c酒。八者交明。如_迦耶。戒禁取。邪悟TI。l於`拒。出生相反。如是故有王使。主吏。C獭Ｎ募。如行路人。硗相。二相交。故有勘。嘣p。考。推鞫。察L。披究。照明善骸Ｍ子手涛牟巨oqT事。是故十方一切如怼Ｉ目阂。同名坑。菩_T妄獭Ｈ缗R毒壑。九者枉交加。l於_r。如是故有合山合石碾o耕磨。如\人。逼枉良善。二相排。故有押捺按蹙漉衡度T事。是故十方一切如怼Ｉ目怨r。同名虎。菩_枉。如遭霹Z。十者A交。l於藏覆。如是故有b照T。如於日中。不能藏影。二相。故有河选IR。火珠。披露宿IT事。是故十方一切如怼Ｉ目覆藏。同名\。菩_^覆。如戴高山履於巨海。}
\annote{云十因。因必w果。是故潢惑I苦之三相也。H是惑之最重者。又是生死根本。故首明之。二根交接。是其I相。研磨l火。致成F~柱T事。是其苦相。二者。死逆生之二也。相然者。生前eI欲火。死後同分苦火。俱F而交l也。十方如怼ＳX悟AM。深_一切I因I果。故於行H一事。定其名色名目。^之欲火。令T生知所警帧Ｒ磺衅兴_拿缘梦颉９室欲如避火坑。誓不敢蹈也。下皆淮知。是根本馈ｌ队杏芯呷局樾浴９室越挥而I相。吸生觥Ｖ鲁珊冰而榭嘞唷＿高覆ú__。皆是地z忍鲋。赤白青皆地z鲑之色也。慢亦根本馈Ｊ鸭红端高e樾浴９室越涣甓I相。Y流生波。致成灌吞T事而榭嘞唷２_亦根本馈ｌ犊嗫嗑咴黜樾浴９室越恍n而I相。忤YT金。致成m割T事而榭嘞唷Ｔp亦名~。是小S惑。樨杷故。COx。~曲樾浴９室越徽T而I相。乃至械T事而榭嘞唷ＵN亦小S馈楂@利u。CF有德。p樾浴９室越黄鄱I相。_罔造ΑＶ鲁]溺T事而榭嘞唷Ｔu是恨。亦小S惑。由忿橄取翰巍＝Y怨樾浴９室越幌佣I相。恨畜骸Ｖ鲁赏ST事而榭嘞唷Ｒ是根本馈ｌ吨TB理倒推求。染慧樾浴９室越幻鞫I相。此行相差e有五。一_迦耶。^於五取N涛椅宜。有二十句。乃至六十五句。二是取。^於T。及所依N。樽倌艿们Q。三戒禁取。^於ST禁戒。及所依N。樽倌艿们Q。四桃。^於五NS喑！Ｎ迨切耙。^r因果作用事。及非四TN邪獭＝悦邪。今云邪悟TI。z邪二也。l於`拒出生相反者。S起一。ucT互相`反。各言此是真。N皆妄也。勘oqT事。是其苦相。枉者。非理M加。以直榍。是害所z。亦小S惑。於T有情。心o悲愍。p樾浴９室哉_r而I相。合山乃至衡度而榭嘞唷ＴA是I。由於藏覆。覆亦小S馈ｌ蹲宰髯铩？质Юu。[藏樾浴Ｒ蛭腋沧铩１tl之。遂成AI。致招河IRT苦笠病＝湫蛟啤曰t安贰２曰凇Ｗ镆嫔睢４魃铰暮Ｖ喻。持戒者幸深思之。曰。根S拦捕十六。何故s此十榱因耶。答曰。佛具一切N智。深知生惑I因果差e。e此十因。u能z一切馈Ｈ绺本中V疑二N。及中S二。大S八。皆c此之十因。K得相而起。若小S中忿兰等。皆俨_z。x是慢z。a是z。故e十因。uz二十六N馈Ｄ酥a沙I苦。皆zM也。}
\sin{（辛）二明六}
\maintext{云何六蟆０㈦y。一切生六R造I。所招牧根出。云何牧根出。一者笳幸汗。此I交。tRKr。先猛火M十方界。亡者神R。w乘。入ogz。l明二相。一者明。t能桃NN何铩Ｉo量畏。二者暗。寂然不。生o量恐。如是火。。能殍Z洋~。息。能楹紫稹味。能榻雇梃F糜。|。能峄t炭。心。能生星火迸⑸抗目战纭６者笳幸汗。此I交。tRKr。先波]溺天地。亡者神R。降注乘流。入ogz。l明二相。一者_。NN[。精神y。二者]。寂o所。幽魄沈]。如是波。注。t能樨樵。注。t能槔楹稹狻Ｗ⑾。t能橛殪F。⒅T毒x周M身w。注味。t能槟檠。NNsx。注|。t能樾楣榧S槟颉Ｗ⒁狻t能殡楸。摧碎心魄。三者M笳幸汗。此MI交。tRKr。先毒獬淙h近亡者神R。牡コ觥Ｈogz。l明二相。一者通。被T庋O心_。二者塞。庋诓煌ā^於地。如是M狻Ｐn息。t能橘|槁摹Ｐn。t能榛榫妗Ｐn。t能]槟檠榉小Ｐn味。t能轲H樗。n|。t能榫`。榇笕馍健Ｓ邪偾а邸o量〔口*〕食。n思。t能榛檎轱w砂`。羲樯眢w。四者味笳幸汗。此味I交。tRKr。先FW猛稹肓抑芨彩澜纭Ｍ稣呱褡R。下透挂W。倒移漕^。入ogz。l明二相。一者吸狻＝Y成寒冰。鲑身肉。二者吐狻ｏw槊突稹＝骨髓。如是L味。vL。t能槌槿獭v。t能槿唤鹗。v。t能槔兵刃。v息。t能榇箬F\覆土。v|。t能楣榧殄樯洹v思。t能轱w徼F目沼晗隆Ｎ逭哂|笳幸汗。此|I交。tRKr。先大山四面砗稀o统雎贰Ｍ稣呱褡R。大F城。火蛇火狗。虎狼子。牛^z卒。R^_x。手替j。入城T。向ogz。l明二相。一者合|。合山逼w。骨肉血。二者x|。刀τ|身。心肝屠裂。如是合|。v|。t能榈橛^d榘浮v。t能k。v。t能樽樯洹v息。t能槔榇榭榭`。vL。t能楦殂Q榻亍v思。t能轱w榧榫摹Ａ者思笳幸汗。此思I交。tRKr。先猴L吹土。亡者神R。被吹上空旋落乘Logz。l明二相。一者不X。迷Ot荒。奔走不息。二者不迷。X知t苦。o量煎。痛深y忍。如是邪思。Y思。t能榉樗。Y。t能殍b樽C。Y。t能榇蠛鲜。楸樗橥殪F。Y息。t能榇蠡疖火船火。YL。t能榇蠼榛槠。Y|。t能榇樾　橐蝗罩腥f生f死。橘檠觥}
\annote{根mR三。如翰婢邸ＴO非根m。tR何由造I。O非mR。t根何由受蟆９桥d云。造I招蟆８R必俱。今以RI而母出者。wIK由心。蠖嗉s色故也。此I交者。^根所造I。正死逆生二相交之r也。此明O重I。直入og。所以不中之身。成所^O善O骸＝o中也。l明二相者。平r根造罪。元有二N不同。一者因於明。二者因於暗。故今受蟆Ｒ嚯S其惑I而l明不同也。一根所招蟆Ａ铕N五根亦互受者。良由造罪之r。m以一R橹鳌１卦羽NR。亩和之。故今感斯蟆Ｌ仍熳r。缺有一R不起。t受r。亦免此一苦也。耳R造罪本有_]二相。乃至意R造罪本有迷X二相。所招蟆ＡxK可知。惟心地z。地z惟心。迷般若而成惑。迷解而成I。迷法身而成苦。x至此。不悚然急嗌死三。不恍然D悟性德三因者。非夫也。}
\krang{（庚）三Y}
\maintext{阿y。是名地z十因六果。皆是生迷妄所造。若T生。I同造。入阿鼻z。受o量苦。o量劫。六根各造。及彼所作兼境兼根。是人t入八ogz。身口意三作⒈IH。是人t入十八地z。三I不兼。中g或橐⒁槐I。是人t入三十六地z。一根。畏敢I。是人t入一百八地z。由是生e作e造。於世界中。入同分地。妄想l生。非本碛小}
\annote{I同造。^一切r中。六根同造十因也。六根各造。^六根m各有罪。而造非一r。或但兼十因之拙场５兼六根之赘也。身口意三作⒈IH。^六根中p去三根。十因中p去七因也。三I不兼。^身口意S缺一N也。或橐⒁槐I。^三IS缺一N也。一根。^六根中惟有一根造I。e以例等也。畏敢I。^十因中惟造一因也。e作e造。Y@I自招。入同分地。Y@兼有元地。妄想l生非本碛小＝Y@本真Q也。有u非有。如空Aow。故云非本碛小７侵^本聿挥卸後沓捎幸病Ｋ贾。思之。}
\kix{（己）二示I鬼趣三。初恕６e@。三Y示。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{痛伟㈦y。是T生。非破律x。犯菩_戒。Х鹉。TNsI。v劫然。後罪。受T鬼形。}
\annote{w鬼趣。有四差e。一者下品十橐颉Ｖ闭衅蟆６者^去熟I力。忽科蟆Ｈ者⑷氲鬲z。先受A蟆Ｋ恼牡鬲z出。受此N蟆Ｒ砸言之。七趣後有。皆可趣於鬼道。只此一趣。头钟胸少o三九品之不同。今但s地zN蟆Ｄ艘煌略言之耳。}
\krang{（庚）二e@}
\maintext{若於本因。物樽铩Ｊ侨俗锂。遇物成形。名楣止怼Ｘ色樽铩Ｊ侨俗锂。遇L成形。名轺晒怼Ｘ惑樽铩Ｊ侨俗锂。遇畜成形。名轺裙怼Ｘ恨樽铩Ｊ侨俗锂。遇x成形。名M毒鬼。樽铩Ｊ侨俗锂。遇衰成形。名鬼。R樽铩Ｊ侨俗锂。遇獬尚巍Ｃ轲I鬼。罔樽铩Ｊ侨俗锂。遇幽樾巍Ｃ轸|鬼。明樽铩Ｊ侨俗锂。遇精樾巍Ｃ魍u鬼。成樽铩Ｊ侨俗锂。遇明樾巍Ｃ役使鬼。h樽铩Ｊ侨俗锂。遇人樾巍Ｃ魉凸怼}
\annote{物u是。由其壑T物。故今遇物成怪也。色u是H。由其HL鼓扇。故今遇L成魃。作旱妖也。惑u是p。由其~媚成性。故今遇畜成魅。如妖狐之。仍欲媚惑人也。恨u是_。由其心讯卷！９式裼鱿x成M。仍毒害於人也。u是怨。由其恨不忘。故今乘衰作。筚沓鹨病ＸRu是慢。由其尚庾允选９式裼獬伸娥I鬼。所^空腹高心之笠病Ｘ罔u是N。由其暗地造Α９式裼鲇某伸遏|鬼。依f乘人之P而|之也。明u是。由其邪悟邪獭９式裼鼍成魍u鬼。望之有似高明。就之o威德也。成u是枉。由其C人入罪。指暗槊鳌９式裼雒橐凼构怼Ｖ人成事也。hu是A。由其l他私。必恳傍人樽C。故今遇人魉凸怼Ｈ蠓NN私事也。只此十。必各各苦e笾不同。亦是略而不f。可以理推。}
\krang{（庚）三Y示}
\maintext{阿y。是人皆以情落。I火乾。上出楣怼４说冉允亲酝想I之所招引。若悟菩提。t妙A明本o所有。}
\annote{言是人者。本娜说涝焓因而落也。m以I火乾。上出楣怼＾其夙仍在。故不可不慎也。然云悟菩提而本o。t今正在迷r。又M有。o奈一翳在目。空Ay耳。哀哉。}
\kix{（己）三示畜生趣三。初恕６e@。三Y示。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{痛伟㈦y。鬼IM。t情c想二俱成空。方於世gc元人怨ο嘀怠Ｉ樾笊。酬其宿。}
\annote{w畜趣。亦四差e。一者中品十橐颉Ｖ闭衅蟆６者^去熟I力。忽科蟆Ｈ者牡鬲z出。u其蟆Ｋ恼酿I鬼怼Ｄ其蟆Ｒ砸言之。七趣後有。皆可趣於畜生。只此一趣。头稚现邢缕犯鞲魅之不同。今但s鬼IM言之。亦是一往Z耳。言情c想二俱成空者。向z之人。或是情o想。或是九情一想。八情二想。乃至鬼趣之中。或是七情三想之所直招。今t妄所e呵樯葡搿萘σ驯M。不透招二趣苦蟆９试怀煽铡７侵^湛侦端。亦非^能空其惑w也。}
\krang{（庚）二e@}
\maintext{物怪之鬼。物N蟊M。生於世g。多n。L魃之鬼。LN蟊M。生於世g。多榫提缫磺挟。畜魅之鬼。畜死蟊M。生於世g。多楹。xM之鬼。M蟊M。生於世g。多槎绢。衰之鬼。衰F蟊M。生於世g。多榛最。受庵鬼。怃N蟊M。生於世g。多槭愁。幽之鬼。幽N蟊M。生於世g。多榉。和精之鬼。和N蟊M。生於世g。多。明`之鬼。明蟊M。生於世g。多樾葆缫磺兄T。依人之鬼。人亡蟊M。生於世g。多檠。}
\annote{n者。IN。附K骸Ｓ直I之最重者莫如食肉。故今言蟪稹Ｖ鲁墒掣改赶胍病＞提缫磺挟。u凶事之前徵。由H故檠槟跻病：仍p。毒仍_。蛔乘人之。仍是怨。K皆可知。由R慢故。妄言天生f物。本以B人。取T生血肉充食。故今槭愁。又慢陵人。今乃以肉充食。t受陵斯O也。服者。Qx及T皮毛。可橐路。牛R可以乘服。由昔N人。今以此也。者。社燕塞之佟r而怼４擞捎r方NN邪之N也。休徵者。嘉P祥麟。乃至o噪笙仓。由昔枉人成罪。故今笕松剖乱猿曛也。循者。犬之佟Ｓ晌糌hA人。今故依人也。各言多檎摺Ｅe其大概言之。正@不必M然之意。}
\krang{（庚）三Y示}
\maintext{阿y。是等皆以I火乾枯。酬其宿傍樾笊。此等亦皆自妄I之所招引。若悟菩提。t此妄本o所有。如汝所言香等。及琉璃王。善星比丘。如是I。本自l明。非奶旖怠Ｒ喾堑爻觥Ｒ喾侨伺c。自妄所招。自硎堋Ｆ刑嵝闹小＝楦√妄想凝Y。}
\annote{由惑火故成I火。由I火故感蠡稹＝裱I火乾枯者。I如薪。薪不Mt火不息。以果囊蚨言之也。若悟菩提。先D惑火以橹腔稹t一切I薪。下M。何俟地z蠡鹚。惟其迷菩提馈Ｋ以迷解I。迷法身榭笠病Ｈ欢乐性。不x菩提。I之性。何殊解。苦笾性。M外法身。故曰菩提心中。皆楦√妄想凝Y。譬如迷空作A。Y水成冰耳。M於空外有A。水外有冰也哉。}
\kix{（己）四示人趣三。初恕６e@。三Y示。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{痛伟㈦y。氖切笊酬先。若彼酬者分越（其）所（）酬。此等生槿恕７瘁缙涫Ｈ绫耍ㄈ耍┯校ǘ慧）力。兼有福德。t於人中不稳松怼３赀彼力。若o福者。樾笊。彼N直。阿y知。若用X物。或役其力。足自停。如於中g。⒈松砻。或食其肉。如是乃至微m劫。相食相D。q如D。互楦呦隆o有休息。除奢摩他及佛出世。不可停。}
\annote{此明三喝ぶ瓦人道之相。赵示Iy停以警迷也。w人道。亦三差e。一是五戒及中品。十善橐颉Ｖw其果。二是兕中怼Ｖ^天仙等。三是旱乐怼陀兴念。所^地z鬼畜及阿_。今但s畜生托稳说馈Ｒ嗍且煌略言之耳。就互中有二差e。一力。二。力又二。一有福力。u於人身中。二o福力。樾笊之。⒁喽。一樾笊相食。二於人中相D。又人⑿蟆Ｐ笠嗪θ恕Ｎù讼嗍诚嗾D之I。Y怨B仇。Ko自停之日。除是修行一心三止。永超生死。方可停。或是T佛出F於世。以不思h大慈悲力。大神通力。橹解怨Y。亦可停。未硕途。vm劫。常如D。然而奢摩他路。殊不易臻。T佛出世。疫hy值。可不哀哉。可不畏哉。}
\krang{（庚）二e@}
\maintext{汝今知。彼n者。酬足托巍Ｉ人道中。⒑项B。彼咎徵者。酬足托巍Ｉ人道中。⒑袭。彼狐者。酬足托巍Ｉ人道中。㈧队诡。彼毒者。酬足托巍Ｉ人道中。⒑虾蓊。彼蛔者。酬足托巍Ｉ人道中。⒑衔㈩。彼食者。酬足托巍Ｉ人道中。⒑先犷。彼服者。酬足托巍Ｉ人道中。⒑陬。彼者。酬足托巍Ｉ人道中。㈧段念。彼休徵者。酬足托巍Ｉ人道中。⒑厦黝。彼T循。酬足托巍Ｉ人道中。㈧哆_。}
\annote{人道自有正因。所^五戒十善。今是酬足托巍９式栽⒑弦病Ｘ故愚B。所^利令智e。H故妖。所^y缋怼６嘣p故庸鄙可v。巡_故狠毒不仁。言构事劣p微。不X於人。R慢故自失威力。柔弱可欺。N他故谛纬。邪故巧文~。枉故小慧明察。A故世事敏_。此非天地之文。仰^俯察之明。明}智之_也。}
\krang{（庚）三Y示}
\maintext{阿y。是等皆以宿酬。托稳说馈＝o始I倒。相生相。不遇如怼２宦正法。於m谥小７D。此名榭z愍者。}
\annote{mt托稳说馈＿於人道起惑造I。不久又苦。由H欲故相生。由⒈I故相。譬如捏目。yAl生。\可z也。修心之士。可不以I榧赵铡}
\kix{（己）五示仙趣三。初恕６e@。三Y示。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{阿y。陀娜恕２灰勒X修三摩地。e修妄念存想固形。[於山林人不及。有十N仙。}
\annote{言陀娜说日摺Ｒ怙@M趣菩提。惟有人道橐住＝幸得人身。又蜕灾修M。乃不依正X修三摩地。而e修妄念。甚可惜也。不依正X。^不以正X楸拘抟颉２恍奕昧。^不以首楞蓝ㄉ馅O果。e修妄念。正@除佛法外。Qo真修。存想固形。正@仙m十N。宗趣是同。不出於固其妄形而已。形有二N。一浮m根。二倭x根。若欲杖馍矶常存。t是固浮m形。若欲畏曹|而化。t是固倭x形。此倭xT根。以楸久元神。而不知其如l伽瓶。o是生死幻妄色法。非我也。}
\krang{（庚）二e@}
\maintext{阿y。彼T生。怨谭D而不休息。食道A成。名地行仙。怨滩菽径不休息。道A成。名w行仙。怨探鹗而不休息。化道A成。名[行仙。怨又苟不休息。饩A成。名空行仙。怨探蛞憾不休息。德A成。名天行仙。怨叹色而不休息。吸粹A成。名通行仙。怨讨浣而不休息。g法A成。名道行仙。怨趟寄疃不休息。思A成。名照行仙。怨式诲芏不休息。感A成。名精行仙。怨套化而不休息。X悟A成。名^行仙。}
\annote{怨谭D者。服延生物。不忌火。故但得L邸Ｃ地行仙。怨什菽菊摺２挥火。但餐松柏S精之。故身能pe。名w行仙。怨探鹗者。用五金五石以外丹。故能化形易骨。撮土c石[蛉碎g。名[行仙。怨又拐摺Ｕ{夤叹。z形涉空。故饩A成。名空行仙。怨探蛞赫摺９奶斐亍步蛞骸２唤皇烙。故令肌w若冰雪。bs若子。c天o。名天行仙。怨叹色者。吸L露。袢∪赵戮A。故能通於造化。名通行仙。怨讨浣者。＞g法。故能役使鬼神。@其道力。名道行仙。如此方道陵之流。又依冉堂懿俊Ｒ嘤姓`成此者。怨趟寄钫摺；虼嫦腠T而出神。或M心丹田而狻；蛩拖肱钊R而委。澄凝精思。久能照。故名檎招邢伞怨探诲苷摺Ｒ孕殡x火。I榭菜。降火提水。令其交遘以成仙胎。故感A成。名精行仙。怨套化者。^存想化之理。心S邪悟。故能起大化。其行超^。名^行仙。夫此十仙。m透呦虏煌。一一皆云怨潭不休息。方得A成。t其修功夫。殊亦非易易者。乃所成妄果。不^矍fq。倘⒋巳副精神。依於正X修三摩地。M不能DA常住乎。譬如不手。但〔糸*辟〕k。又如夜明之珠。用S雀。亦可U也。}
\krang{（庚）三Y示}
\maintext{阿y。是等皆於人中心。不修正X。e得生理。矍fq。休止深山。或大海u。^於人境。斯亦妄想流D。不修三昧。蟊M怼Ｉ⑷胫T趣。}
\annote{m心而不修正X。是故迷o生而e得生理也。仙M。依fSI流D。散入TN六趣矣。何足F耶。}
\kix{（己）六示天趣二。初e示T天。二Y妄。}
\krang{（庚）初中三。初欲界。二色界。三o色界。}
\sin{（辛）初又三。初擞天之因。二e示六天之相。三Y成欲界之名。}
\njim{（壬）今初。}
\maintext{阿y。T世g人。不求常住。未能沃T妻妾恩邸}
\annote{不求常住者。o有出世智慧。此三界之通惑也。未能坞x妻妾恩壅摺２恍蕹鍪澜涠ā４擞界之e惑也。由此二惑。所以常橛界所M。}
\njim{（壬）二e示六天之相u榱。初四天王天。（至）六他化自在天。}
\kjyix{（癸）今初。}
\maintext{於邪H中。心不流逸。澄v生明。命K之後。於日月。如是一。名四天王天。}
\annote{欲界T天。同以上品十善橐颉＝癃e邪H一事者。由此H欲。正是生死根本。故渭s此以N沉。其N可例知也。正法念。不⒐Φ略錾稀Ｄ苌此天。今於邪H心不流逸。t不⒐Φ隆２毁寡砸印Ｑ运奶焱跽摺|方持。榍Y婆王。南方增L。轼F茶王。西方V目。辇王。北方多。橐共嫱酢４颂祀x人g地四f二千由旬。身L拘R舍四分之一。此g周尺七十五丈。以人g五十年橐夜。畚灏q。人g怠t是九百f年。亦陀兄胸舱摺Ｋr五衰相F。甚大苦馈}
\kjyix{（癸）二忉利天}
\maintext{於己妻房。H畚⒈　ｌQ居r。不得全味。命K之後。超日月明。居人g。如是一。名忉利天。}
\annote{正H亦薄。故超前天。正法念。不⒉槐I功德增上。能生此天。居人g。u指山。今望之而nn者是也。x地八f四千由旬。共有三十三天。^四方各有八天m殿。罩虚g帝天王m殿。K列而居。故名三十三天。天身皆L半拘R舍。周尺一百五十丈。帝身L一拘R舍。c兜率天身相等。由其^去偏修恭敬I故。以人g百年橐夜。垡磺q。人g怠t是三千六百f年。亦有中夭及五衰相F之苦。以下四天K同。}
\kjyix{（癸）三鹉μ}
\maintext{逢欲航弧Ｈo思。於人g世。由凫o多。命K之後。於空中朗然安住。日月光明。上照不及。是T人等自有光明。如是一。名鹉μ臁}
\annote{由凫o多。u是兼W坐U。故能超地居而成空居也。正法念。不⒉槐I不邪H功德增上。能生此天。x此g地去十六f由旬。有地如。朗然安住。但以A_合而夜。名鹉ΑＲ嘣埔鼓Α４朔r分。亦翻妙善也。身L周尺二百二十五丈。以人g二百年橐夜。鄱千q。}
\kjyix{（癸）四兜率陀天}
\maintext{一切ro。有|怼Ｎ茨苓`戾。命K之後。上升精微。不接下界T人天境。乃至劫娜牟患啊Ｈ缡且活。名兜率陀天。}
\annote{一切ro。已成欲界中定。故能不接下界T人天境。此通指外院而言之也。乃至劫娜牟患啊e指仍貉灾。兜率陀。亦云G史。此翻知足。亦翻妙足。正法念。身三口四善戒功德增上。能生此天。x此g地去三十二f由旬。有地如。於上安住。身L周尺三百丈。以人g四百年橐夜。鬯那q。}
\kjyix{（癸）五纷化天}
\maintext{我o欲心。汝行事。於Mr。味如嚼。命K之後。生越化地。如是一。名纷化天。}
\annote{嚼以喻o味。此是成欲界中定。M修未到地定之境界也。越化者。超越下地能樽化。故名纷化天。亦名化贰ｈ蠓Q洹密陀也。x此g地去六十四f由旬。有地如。於上安住。身L三百七十五丈。以人g八百年橐夜。郯饲q。}
\kjyix{（癸）六他化自在天}
\maintext{o世g心。同世行事。於行事交。了然超越。命K之後。棠艹龀化o化境。如是一。名他化自在天。}
\annote{於行事交了然超越。u是已成未到地定。战老之味而亦o也。超化境^超第五纷化天。超o化境^超前之四天。梵Z婆舍拔提。此云他化自在。x此g地去一百二十八f由旬。有地如。於上安住。身L四百五十丈。以人g一千六百年橐夜。垡蝗f六千q。又魔王m殿。亦在此天。或云在欲色二界中g。e有魔m也。}
\njim{（壬）三Y成欲界之名}
\maintext{阿y。如是六天。形m出印Ｐ募Ｉ薪弧Ｗ源艘赃。名橛界。}
\annote{形m出印Ｑ猿鲮度碎g散泳辰缫病Ｐ募Ｉ薪弧Ｑ韵滤奶臁Ｐ募＞憬弧；匪化。心m不交而迹尚交。此s因中言之。若s果言。t四王c人g同。忉利二根相到。但出L狻o有不Q。夜摩相抱橛。兜率淌橛。t是心迹俱交。化饭残橛。他化相橛。t是心交而迹不交。然m因中果上。p重各殊。未x男女欲邸９释名欲界也。}
\myonkyoh{大佛如砻芤蛐拮C了xT菩_f行首楞澜卷第九文句}
\sin{（辛）二色界三。初出其因。二e明其相。三Y其名。}
\njim{（壬）今初。}
\maintext{阿y。世g一切所修心人。不假U那。o有智慧。但能躺聿恍H欲。若行若坐。想念俱o。}
\annote{此明四U之因也。以其能伏下地思惑。亦名修心。以其不修出世妙定。故云不假U那。以其不修出世妙慧。故云o有智慧。以其不修出世妙戒。但修世g事戒事U。故云但能躺聿恍H欲。若行若坐想念俱o也。夫不行H欲。t身a清Q。十善事戒成就。想念俱o。t心亦清Q。十支功德l生。而不名出世妙戒妙定者。以是ft之法。凡夫外道所能建立。非是如硭Y波_提木义故也。客戒客定客慧。台宗辨之H。人都忽而不察。亦可慨矣。}
\njim{（壬）二e明其相u樗摹３趺鞒醵U。（至）四明四U。}
\kjyix{（癸）今初。}
\maintext{廴静簧。o留欲界。是人念身殍H。如是一。名梵天。欲除。x欲心F。於T律x冯S。是人r能行梵德。如是一。名梵o天。身心妙A。威x不缺。清Q禁戒。加以明悟。是人r能y梵。榇箬笸酢Ｈ缡且活。名大梵天。阿y。此三倭鳌Ｒ磺锌浪不能逼。m非正修真三摩地。清Q心中。T漏不印Ｃ槌醵U。}
\annote{清Qx欲。故名殍蟆ｈ蟊。u是梵民。律x。亦指世g微禁戒。非必是佛戒也。梵o。u是梵臣。心x欲。身律x。故曰身心妙A。此妙A字。特就彼天言之。hx欲界一切帷Ｃ之槊睢］^前二天功德M足。名之A。加以明悟者。u是修於四o量心成就。故得殍笸跻病Ｑ倭髡摺Ｕ罐D傧碌毓省Ｏ陆此。一切苦馈u指欲界八苦。T漏二字。亦指欲界思惑也。U者。梵Z具云U那。此翻o]。ot不同欲界之散印]t不同四空之e昧。故亦名等持也。初U於九地中。名x生喜返亍Ｖ^x欲界s喝ど。得清Q贰Ｂ芍杏饕郧稍n也。桥d曰。初U修五法。x五。成五支。具八|十功德相。五法者。欲。念。精M。慧。一心。五者。欲。_恚。睡眠。掉悔。疑。五支者。X。^。喜。贰Ｒ恍摹０擞|者。印０W。觥。p。重。。滑。陀邪擞|。掉。猗。冷。帷８〕痢浴＼。此八mc前|大同。若s分e。不o小。合而言之。名十六|。十功德者。一定。二空。三明Q。四喜。五贰Ａ善心。七知明了。八o累解。九境界F前。十心{柔。梵天鄱十小劫。身半由旬。梵o天鬯氖小劫。身一由旬。大梵天哿十小劫。身一由旬半。貌如童子。身白y色。衣S金衣。U槭场Ｓ制鹗酪虮窘云。色界天。不著衣服。如著不。^mo髻。如著天冠。o男女相。形惟一N。法苑珠林云。大梵天oe住。但於梵o有优_。高@啦。大梵天王於上住。以e群下。於此三天之中。梵是庶民。梵o是臣。大梵是君。唯此初U。有其君臣民庶之e。自此以上。悉皆o也。今按後文四U四位天王。及A澜。亦有二U三U天王等。t知此f亦未M然矣。劫M火牡弥链颂臁Ｓ善扔杏X^火故。}
\kjyix{（癸）二明二U}
\maintext{阿y。其次梵天。yz梵人。AM梵行。澄心不印＜耪可光。如是一。名少光天。光光相然。照耀oM。映十方界。坛闪鹆АＨ缡且活。名o量光天。吸持A光。成就教w。l化清Q用oM。如是一。名光音天。阿y。此三倭鳌Ｒ磺n宜不能逼。m非正修真三摩地。清Q心中。漏已伏。名槎U。}
\annote{AM梵行。牒前梵王而言之也。澄心不印Ｖ^针x其X^二支。成就Q喜芬恍乃闹ЧΦ乱病Ｓ呈方界。且指中千世界槭方也。光榻腆w。喻如人世以音榻獭９拭光音。非^光有也。初U有X有^。故有n摇Ｒ嗝漏。今X^俱x。tn也槐啤６漏已伏。名定生喜返亍Ｖ^有定水善湫摹Ｂ芍杏饕陨巾之泉也。八|十功德亦同初U。但Q俱l楫。少光鄱大劫。身二由旬。o量光鬯拇蠼佟Ｉ硭挠裳。光音郯舜蠼佟Ｉ戆擞裳。火牟坏健Ｋ牡弥痢Ｓ善刃挠邢菜故。}
\kjyix{（癸）三明三U}
\maintext{阿y。如是天人。（已）A光成音。（今更）披（去光）音（教迹）露（出）妙（定）。l成精（之）行。通（於）寂纾ㄖ）贰Ｈ缡且活。名少Q天。Q空F前。引l（q言拓充）oH。身心p安。成（就）寂纾ㄖ）贰Ｈ缡且活。名o量Q天。世界身心。一切AQ。Q德成就。（殊）伲w）（之境）F前。w（於）寂纾ㄖ）贰Ｈ缡且活。名Q天。阿y。此三倭鳌＞叽箅S。身心安[。得o量贰ｋm非正得真三摩地。安[心中。g喜具。名槿U。}
\annote{此第三U。具有五支功德。一巍６念。三慧。四贰Ｎ逡恍摹Ｈx前喜佣生Q贰４贩蔷场Ｄ顺龊Q性。恬澹寂o。故名寂范。非是o漏寂芬病Ｓ善溆离x喜印Ｃ榘搽[心中。由其得o量贰Ｈ悦g喜具。此x喜妙返亍Ｊ篱g之犯o^者。律中喻以A出地而未出水。根。o。A。~。o不n也。少Q天凼六大劫。身L十六由旬。o量Q廴十二大劫。身三十二由旬。Q哿十四大劫。身六十四由旬。水火二牟坏健ｏL牡弥痢Ｓ善湮措x出入息故。}
\kjyix{（癸）四明四U又二。初明凡夫四天。二明不五天。}
\cix{（子）今初。}
\maintext{阿y。痛翁烊恕２槐粕硇摹？嘁蛞驯M。（了知）贩浅Ｗ　＞帽纳。（故於）苦范心。俱rD巍｛重相纭Q福性生。如是一。名福生天。涡A融。俳馇Q。福o遮中。得妙S。F未黼H。如是一。名福厶臁０㈦y。氖牵ǜ郏┨熘小Ｓ卸岐路。若於先心o量Q光（之中）福德A明。修C而住。如是一。名V果天。若於先心。p苦贰＞研涡摹Ｏ嗬m不唷AF蔚馈Ｉ硇木纭Ｐ]灰凝。五百劫。是人以（慰分）生橐颉＃Q定）不能l明（本）不生纾ㄖ）性。（故生彼天r）初半劫（想心方）纭＃ǖ剑┽岚虢伲ㄏ胄挠郑┥。如是一。名o想天。阿y。此四倭鳌Ｒ磺惺篱gT苦肪乘不能印ｋm非o檎娌拥亍Ｓ兴得心功用熟。名樗亩U。}
\annote{苦因已M。Y上三U之德。久必纳。@彼三U之^。苦范心以下。方@四U正行。此U具有四支功德。一不苦不贰６巍ＨQ。四一心也。F未黼H者。言其福性益增。郾冻跆於已。非真M未黼H也。福德A明修C而住者。^以四o量心熏U福德。x下地染也。V果者。V大福德所感之果也。o想天者。於四百九十九劫之中。六想不行。如冰A~。如石翰菀病４嗣文钋Q地。律中喻以沐浴被新Q衣。又如密屋中簟Ｋ福生。或名o。言o者。下m空居。q依住。此天果筇妙。针相而亦o也。福生垡话俣十五大劫。身一百二十五由旬。福鄱百五十大劫。身二百五十由旬。V果o想。皆畚灏俅蠼佟Ｉ砦灏儆裳。火水L慕圆荒艿健７ㄔ分榱衷啤o想天亦oe所。但cV果同皆一。以是外道所居。故分二Ne名。}
\cix{（子）二明不五天}
\maintext{阿y。此中陀形宀贿天。於下界中九品狻＞r绫M。苦冯p亡。下o卜居。故於涡谋同分中安立居。阿y。苦纭ｔY心不交。如是一。名o┨臁C栝行。研交o地。如是一。名o崽臁Ｊ方世界妙A澄。更om象一切沉垢。如是一。名善天。精F前。陶ToK。如是一。名善F天。究竟群住８F色性性。入oH。如是一。名色究竟天。阿y。此不天。彼T四U四位天王。有J。不能知。如今世g缫吧钌铰}道龅亍＝园⒘_h所住持故。世g人所不能。}
\annote{梵Z阿那含。此云不。此之五天。皆三果}人寄居也。下界。指欲界。狻Ｖ杆蓟蟆＞牌妨饩纭４遂队界om生I。不可卜居也。苦冯p亡。t於初二三Uom生I。不可卜居也。涡谋同分者。u指第四U天。通名文钋Q地故。由其上界思惑未M。所以向此中安立居也。Y心。up慰分心。C栝。u苦赏之心。盛崦。微┟帷Ｊ方世界。y指大千土言之。m象沉垢。指四U中定慧之障。陶ToK。言其定慧精明。融自在也。究竟者。研F之x渍摺又微。研F多念至於一念。故曰究竟群住８F色性性者。F亦究竟之x。心熏多至少。色亦F至微。F彼色性之性。於空oH。此樯界最。故名色究竟天。幽溪曰。初o┨臁us修下品。^行人先入四U定已。於此定中。先起多念o漏心。相mF前。次起多念有漏心。相mF前。又起多念o漏心。相mF前。如是uu。p至二念o漏。二念有漏。二念o漏r。名s修加行成M。次起一念o漏。一念有漏。一念o漏。至此名楦本成M。由此有漏o漏gs修故。名殡s修。亦名A熏U。以用o漏A熏有漏。色定D明。果筠D佟Ｓ纱速Y故I故。V果]便生o┨煲病Ｉ噪x定障。名o。u是障。障u苦婶Y也。次o崽臁us修中品。有六心用前。下品三心榧有小８引三心。一念o漏有漏o漏楦本。Y其故I。V果]。能超o。生於o崽臁Ｉw前Y心m不交於苦贰＊q有不交者在。今tC栝行。研交者o地。t其嵋o。三善。us修上品。有九心。用前六心榧有小８起三心楦本。Y其故I。V果]。生善天。o漏功著。定慧障亡。故能十方世界。妙A澄。名善天。w前天mo帷＊q有C栝行者在。不得Q樯埔。今t行C栝亦o。十方世界惟一妙也。四善F。us修上倨贰Ｓ惺二心。用前九心榧有小８引三心楦本。Y於故I。超三生四。w前m善。未能D自在。今om象沉垢。q如陶著少泥於上。一鼙戕D。大小器具。S行施O。o所不可。能起十四化自在。故名善F。五色究竟。us修上O品。有十五心。用前十二心榧有小８引三心楦本。Y於故I。能超四天。生色究竟。o垡磺Т蠼佟Ｉ硪磺в裳。o鄱千大劫。身二千由旬。善鬯那Т蠼佟Ｉ硭那в裳。善F郯饲Т蠼佟Ｉ戆饲в裳。色究竟天垡蝗f六千大劫。身一f六千由旬。Y中云四位天王不能知者。由其凡}途故也。然起世等。t五不天。倍倍居上。若此文意。似c四U同在一。而凡}自殊途耳。恐亦如方便之c同居。具有MQ二。不可偏桃煌疽病Ｔ之。曰。彼之天王。是菩_。云何不能知三果境耶。答曰。惟其菩_示F。所以迹同T天。相cJ五不天。生其出世善根也。}
\njim{（壬）三Y其名}
\maintext{阿y。是十八天。行o交。未M形累自此已。名樯界。}
\annote{行o交。言其o有情欲。欲界也。未M形累。言其尚有色|。四空也。故名樯界。}
\sin{（辛）三o色界五。初去心不入。二e明四空天相。三更判凡}二。四辨王民不同。五Y成o色名目。}
\njim{（壬）今初。}
\maintext{痛伟㈦y。氖怯许色H中。其g陀卸N岐路。若於涡陌l明智慧。慧光A通。便出m界。成阿_h。入菩_乘。如是一。名檗心大阿_h。}
\annote{此先明色究竟中。一利根之人。慧性增上者。不入四空也。障乱活g根入四空者。共名二N岐路。}
\njim{（壬）二e明四空天相}
\maintext{若在涡摹成就。X身榈K。NK入空。如是一。名榭仗。TKN。oK（之）o（亦）纭Ｆ渲形留阿耶R。全於末那。（及）半分微。（意R）如是一。名樽R。空色亡。R心都纭Ｊ方寂然迥o攸往。如是一。名o所有。R性不印Ｒ绺F研。於oM中。l宣M性。如存不存。若M非M。如是一。名榉窍敕欠窍胩。}
\annote{若在涡木洹？指文钋Q同分地言之。m似fg根那含。其兼zV果o想凡夫外道。故L水曰。涡挠卸。一者若於有。用o漏道嗷笕肟铡u范那含也。二者若於V果。用有漏道伏惑入空。u凡夫外道也。斯言得之。阿耶R。此云藏R。具有能藏。所藏。滩亓x故。名阿耶。u第八R。末那。此翻染@。u第七R。此第七R。o始以怼Ｍ痰诎俗R之分茸晕摇＝裱匀於末那。正@俱生我倘在。分毫不曾伏嘁病０敕治⒓者。指第六R。o屯m可。有染之半分q在。其相微。不但非色。亦且非空。故以此樽R也。R心都纭t闫涞诹R之染者亦伏。故名o所有。第八R性。聿印２豢纭＝褚酝缰心。加F研。於此oM性中。妄l宣M性。故使第八R性。如存而不存。以其不可故。第七涛抑心。若M而非M。以其檀松死妄想`檎。未喾欠窍胩酃省４t但x下地粗想。故名非想。不_妄想o性。不入泥洹真o想道。故名非非想也。空鄱f大劫。R鬯娜f大劫。o所有哿f大劫。非非想郯巳f大劫。}
\njim{（壬）三更判凡}二}
\maintext{此等F空。不M空理。（若）牟贿天}道F者。如是一。名不心g阿_h。若o想T外道天。F空不w。迷漏o。便入D。}
\annote{此等F空。言以空而缟。鸵宰R而缈铡Ｓ忠o所有而缱R。又以非想非非想而o所有。t於空境。可^竭M心力矣。然空理不居色外。今x色求空。MM空理。此g根那含c凡夫外道。所以同w迷也。但此中若牟贿天}道F者。直待非非想八f大劫M。方出三界。生方便有Nx土。名不心g阿_h。若o想T外道天及V果凡夫碚摺t一味求空。不知回^^察真空道理。名楦F空不w。此乃迷有漏天。作涅想。不出世真正法T。t蟊M。S其夙I。依fD於七趣矣。}
\njim{（壬）四辨王民不同}
\maintext{阿y。是T天上各各天人。t是凡夫I果酬答。答M人。彼之天王。u是菩_[三摩提。u次增M。向}所修行路。}
\annote{此文宜在下科之後。乃是通Y三界之文。今e在此。另作一科之。是T天上者。指欲界六天。色界十三及o色四。惟除五不天。非此所指。以非凡夫酬I故。言菩_所修行路者。如A澜。三地多作帝天王。四地多作夜摩天王。乃至八地多作小千世界梵王。九地多作中千世界梵王。十地多作大千世界大梵天王等是也。孤山曰。[三摩提者。以菩_善入出住百千三昧。故住此定而樘焱酢＞糯蔚诙名善入。子^迅名善出。超越三昧名善住。一一皆能深_相。首楞馈}
\njim{（壬）五Y成o色名目}
\maintext{阿y。是四空天。身心绫M。定性F前。oI果色。拇舜K。名o色界。}
\annote{色NN亡。名身绫M。四N精微。名心绫M。定性F前者。仍有定果色也。oI果色者。凡外肉天二眼所不能。所以名o色界也。拇舜K者。言此外更oe天。知三界妄之相。K於此矣。初e示T天竟。}
\krang{（庚）二Y妄}
\maintext{此皆不了妙X明心。e妄l生。妄有三界。中g妄S七趣沉溺。a特伽_。各钠漕。}
\annote{a特伽_。此翻有情。亦翻等∪ぁＶ^T有情。起惑造I。S趣受生。於三界中。涤兴取著也。}
\kix{（己）七示_趣}
\maintext{痛伟㈦y。是三界中。陀兴姆N阿_。若於鬼道。以o法力。乘通入空。此阿_。穆讯生。鬼趣所z。若於天中。降德H。其所卜居。於日月。此阿_。奶ザ出。人趣所z。有_王。坛质澜纭ＡΧo畏。能c梵王及天帝四天唷４税⒚_。因化有。天趣所z。阿y。e有一分下劣_。生大海心。沉水穴口。旦[空。暮w水宿。此阿_。因庥小Ｐ笊趣z。}
\annote{阿_。具如前。鬼道o法力者。是其先因。此由善力而升者也。天中降德亦是先因。此由I力而者也。坛质澜缯摺Ｒ嗄茯役鬼神。福人g。但其嗖患疤臁９拭颗而之。本c帝唷６四王常榈坩先h。或r帝不佟Ｒ嗲箬笸醯戎力也。此u_中王。其居皆在山下。大海之中。彼下劣_。t其所y之人民耳。孤山曰。若依七趣劣。t_在人趣下。今z俨欢ā９试谄溽帷Ｓ南曰。六道z佟８饔卸ㄌ。惟_z偎娜ふ摺２惶仫@果笾有四N。⑹敲恳环N下。亦s具四因。惟^其何因槎唷Ｒ其趣。如中品十楣淼酪颉Ｏ缕肥樾蟮酪颉Ｖ衅肥善槿说酪颉Ｉ掀肥善樘斓酪颉Ｈ羯I。tS受鬼畜人天之蟆Ｆ浠蛸垦樯啤Ｙ坑骸Ｙ垦啥下。倏又樯稀；蛏航痨兑簧。或上下交攻於一念。r托巡录伞Ｊ掠偎。故令垂K受蟆者先俊；楣淼蓝卵生。乃至或樾蟮蓝裆。然m楣淼馈Ｓ帜艹送ㄈ肟铡ｋm樾蟮馈Ｓ帜艿┻[空。非兼人天福乎。至於人天二趣z者。m居日月。力洞o畏。仍有苦具日夜三r。非兼鬼畜罪乎。故T天c_r。每以人g善憾嗌俣卜儇。善多t天佟２簧贫t_佟Ｒ蝗辗较稹６天帝乍僬ж者再。正世有一人。欲樯贫忽有耗铋g之。欲憾又有善念g之。由其持疑未Q。故令天帝若此。每今之樾姓摺Ｊ欠敲骸ｋs糅神襟。猜忌之念容存。好僦心不免。亦以是而榻湟病６e示七趣竟。}
\muh{（戊）三Y示裥薅。初Y示迷妄。二e悟裥蕖}
\kix{（己）初中二。初Y成妄果本空。二重示妄因倒。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{阿y。如是地zI鬼畜生。人及神仙。天洎_。精研七趣。皆是e沉T有橄唷Ｍ想受生。妄想SI。於妙A明o作本心。皆如空A。元o所著。但一妄。更o根w。}
\annote{精研者。微推F也。e沉。是惑。有椤ＪI。受生SI。是其果蟆Ｋ^惑I苦三。如翰婢垡病？u法身。故名槊睢；u般若。故曰A明。Iu解。故名o作。是知妙A明o作本心。q如太空。惑I苦三。均槿A相。故曰但一妄更o根w也。Q元o所著。t知妄七趣。元不K於佛w真。Q更o根w。t知此道非本碛幸印}
\krang{（庚）二重示妄因倒}
\maintext{阿y。此等生。不R本心。受此。o量劫。不得真Q。皆由S⒈IH故。反此三N。又t出生o⒈IH。有名鬼。o名天趣。有o相A。起性。}
\annote{出生o⒈IH。正指ft十善戒法。及欣事U而言之也。有名鬼者。F在u是三喝ひ颉Q招三喝す也。o名天趣者。F在u是三善趣因。Q招三善趣果也。τ姓fo。o成有。不_出世妙戒妙定妙慧。tK於而已。所^一翳在目。空Ay者非耶。是知空本oA。m不摺Ｄ恐杏恤琛＿金C矣。}
\kix{（己）二e悟裥薅。初正e悟境。二Y裾嫘蕖}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{若得妙l三摩提者。t妙常寂。有o二o。o二亦纭Ｉo不⒉煌挡H。云何更S⒈IH事。}
\annote{妙l三摩提。言出世妙戒。依於首楞劳跞昧而_l也。妙戒若l。t波_提木义戒。uo漏戒故常。u是U戒故寂。q向所云HC身心俱唷嘈砸o等也。有o二o。故不凡夫地。o二亦纭９什二乘地。斯t掌洳⒉槐I不H之相尚不可得。云何更有⒈IH事耶。得此一Z。方知o相妙戒。不是破戒。倘有⒈IH事。仍是鬼而已。oM之。其可藉口乎哉。}
\krang{（庚）二Y裾嫘}
\maintext{阿y。不嗳I。各各有私。因各各私。私同分非o定。自妄l生。生妄o因。o可ぞ俊Ｈ贳眯扌小Ｓ得菩提。要除三惑。不M三惑。v得神通。皆是世g有楣τ谩Ａ獠纭Ｂ潇赌У馈ｋm欲除妄。倍加巍Ｈ碚f榭砂z者。汝妄自造。非菩提咎。作是f者。名檎f。若他f者。u魔王f。}
\annote{各各有私。ueI也。私同分。u彼相似eI所同感之依界也。拇吮阌衅呷ざㄌ。此TeI及T定。是自妄l生。而生妄更oe因。是故o可ぞ俊５除其心中三惑。t因F果M。譬如翳除tA自纭ＨAt空自呈矣。三惑者。uH心⑿耐敌囊病Ｓ苫笃I。故必嗷蟆７匠妄根耳。大章第五V示七趣竟。}
\qit{（乙）六借o比丘檎Z端。而涿魑尻魔境。意@若o中道妙慧。帐е械烂罱湟病Ｓo相似中道慧。所以或魔境而破戒。或外道而破。破戒破。是`犯波_提木叉。由o分C中道慧。所以或成。或成X。而破菩提心戒。故云o慧o戒。文分槎。初正明U境。二更囵N疑。}
\piengx{（丙）初中三。初Y前生後。二r姓d。三e_示。}
\teng{（丁）今初。}
\maintext{ur如⒘T法座。於子床。七几。紫金山。再砥疽小Ｆ崭娲蟊。及阿y言。汝等有WX。今日心趣大菩提o上妙X。我今已f真修行法。汝q未R修奢摩他。毗婆舍那微魔事。（\恐）魔境F前。汝不能R。洗心非正。落於邪。或汝魔。或吞炷А；蛑鬼神。或遭魑魅。心中不明。J\樽印Ｓ挽吨小５蒙樽恪Ｈ绲谒亩Uo比丘。（初因不_法相）妄言C}。（及至）天笠旬。衰相F前。（不知自未C果反起）r（心以槲医袷牵┌⒘_h。（仍停┥碓忉嵊小＃ǚ鹗峭Z。由此r心）阿鼻地z。汝B。吾今槿辍Ｗ蛹分e。}
\annote{此U那中所F魔境。非一切智。莫能辨R。故今紫金身。o自f。乃是最後深慈也。洗心非正。^不能以正法洗心。幽溪曰。洗心有二x。一凡修U。先洗煜刃摹那八有邪褐。悉唷＊q如除去毒密。灰香臁７劫A甘露。一有不M。便橹履е端。二者所修AD止^。乃是洗┗笾慧水。不c三止三^相。便榉钦。u落魔道也。或汝魔等者。通t五十重境。皆名魔。K依五起故。et色十境。但是中自F。止名魔。受十境。t有外魔入心。兼遭魑魅。想十境。兼有天魔。及著鬼神。行R二十重境。皆是得少樽阒流也。又摩X止^V明十境。一界入。二馈Ｈ病患。四I相。五魔事。六U定。七T。八上慢。九二乘。十菩_。惟界入。是初心所常^境。N之九境。待l方^。不l不^。今以二十五境而A通之T。正是初心常^界入也。此五境。具有I相魔事U定T上慢及二乘境。惟缺病患及菩_耳。然偏教菩_。亦可合於二乘境中。而示云。U那X悟o惑。t彼魔事o奈汝何。正所^待l方^。不l不^者也。}
\teng{（丁）二r姓d}
\maintext{阿y起立。掌中同有W者。g喜Y。伏慈d。}
\teng{（丁）三e_示三。初明魔事之由。二e@境l之相。三YJd遵修。}
\muh{（戊）初中二。初正明魔右蛴伞６裾]迷悟得失。}
\kix{（己）今初。}
\maintext{佛告阿y及T大。汝等知。有漏世界十二生。（只今F前）本X妙明XA心w。（元自）c十方佛o二oe。由汝妄想迷理榫獭０V郯l生。生l堂浴９视锌招浴；迷不息。有世界生。t此十方微m土非o漏者。皆是迷B妄想安立。知空生汝心取＊q如片c太清Y。rT世界在空耶。（是故）汝等一人l真w元。此十方（）空（情）皆悉N。云何空中所有土而不振裂。汝修U三摩地。（便c）十方菩_。及To漏大阿_h。心精通〔-立+勿〕。湛然。（彼）一切魔王。及T鬼神。T凡夫天。（各各）其m殿o故崩裂。大地（橹）振坼。水（橹）wv。（所以）o不@b。（世g）凡夫e暗。（故）不X（其）w。彼等咸得五N神通。唯除漏M。俅m凇Ｈ绾瘟钊甏萘哑涮。是故鬼神及T天魔魍u妖精。於三昧r。L廊辍}
\annote{。f酪病Ｒ怨Φ轮腔邸Ｇf婪ㄉ怼t修德有功。性德方@。故c菩__h心精〔-立+勿〕湛也。凡夫e暗不Xw者。譬如人在大舟之中。舟行人尚不X。r世界震印７卜蚰侵。N皆如文。}
\kix{（己）二裾]迷悟得失二。初裎t成得。二]迷t成失。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{然彼T魔m有大怒。彼m取Ｈ昝钣X中。如L吹光。如刀嗨。了不相|。汝如沸。彼如员。u。不日消。徒恃神力。但槠淇汀３删推y。由汝心中五主人。主人若迷。客得其便。U那。X悟o惑。t彼魔事o奈汝何。N入明。t彼群邪咸（是A）受幽猓ㄕ呓瘢。明能破暗。近自N。如何敢留_yU定。}
\annote{此中凡e四喻。一者L吹光。二者刀嗨。但是不硬。明其o害而已。三者消冰。四者明破暗。t不惟o害。又能D魔界榉鸾缫印Ｐ扌闹士。其可不自勉乎。}
\krang{（庚）二]迷t成失}
\maintext{若不明悟。被所迷。t汝阿y。必槟ё印３删湍人。如摩登伽。殊轫鹆印１宋ㄖ淙昶品鹇x。八f行中。oб唤洹Ｐ那Q故。尚未S溺。此乃隳汝X全身。如宰臣家。忽逢籍]。宛D零落。o可哀救。}
\annote{一切境界。皆依l。故但云被所迷。以x五to天魔鬼神可得故也。籍]者。]其偌。}
\muh{（戊）二e明境l之相五。初明色境。（至）五明R境。}
\kix{（己）初中三。初示相。二e明l相。三Y^袷尽}
\krang{（庚）初又四。初牒示A通正行。二正示色^宇。三沂旧M相。四Y示本惟妄想。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y知。汝坐道觥ｄN落T念。其念若M。tTx念。一切精明。屿o不移。妄如一。住此。入三摩地。}
\annote{道稣摺Ｐ薜乐觥Ｈ佛世及末世利根。止取可安居。便榈觥Ｈ粲事理K修。w期取C。t指三七x之後。u於此修三摩地。乃至端坐安居一百日。名樽道鲆病ｄN落T念。u入流亡所正修功夫。以一心AD止^。S^一境。Ng五生死情。譬如大冶T金。故名殇N。令彼垢除故名槁洹Ｆ淠钊舯M。通t挠^行M。至究竟M。et且s^行名M。所^初登五品。A伏五住酪病ｋx念一切精明。通亦挠^行x。至究竟x。t有^行精明。乃至究竟精明。今且s^行言之。登^行一品。便能屿o不移。忘如一。^音所^所入寂者是也。住此入三摩地者。印成下手功夫正如此也。然此有二x。一s^。二s境。s^者。u是x念精明之。s境者。u是事理二境。各有通e。通者。二十五T槭戮场ｉTT所具如聿匦槔砭场e者。耳T槭戮场Ｂ性本A本通本常槔砭场＝裾合明以此x念精明之^。住於耳根性A通常。乃可入三摩地也。利根之士。便拇颂一超直入。若色。t有幽暗^宇F在前耳。}
\sin{（辛）二正示色^宇}
\maintext{如明目人。大幽暗。精性妙Q。心未l光。此t名樯^宇。}
\annote{此明^行位中。色F前之相也。A解已_。故如明目之人。事障未破。故如大幽暗。了知色本如聿亍９试凭性妙Q。理境未F。故云心未l光。被此妄色|覆障真性。故名色^宇。^者。^局。宇者。所也。}
\sin{（辛）三沂旧M相}
\maintext{若目明朗。十方洞_。o陀镊觥Ｃ色M。是人t能超越劫帷}
\annote{十方洞_o陀镊稣摺u所^屿o二相了然不生。乃至明暗通塞。恬合x。生绶NN二相。皆悉了然不生。故名樯M超劫嵋病Ｍ居十方洞_。t六凡色M。方便十方洞_。t二乘色M。笫方洞_。t菩_色M。如次超於三土劫帷Ｓ钟杏^行_^行M^行超。乃至究竟_究竟M究竟超之不同。以第二卷中五文。及第六卷A通文。c此。方知此文}j旨趣。}
\sin{（辛）四Y示本惟妄想}
\maintext{^其所由。怨掏想以槠浔尽}
\annote{夫九界生。於此漏o漏色。l不以槎ㄓ法。良以不曾子^其所由故也。今以佛眼照F色之源。不^由於怨掏想。所^S生心所知量。循IlF。M真有怨讨色哉。但是妄想^怨潭。怨掏想楸尽t是o本。所以AD止^一起。彼tSM也。O有法。如何可M。O不_其元非法。惟偻想。如何可成AD止^。思之。思之。下皆准此。}
\krang{（庚）二e明l相十。初精明外溢身能出K。（至）十邪心含魅妄妄f。此之十境。或先或後。或l不l。或有Kl。或椭匕l。事非一致。今但次第列。令行人知是色境耳。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y。在此中精研妙明。四大不。少x之g。身能出K。此名精明流溢前境。斯但功用旱萌缡恰７槁}C。不作}心。名善境界。若作}解。u受群邪。}
\annote{此中。u前文所^此。指於u事之理境也。精研者。^行之功。妙明者。藏性之理。通在二十五境。e在耳T。由其精研妙明。能令四大不。是故少xrg身能出K也。身能出K者。依於色所l之境。精明流溢者。出其境界之名。斯但功用等者。明其l境之由。由於功用。功用至此。亦是善F。但非}C。切不可作}心耳。夫魔之乘人。必伺其或怖或喜。今云非槁}C。所以嗥渫喜。又云名善境界。所以嗥渫怖也。修心者知之。}
\sin{（辛）二精明纫缡俺鱿u蛔}
\maintext{阿y。鸵源诵木研妙明。其身亍Ｊ侨撕鋈混镀渖仁俺鱿u蛔。身相宛然。亦oА４嗣精明流溢形w。斯但精行旱萌缡恰７槁}C。不作}心。名善境界。若作}解。u受群邪。}
\annote{此心。亦指^行之心。精行。亦功用也。N可知。}
\sin{（辛）三精魄合x空中法}
\maintext{又以此心韧饩研。其r魂魄意志精神。除淌苌怼ｐN皆涉入。互橘e主。忽於空中f法。或十方同敷密x。此名精魄f相x合。成就善N。旱萌缡恰７槁}C。不作}心。名善境界。若作}解。u受群邪。}
\annote{初文m云精研妙明。而是外研居多。是故精明流溢前境。次文m亦精研妙明。而是妊芯佣唷Ｊ枪示明流溢形w。今t韧K研。故令魂魄意志精神。但除淌芸笾身。N皆互相涉入互橘e主。遂於空中十方敷法x也。t云。肝藏魂。肺藏魄。脾藏意。藏志。I藏精。心藏神。知f相x合互橘e主。良由於此。一切唯心。唯心所FT法。皆不可思h也。}
\sin{（辛）四心魂染悟佛踞_}
\maintext{又以此心澄露皎亍裙獍l明。十方套鏖浮檀色。一切N。化槿怼ｌr忽毗R遮那踞天光_。千佛v。百|土。及cA。俱r出F。此名心魂`悟所染。心光研明。照T世界。旱萌缡恰７槁}C。不作}心。名善境界。若作}解。u受群邪。}
\annote{澄者。妙止之功。露者。妙^之力。澄以妙止。露以妙^。使此心皎亍９实裙獍l明。笸琳КF。毗R遮那。此云光明陶铡u是法蠛仙怼Ｉw^行中所^色。元不局於同居。今心光研明。加以`悟所染。Mo赫罩力。但不可J槁}C耳。言`悟所染者。こＡ教相。曾知A藏境界。熏成N子於心魂也。}
\sin{（辛）五精明逼F空成色}
\maintext{又以此心精研妙明。^察不停。抑按降伏制止超越。於r忽然十方空成七色。或百色。同rM。不相留K。青S赤白。各各F。此名抑按功力逾分。旱萌缡恰７槁}C。不作}心。名善境界。若作}解。u受群邪。}
\annote{抑按降伏制止。皆是A伏五住之功。超越二字言其用功精M^分也。此是於^行中。由A解力。rM寂光境界。非P嗷蟆９什豢勺髀}解。}
\sin{（辛）六心密澄暗室G物}
\maintext{又以此心研究澄亍＞光不y。忽於夜半。在暗室取ＲNN物。不殊白。而暗室物。亦不除纭４嗣心密澄其。所洞幽。旱萌缡恰７槁}C。不作}心。名善境界。若作}解。u受群邪。}
\annote{澄卣摺＜耪罩w。由研究而精光不y。故能暗室物也。w鬼神T趣。ac人gs居。互不相K。互不相。今以心所洞幽。方乃eNN物。而暗室物亦不除纭t仍不相K也。}
\sin{（辛）七m闳爰斫oK}
\maintext{又以此心A入融。四w忽然同於草木。火刀斫曾o所X。又t火光不能k。v割其肉。q如削木。此名m恪Ｅ潘拇笮浴Ｒ幌蛉爰。旱萌缡恰７槁}C。不作}心。名善境界。若作}解。u受群邪。}
\annote{心w本自融。由怨掏想而生窒K。今以止^之功。A入融之性。深^人拇笮浴Ｅc外四大。均是惟心所F。o我我所。故名排四大性而令m相沅N也。然但^行撼伞ＸM容以此E}。}
\sin{（辛）八凝想化F桃T界}
\maintext{又以此心成就清Q。Q心功O。忽大地十方山河皆成佛。具足七光明M。又a沙T佛如M空界。堑钊A。下地z。上^天m。得o障K。此名欣凝想日深。想久化成。非槁}C。不作}心。名善境界。若作}解。u受群邪。}
\annote{欣者。欣Qx之心也。QxmK唯心。不妨肴恍。欣若O。c不欣亦非H。是故AD行人。正可求生Q土。但}境mF。不可妄作}心耳。T佛正讨海。男南肷。是心作依作正。是心是依是正。了知惟是想久化成。不作}解。如h公三}相。何^之有。若作}解。乃成邪矣。}
\sin{（辛）九逼心w出夜h方}
\maintext{又以此心研究深h。忽於中夜。bh方市井街巷H族眷佟；蚵其Z。此名g心逼Ow出。故多隔。非槁}C。不作}心。名善境界。若作}解。u受群邪。}
\annote{研究深h者。^於事境理B。QFM讨w性也。g逼w出。亦是r境界耳。影未破。M}C乎。}
\sin{（辛）十邪心含魅妄妄f}
\maintext{又以此心研究精O。善知R形w移。少xo端NNw改。此名邪心含受魑魅。或遭天魔入其心腹。o端f法通_妙x。非槁}C。不作}心。魔事N歇。若作}解。u受群邪。}
\annote{精O者。言其研究功深。至此tc菩__h心精〔-立+勿〕。色⑵啤Ｌ空。故魔事拇硕l也。或於定中。妄善知R形o端改。F佛F通。知此名偶因邪心含受魑魅。有此妄。非真}相也。又或偶遭天魔入其心腹。令此行人。自己o端f法通_妙x。知此是魔力使然。非真心_也。此m防心不密。致使魔魅得入。若能不作}心。t魔事KwN歇。惟其妄作}解。乃中天魔耳。}
\krang{（庚）三Y^袷}
\maintext{阿y。如是十NU那F境。皆是色用心交互。故F斯事。生B迷。不自忖量。逢此因。迷不自R。^言登}。大妄Z成ogz。汝等依如玑帷ｌ赌┓ㄖ小Ｐ示斯x。o令天魔得其方便。保持覆o。成o上道。}
\annote{言此十N境界。亩U那中lF者。皆由o始妄色。c今所用妙止^心。能所交互。故F斯事也。w能^之心如。所^境如木。中藏性如火。NNF境如。火得。t知去火不h。故一一名善境界。而止。t火不可得。p木p工。譬如中途迷惑。反受群邪也。下皆准知。}
\kix{（己）二明受境三。初示相。二e明l相。三Y^袷尽}
\krang{（庚）初中四。初Y前色M相。二正示受^宇。三沂臼荜M相。四Y示本惟妄想。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y。彼善男子修三摩提奢摩他中。色M者。T佛心。如明R中@F其像。}
\annote{大佛首楞劳跞昧。始K皆以止^而轶w用。今言奢摩他中。e止以z^也。同居色M。佛一切智心。方便色M。佛道N智心。笊M。佛一切N智心。又_三土色u空名M。佛一切智心。_三土色。u假名M。佛道N智心。_三土色u中名M。佛一切N智心也。t有^行。相似。乃至究竟之不同。利根之人。一M一切M。一一切。若受者。t於^行位中。又F客邪^宇。}
\sin{（辛）二正示受^宇}
\maintext{若有所得。而未能用。q如|人。手足宛然。不惑。心|客邪。而不能印４t名槭荜^宇。}
\annote{^行於佛心。故若有所得。未c法流水接。故q未能用也。受以I{前境榱x。今六根m不m。而I{之仍在。所以q如|人。了知六入本如聿亍９视髦以手足宛然不惑。三土妄受。喻以客邪。不得去住自由。喻不能印Ｈm非有外邪。只此受^宇。便是心|客邪也。}
\sin{（辛）三沂臼荜M相}
\maintext{若魔咎歇。其心x身。返^其面。去住自由。o土舻K。名受M。是人t能超越帷}
\annote{所M。知|咎歇。o所淌堋９市牡秒x身。x分段身。t於同居去住自由。x易身。t於方便笕プ∽杂伞ｐN如耳根A通中f。}
\sin{（辛）四Y示本惟妄想}
\maintext{^其所由。明妄想以槠浔尽}
\annote{因於`妄境。生Tp益妄受。有所明。是受相此之明。但是妄想。非真有明也。R其本。t不被其所惑矣。}
\krang{（庚）二e明l相十。初^抑生悲。（至）十O成。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y。彼善男子。在此中得大光耀。其心l明。纫诌^分。忽於其loF悲。如是乃至^蚊{。q如赤子。心生z愍。不X流I。此名功用抑摧^越。悟to咎。非槁}C。X了不迷。久自N歇。若作}解。t有悲魔入其心腑。人t悲。啼泣o限。失於正受。S。}
\annote{此中者。事理二境^行三昧之中也。由^行力。破色境。故能得大光耀。由其受未破。故lNNT受境界。w受有五N。一苦。二贰Ｈn。四喜。五巍＝裰悲心。乃生苦受而l也。m似大悲。依受。o因纫诌^分而l。M入}A。所FX了不迷。庶不招魔成失耳。}
\sin{（辛）二感激生勇}
\maintext{阿y。又彼定中T善男子。色N。受明白。傧喱F前。感激^分。忽於其中生o限勇。其心猛利。志RT佛。^三僧o。一念能越。此名功用陵率^越。悟to咎。非槁}C。X了不迷。久自N歇。若作}解。t有狂魔入其心腑。人tF。我慢o比。其心乃至上不佛。下不人。失於正受。S。}
\annote{於^行定中。去一由K境界。露出一N明境界。故感激^分而生於勇。此自心肥芏l也。文皆可知。}
\sin{（辛）三智衰成}
\maintext{又彼定中T善男子。色N。受明白。前o新C。w失故居。智力衰微。入中隳地。迥o所。心中忽然生大枯渴。於一切r沉不散。⒋艘榍诰M相。此名修心o慧自失。悟to咎。非槁}C。若作}解。t有魔入其心腑。旦夕撮心以谝惶。失於正受。S。}
\annote{受未破。故前o新C。色N。故w失故居。此自心问芏生枯渴也。病在定^於慧。所以沉倚摹}
\sin{（辛）四慧俪闪}
\maintext{又彼定中T善男子。色N。受明白。慧力^定。失於猛利。以T傩浴鸯缎闹小Ｗ孕囊岩墒潜R舍那。得少樽恪４嗣用心妄失a。溺於知。悟to咎。非槁}C。若作}解。t有下劣易知足魔入其心腑。人自言我得o上第一xB。失於正受。S。}
\annote{此喜受而生傩砸病２≡诨圻^於定。所以忘失a。}
\sin{（辛）五失守生n}
\maintext{又彼定中T善男子。色N。受明白。新C未@。故心已亡。v[二H。自生DU。於心忽然生oMn。如坐F。如毒。心不欲活。常求於人令害其命。早取解。此名修心失於方便。悟to咎。非槁}C。若作}解。t有一分常n愁魔入其心腑。手痰ψ愿钇淙狻Ｐ榔邸；虺n愁。走入山林。不耐人。失於正受。S。}
\annote{新C未@。亦指受未破。故心已亡。亦指色先N。此n受而求自害。定慧俱劣。}
\sin{（辛）六慧劣成喜}
\maintext{又彼定中T善男子。色N。受明白。清Q中。心安[後。忽然自有o限喜生。心中g。不能自止。此名p安o慧自禁。悟to咎。非槁}C。若作}解。t有一分好喜纺入其心腑。人t笑。於衢路傍自歌自舞。自^已得oK解。失於正受。S。}
\annote{此p安而生喜受。亦是定^於慧。}
\sin{（辛）七俪陕}
\maintext{又彼定中T善男子。色N。受明白。自^已足。忽有o端大我慢起。如是乃至慢。c^慢。及慢^慢。或增上慢。或卑劣慢。一r俱l。心中尚p十方如怼：r下位X。此名o慧自救。悟to咎。非槁}C。若作}解。t有一分大我慢魔入其心腑。不Y塔R。摧Ы像。^檀越言。此是金~。或是土木。是淙~。或是廴A。肉身真常。不自恭敬。S崇土木。轭倒。其深信者。钠碎。埋地中。疑`生。入ogz。失於正受。S。}
\annote{自^已足。亦喜范生T慢也。恃已陵他。名大我慢。同德相R。但名槁。於同佟Ｃ檫^慢。於佟Ｃ慢^慢。未得^得。名增上慢。以劣自矜。名卑劣慢。不Y塔R等。u是邪慢。共名七慢。此但於定中傧唷９试o慧自救也。}
\sin{（辛）八p安自足}
\maintext{又彼定中T善男子。色N。受明白。於精明中。A悟精理。得大S。其心忽生o量p安。已言成}。得大自在。此名因慧@Tp清。悟to咎。非槁}C。若作}解。t有一分好p清魔入其心腑。自^M足。更不求M。此等多作o比丘。疑`生阿鼻z。失於正受。S。}
\annote{精明中者。色N之境界。A悟精理者。悟此受本如聿匾病５么箅S。亦是喜范受。因慧@Tp安。得p安。便自^足。仍是定^於慧。故成o比丘。良由不_法相故也。}
\sin{（辛）九空解成}
\maintext{又彼定中T善男子。色N。受明白。於明悟中。得明性。其中忽然w向永纭o因果。一向入空。空心F前。乃至心生L缃狻Ｎto咎。非槁}C。若作}解。t有空魔入其心腑。乃r持戒。名樾〕恕Ｆ兴_悟空。有何持犯。其人常於信心檀越。酒n肉。V行Hx。因魔力故。z其前人。不生疑r。鬼心久入。或食屎尿c酒肉等。一N俱空。破佛律x。`入人罪。失於正受。S。}
\annote{明悟中。u是色N之^慧中。明性。u是受性也。此亦於问芏成空解。乃慧多定少之咎。每今r知R。m不敢n肉行H。而比丘戒法罕有不判樾〕苏摺Ｆ湟奏於魔f矣。M不U哉。}
\sin{（辛）十O成}
\maintext{又彼定中T善男子。色N。受明白。味其明。深入心骨。其心忽有o限凵。Ol狂。便樨欲。此名定境安入心。o慧自持。`入T欲。悟to咎。非槁}C。若作}解。t有欲魔入其心腑。一向f欲槠刑岬馈；T白衣平等行欲。其行H者。名持法子。神鬼力故。於末世中。z其凡愚。其抵涟佟Ｈ缡悄酥烈话俣百。或五六百。多M千f。魔心生。x其身w。威德o。陷於王y。疑`生入ogz。失於正受。S。}
\annote{味受之明。生郯l狂。此亦喜肥堋Ｓ卸o慧之^也。}
\krang{（庚）三Y^袷}
\maintext{阿y。如是十NU那F境。皆是受用心交互。故F斯事。生B迷。不自忖量。逢此因。迷不自R。^言登}。大妄Z成ogz。汝等亦⑷碚Z。於我玑帷魇灸┓ā塘畋生_悟斯x。o令天魔得其方便。保持覆o。成o上道。}
\kix{（己）三明想境三。初示相。二e明l相。三Y^袷尽}
\krang{（庚）初中四。初Y前受M相。二正示想^宇。三沂鞠腙M相。四Y示本惟妄想。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y。彼善男子修三摩提受M者。m未漏M。心x其形。如B出\。已能成就氖欠采怼Ｉv菩_六十}位。得意生身。S往oK。}
\annote{受M相。s三土。及c六u。今云m未漏M。一往且sA教初信言之。u此根初解之境界也。俱生我躺性凇９饰绰┍M。分e我桃唷９市碾x其形。如B出\。q前文所^去住自由也。六十}位者。三u次槟茉鲞M。五十七位樗增M。能所合Q共成六十。於六十中。能M三法通於凡}。所M乾慧是外凡。十信是确病ｐN四十六。方名槁}。今通名槁}者。以其姆踩肼}。因果理同故也。登初信。先嘁惑。t萑缙浦瘛Ｓ羞Mo退。由後}位。令前凡位功行。亦不唐捐。所以名榱十}位耳。意生身者。S意所到。身t便到。故云S往oK。此有三N。一者入三昧芬馍身。初信能得。二者X法自性意生身。八信能得。三者N俱生o作意生身。十信能得。若至初住。分C如硪簧o量身。所^中道法身化之本。如天上月。普印千江。不兔意生身矣。}
\sin{（辛）二正示想^宇}
\maintext{譬如有人。熟寐言。是人mtoe所知。其言已成音次。令不寐者。咸悟其Z。此t名橄腙^宇。}
\annote{利根之人。受Mr。一M一切M。便能朗然大X。若想者。於^行中。受m吞妙。又F寐^宇也。想未破。喻如熟寐。受妙。喻如言。oe所知者。以喻思惑未唷２贿_真境也。言成次者。以喻^行功深。惑永伏。能}位也。T佛菩_。喻如不寐之人。悉知悉此善男子。c其^行心精通〔-立+勿〕。喻如咸悟其Z。但以妄想所隔。故如醒者能知寐Z。寐者不知醒人耳。}
\sin{（辛）三沂鞠腙M相}
\maintext{若幽畋M。浮想N除。於X明心。如去m垢。一生死。首尾A照。名想M。是人t能超帷}
\annote{於X明心如去m垢。u所^X所X空也。一生死者。是x。分段生死。自橐活。易生死。橐活。首者。F其所自始。尾者。究其所由K。了知二N生死。o所摹Ｈo所至。名槭孜A照也。同居幽畋M。t去思m垢。A照分段生死首尾。方便幽畋M。t去m沙o明m垢。A照易生死首尾。t有^行M。^行去。^行A照。乃至究竟M。究竟去。究竟A照。N如A通中。}
\sin{（辛）四Y示本惟妄想}
\maintext{^其所由。融通妄想以槠浔尽}
\annote{惟此想。能槿谧。使心S境。使境S心。只此融通。惟妄想。更非e有融通之性可得也。知此想妄o本。t不被其所迷矣。}
\krang{（庚）二e明l相十。初善巧想。（至）十L巯搿离m多。樯鲜住Ｒ挥兴。便魔W。可不戒哉。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y。彼善男子。受妙。不遭邪]。A定l明。三摩地中。心A明。J其精思。求善巧。r天魔候得其便。w精附人。口f法。其人不X是其魔著。自言^得o上涅。肀饲笄缮颇凶犹。敷座f法。其形斯或作比丘。令彼人。或榈坩。或D女。或比丘尼。或暗室。身有光明。是人愚迷。惑槠兴_。信其教化。u其心。破佛律x。K行欲。口中好言南樽。或言如砟程出世。或言劫火。或f刀兵。恐怖於人。令其家Yo故耗散。此名怪鬼年老成魔。y是人。足心生。去彼人w。弟子c。俱陷王y。汝先X。不入。迷惑不知。ogz。}
\annote{受妙者。^於^行位中。了知受本如聿亍２话l十N魔事。或ml而X悟不惑。故云不遭邪]也。本以A解而修A定。今不遭受中之邪]。t⑥D有漏受成o漏之正受。故云A定l明也。夫A定得l明。o如法精M。挠^行三昧。策入相似分真究竟三昧。t有何善巧之不得。有何法界之不v。有何C理之不契。有何根本之不析。有何感之不成。有何ok之不入。有何宿命之不知。有何神通之不具。有何深空之不C。有何常住之不@。而乃忽生心邸Ｖ意求。譬如[角未成。m思wS。羽毛未洹１M环觥W未而求仕。丹未成而先服。其可乎哉。故知招魔成。皆是自心妄想榫潭。一一文中。各有三。初谋松颇凶又霖求善巧。明其定中所起妄想。二r天魔至俱陷王y。明其妄想所招魔事。三娜戤先X至ogz。裾]X迷所成得失也。初文可知。次文又四。初r至身有光明。明其魔事之相。次是人愚迷至K行欲。明其受魔所惑。三口中好言至o故耗散。重明魔所作I。四此名怪鬼至俱陷王y。Y明魔所成事。初言候得其便者。^得此行人想之g隙而可乘也。w精附人者。以此行人受妙。魔不能附。所以D附他人也。其人者。u魔附之人。m被魔附。彼不自X。乘於魔力。至此行人之前。FT善巧。以逗其所求也。次是人者。指修定之行人。惑彼魔附之人以槠兴_。故信其教化而K行欲也。三口中好言者。仍是魔附之人。不惟惑y此一行人。亦袒笠磺幸病Ｋ拇嗣怪鬼者。出其魔鬼之名。意令行人先X而R破之也。弟子。指修定行人。。u指魔附人。魔I搿９誓去每先遭於王y。然後og也。汝先X二句。衿溆Xt成得。迷惑不知二句。]其迷t成失。所云先X者。或防z其心。令不起。或心初起。便能X破。或魔人F巧。不受其惑。此皆可免。倘一信其教化。破佛律x。v令拇擞X知是魔。亦已悔之晚矣。下文K同。不透。可以例知。}
\sin{（辛）二v想}
\maintext{阿y。又善男子受妙。不遭邪]。A定l明。三摩地中。心圻[。w其精思。求v。r天魔候得其便。w精附人。口f法。其人亦不X知魔著。亦言自得o上涅。肀饲筮[善男子。敷座f法。自形o。其法者。忽自身坐A。全w化成紫金光聚。一人。各各如是。得未曾有。是人愚迷。惑槠兴_。H逸其心。破佛律x。K行欲。口中好言T佛世。某某人。是某佛化身泶恕Ｄ橙u是某菩_等。砘人g。其人故。心生A渴。邪密d。N智N纭４嗣魃鬼年老成魔。y是人。足心生。去彼人w。弟子c。俱陷王y。汝先X。不入。迷惑不知。ogz。}
\sin{（辛）三契合想}
\maintext{又善男子。受妙。不遭邪]。A定l明。三摩地中。心劬〔-立+勿〕。澄其精思。求契合。r天魔候得其便。w精附人。口f法。其人不X知魔著。亦言自得o上涅。肀饲蠛仙颇凶犹。敷座f法。其形及彼法之人。外ow。令其者。未法前。心自_悟。念念移易。或得宿命。或有他心。或地z。或知人g好褐T事。或口f偈。或自b。各各g省５梦丛有。是人愚迷。惑槠兴_。燮湫摹Ｆ品鹇x。K行欲。口中好言佛有大小。某佛先佛。某佛後佛。其中亦有真佛假佛。男佛女佛。菩_亦然。其人故。洗毂拘摹Ｒ兹胄拔颉４嗣魅鬼年老成魔。y是人。足心生。去彼人w。弟子c。俱陷王y。汝先X。不入。迷惑不知。ogz。}
\annote{者。h也。p也。m也。〔-立+勿〕。q言液稀＞邸＊q言p邸Ｏ毂拘摹Ｑ砸剖其正知正。易入邪悟。^改正樾耙病}
\sin{（辛）四辨析想}
\maintext{又善男子。受妙。不遭邪]。A定l明。三摩地中。心鄹本。F[物化性之K始。精爽其心。求辨析。r天魔候得其便。w精附人。口f法。其人先不X知魔著。亦言自得o上涅。肀饲笤善男子。敷座f法。身有威神。摧伏求者。令其座下m未法。自然心伏。是T人等。⒎鹉菩提法身。u是F前我肉身上。父父子子。f代相生。u是法身常住不^。都指F在u榉。oeQ居及金色相。其人信受。亡失先心。身命w依。得未曾有。是等愚迷。惑槠兴_。推究其心。破佛律x。K行欲。口中好言眼耳鼻舌。皆Q土。男女二根。u是菩提涅真。彼o知者。信是x言。此名M毒|汗怼Ｄ昀铣赡Аy是人。足心生。去彼人w。弟子c。俱陷王y。汝先X。不入。迷惑不知。ogz。}
\annote{a沙界外一滴之雨。尚知^怠，F前NN松直棘曲]白跣。皆了元由。此所^F物性之K始。析其根元者也。C十力智。自能如AR之普照。M可妄求耶。求元。u求物性根本也。曰。眼耳鼻舌皆Q土。c台宗^心山城等。及六祖直指人心道理。不相侔耶。答曰。台宗U宗。俱是u事明理。未L苁孪嘁病＝裱oeQ居等。欲汤U事。又M成真理乎。末世UT。故有此者矣。}
\sin{（辛）五冥感想}
\maintext{又善男子。受妙。不遭邪]。A定l明。三摩地中。心。周流精研。求冥感。r天魔候得其便。w精附人。口f法。其人元不X知魔著。亦言自得o上涅。肀饲善男子。敷座f法。能令阂其身。如百千q。心生廴尽２荒坞x。身榕W。四事供B。不X疲凇８鞲髁钇渥下人心。知是先本善知R。e生法邸ｐと缒z漆。得未曾有。是人愚迷。惑槠兴_。H近其心。破佛律x。K行欲。口中好言我於前世。於某生中。先度某人。r是我妻妾兄弟。今硐喽取Ｅc汝相Sw某世界。供B某佛。或言e有大光明天。佛於中住。一切如硭休居地。彼o知者。信是N。z失本心。此名鬼年老成魔。y是人。足心生。去彼人w。弟子c。俱陷王y。汝先X。不入。迷惑不知。ogz。}
\annote{曰。前云oeQ居。是魔f。今云e有大光明天。何亦非耶。答曰。一人成佛r。法界皆榇朔鹬依正。而云e有所休居地。t有分。有方隅矣。故知未了四土MQ之x。tf有fo。皆蛘耳。}
\sin{（辛）六ok想（作宿命想）}
\maintext{又善男子。受妙。不遭邪]。A定l明。三摩地中。心凵钊耄作心壑）。w己辛勤。诽寂。求ok（作勤苦研へ求宿命）。r天魔候得其便。w精附人。口f法。其人本不X知魔著。亦言自得o上涅。肀饲箨（作求知）。善男子。敷座f法。令其人。各知本I。或於其。Z一人言。汝今未死。已作畜生。惺挂蝗遂夺崽Ｎ病ｎD令其人起不能得。於是一A心J伏。有人起心。已知其肇。佛律x外。重加精苦。ur比丘。R詈徒。露人事。不避I嫌。口中好言未然福。及至其r。毫o失。此大力鬼年老成魔。y是人。足心生。去彼人w。弟子c。俱陷王y。汝先X。不入。迷惑不知。ogz。}
\annote{比c下苏孪嘁住t文理俱。恐是e也。}
\sin{（辛）七宿命想（作ok想）}
\maintext{又善男子。受妙。不遭邪]。A定l明。三摩地中。心壑（作心凵钊耄。勤苦研ぁＸ求宿命（作w己辛勤诽寂。求ok。k定也）。r天魔候得其便。w精附人。口f法。其人殊不X知魔著。亦言自得o上涅。肀饲笾（作求）善男子。敷座f法。是人o端於f法。得大珠。其魔或r化樾笊。口其珠。及s珍苑。T奇物。先授彼人。後著其w。或（欲N）T人。（先以珠）藏於地下。（使彼人各）有明月珠。照耀其。是T者。得未曾有。多食草。不餐嘉。或r日餐一麻一。其形肥充。魔力持故。ur比丘。R詈徒。不避I嫌。口中好言他方藏。（及）十方}tK匿之。S其後者。往往有奇之人。此名山林土地城隍川[鬼神年老成魔。或有宣H。破佛戒律。c承事者。K行五欲。或有精M。食草木。o定行事。y是人。足心生。去彼人w。弟子c。俱陷王y。汝先X。不入。迷惑不知。ogz。}
\sin{（辛）八神通想}
\maintext{又善男子。受妙。不遭邪]。A定l明。三摩地中。心凵裢ǚNN化。研究化元。取神力。r天魔候得其便。w精附人。口f法。其人\不X知魔著。亦言自得o上涅。肀饲笸ㄉ颇凶犹。敷座f法。是人或褪袒鸸狻Ｊ执槠涔狻７朱端四^上。是T人。上火光皆L党摺Ｒo嵝浴Ｔ不焚。或水上行。如履平地。或於空中。安坐不印；蛉肫取；蛱囊中。越牖透垣。曾o障K。唯於刀兵。不得自在。自言是佛。身著白衣。受比丘Y。urU律。R詈徒。露人事。不避I嫌。口中常f神通自在。或土钊税佛土。（知但是）鬼力惑人。非有真（也）。U行H。不行。⒅T猥r。以鞣ā４嗣天地大力山精。海精。L精。河精。土精。一切草木e劫精魅。或妄魅。或劢K仙。再活轺取；蛳善诮K。年死。其形不化。他怪所附。年老成魔。y是人。足心生。去彼人w。弟子c。多陷王y。汝先X。不入。迷惑不知。ogz。}
\sin{（辛）九深空想}
\maintext{又善男子。受妙。不遭邪]。A定l明。三摩地中。心廴纭Ｑ芯炕性。求深空。r天魔候得其便。w精附人。口f法。其人K不X知魔著。亦言自得o上涅。肀饲罂丈颇凶犹。敷座f法。於大取Ｆ湫魏隹铡１o所。奶空。突然而出。存]自在。或F其身。洞如琉璃。或垂手足。作旃檀狻；虼笮”恪Ｈ绾袷蜜。ur戒律。pv出家。口中常fo因o果。一死永纭o歪嵘砑爸T凡}。m得空寂。K行欲。受其欲者。亦得空心。o因果。此名日月薄g精狻＝鹩裰ゲ蓣滕PQ。千f年不死殪`。出生土。年老成魔。y是人。足心生。去彼人w。弟子c。多陷王y。汝先X。不入。迷惑不知。ogz。}
\sin{（辛）十L巯}
\maintext{又善男子。受妙。不遭邪]。A定l明。三摩地中。心坶L邸Ｐ量嘌住Ｘ求永q。（便欲）分段生。D希（彼法性土中之）易相（以椋┏Ｗ　r天魔候得其便。w精附人。口f法。其人竟不X知魔著。亦言自得o上涅。肀饲笊善男子。敷座f法。好言他方往o。或f里。瞬息再怼＝造侗朔饺〉闷湮铩；蜢兑惶。在一宅中。挡街g。令其|至西壁。是人急行。累年不到。因此心信。疑佛F前。口中常f十方生。皆是吾子。我生T佛。我出世界。我是元佛。出世自然。不因修得。此名住世自在天魔。使其眷佟Ｈ缯谖牟琛＜八奶焱跖舍童子。未l心者。利其（修定人之）明。（乘此）食彼精狻；虿灰颍魔附之）。其修行人。H自^。Q探c汝L命。F美女身。盛行欲。未逾年q。肝X枯竭。口兼言。若妖魅。前人未。（其槟В┒啵ㄅc之俱）陷王y。未及遇刑。先已乾死。y彼人。以至殂。汝先X。不入。迷惑不知。ogz。}
\annote{住世自在天魔。u第六天上大魔王也。遮文茶。f云嫉妒女。又云奴神。毗舍。此云n精狻４说纫嘤幸寻l心者。便不y行人。未l心者。每思n人精狻r此修定男子。受妙。t精馓明。倍橹T鬼所利。今功夫至此。若不加害。倘令想一M。超帷Ｓ莱鋈界。更於何候得其便。故乘此H自F身而破闹。噫。魔心若此。亦太毒矣。所幸彼m取Ｈ昝钣X中。U那X悟o惑。t彼魔事o奈汝何耳。}
\krang{（庚）三Y^袷径。初Y十魔^骸６Y想所招。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y知。是十N魔。於末世r。在我法中。出家修道。或附人w。或自F形。皆言已成正讨X。UH欲。破佛律x。先耗c魔弟子。HH相鳌Ｈ缡切熬魅其心腑。近t九生。多u百世。令真修行。槟Ь臁ＣK之後。必槟民。失正讨。ogz。汝今未先取寂纭？v得oW。留入彼末法之中。起大慈悲。救度正心深信生。令不著魔。得正知。我今度汝。已出生死。汝遵佛Z。名蠓鸲鳌}
\annote{近t九生者。百年橐簧。九百年後。正法r也。多u百世者。三十年橐皇馈Ｈ千年後。正倌┓r也。韬簟Ｗx至此。而不痛哭流涕。嵛今。思一振其jL者。其真魔家眷僖惨选}
\sin{（辛）二Y想所招}
\maintext{阿y。如是十NU那F境。皆是想用心交互。故F斯事。生B迷。不自忖量。逢此因。迷不自R。^言登}。大妄Z成ogz。汝等必⑷碚Z。於我玑帷魇灸┓ā塘畋生_悟斯x。o令天魔得其方便。保持覆o。成o上道。}
\myonkyoh{大佛如砻芤蛐拮C了xT菩_f行首楞澜卷第十文句}
\kix{（己）四明行境三。初示相。二e明l相。三Y^袷尽}
\krang{（庚）初中四。初Y前想M相。二正示行^宇。三沂拘嘘M相。四Y示本惟妄想。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y。彼善男子修三摩提想M者。是人平常粝脘N纭ｅ幻a一。X明o。q如晴空。o望重前m影事。^T世g大地山河。如Rb明。o所黏。^o迹。受照。了罔。唯一精真。}
\annote{妄五。皆以妄想楸尽Ｊ枪氏腙一M。t平常粝脘N缫病＝鸸饷髯偻踅。明十地菩_。皆有粽住９手直至佛地。方名究竟X者。但此粝胍嘧圆煌。有六凡思粝搿６乘能N缰。有二乘m沙粝搿Ｆ兴_能N缰。有菩_o明粝搿Ｎǚ鹉茕N缰。又有^行N纭Ｄ酥辆烤逛N缰不同。若在利根。t一N一切N。根或不等。亦可非次第中f於次第耳。X明oq如晴空等。正前文所^於X明心如去m垢。乃X所X空之境界也。受照者。而能受。如谷答。照而能。如R容。了罔者。罔。o也。。前m落x影子也。了om影。正如谷R容。o所黏。^o迹也。思想M。^同居世g了罔。唯一真空。m沙想M。^方便世g了罔。唯一妙有。o明想M。^笫篱g了罔。唯一中道理B。}
\sin{（辛）二正示行^宇}
\maintext{生绺元拇伺露。T十方十二生。其。m未通其各命由w。同生基。q如野R熠熠清_。楦「m究竟醒ā４t名樾嘘^宇。}
\annote{w流造作。名之樾小u是分段易二N生死之根元也。今於^行位中。想心伏。故行境界。拇伺露。然q未R^宇。故未通其各命由w。而只此行。乃十二受生之本基。浮根m究竟之醒ā７谴遂陟谕性。t十二何由受生。浮根m何由_合耶。。M也。由w。v也。野R。日中所映水上浮[之狻Ｒ嗝稹Ｍ之似水。u之o。行亦。o性也。姓摺ｉTS。穴者。停S之。由醒ü省ｉT得_合。由行故。根m妄有生缫病}
\sin{（辛）三沂拘嘘M相}
\maintext{若此清_熠熠元性。性入元澄。一澄元。如波纭；槌嗡。名行M。是人t能超生帷}
\annote{言此清_熠熠不停之元性。若N其性。入於本澄之w。惟一澄湛之元。譬如波纭；槌嗡。此t空所空纭Ｉ纭＜绗F前。是故名行M而超生嵋病＞沤缌u具如A通中。一澄元者。指R言。Q元澄。兔元者。以其含藏一切夥N子。q僬娉Ａ髯。後文所^此湛非真。如急流水。望如恬o也。}
\sin{（辛）四Y示本惟妄想}
\maintext{^其所由。幽[妄想以槠浔尽}
\annote{行之相甚橛碾[。而此幽[。但是妄想所成而已。M更有他本哉。}
\krang{（庚）二e明l相十。初二o因。（至）十五F涅。此c阿含所明六十二。法K同。法相稍。彼t本是外道。此乃修心。`故也。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y知。是得正知奢摩他中T善男子。凝明正心。十天魔不得其便。方得精研F生本。於本中生元露者。^彼幽清A_釉。於A元中起度者。是人入二o因。一者是人本o因。何以故。是人得生C全破。乘於眼根八百功德。八f劫所有生。I流抄h。死此生彼。祗生其。八f劫外。冥o所^。便作是解。此等世g十方生。八f劫o因自有。由此度。亡正讨。落外道。惑菩提性。二者是人末o因。何以故。是人於生其根。知人生人。悟B生B。砗凇ｙ]戆住Ｈ颂毂矩Q。畜生本M。白非洗成。黑非染造。陌巳f劫o透囊啤＝癖M此形。亦腿缡恰６我本聿灰菩提。云何更有成菩提事。知今日一切物象。皆本o因。由此度。亡正讨。落外道。惑菩提性。是t名榈谝煌獾馈Ａo因。}
\annote{文有三。某踔炼o因。明依起。囊徽呤侨酥粱笃刑嵝浴e明邪相貌。氖t名橛文。Y明成外道。下皆例此。不透出。初言凝明正心者。u是^行得力。不起十N妄想求。故十魔不能候其便也。拇司研。F究十二生之本。t生绺元便得披露。故得^於幽清A_釉。但不於此A元境界M生度耳。釉u指行槿又元。此之行。境界y可了知。故名橛摹７鞘躯重前m。故名榍濉Ｍ分生基互含互具。故名A於真常中妄有流注。故名_也。外道本劫本十八中。自有o因而出之二。一to想怼Ｗ灾^本o今有。一t捷疾^察。妄^o因而有。今之行人。本樾拚讨趣菩提果。但由妄起度。`其中。故曰亡正讨惑菩提性也。生C全破者。^行破也。乘眼根八百功德能八f劫者。A^力也。本o因者。sI名本。又硖名本。末o因者。s象名末。又果名末。皆本o因。云皆末o因。恐字`耳。此於止^十境中。u僖境。而境依於行。行本於幽[妄想。故今搜示根原。涿魍相。令真修者不其中。然此m云l在^行。而深位亦有lx。但深位人。功德力大。不至落外道耳。如楞伽云。七地菩_。若o善念正受。外道邪健０说仄兴_。缛昧烽T醉所醉。妄想涅想。皆其x也。今^楞伽七地。似指三乘共十地言之。u合此中Q五M相。想M而行未M。位在七信。若se地。界外五也。}
\sin{（辛）二四坛}
\maintext{阿y。是三摩中T善男子。凝明正心。魔不得便。F生本。^彼幽清常_釉。於A常中起度者。是人入四坛Ｕ。一者是人F心境性二o因。修能知二f劫中。十方生所有生纭Ｏ探匝h。不曾散失。以槌！６者是人F四大元四性常住。修能知四f劫中。十方生所有生纭Ｏ探泽wa。不曾散失。以槌！Ｈ者是人FM六根。（云六R）末那（及第八）淌堋＃ㄈ缡牵┬囊庾R中本元由。性常a故。修能知八f劫中。一切生循h不失。本沓Ｗ　８F不失性。以槌！Ｋ恼呤侨M想元。生理更o流止\D。生缦胄慕褚延纭＠碇凶匀怀刹簧纭Ｒ蛐乃度。以槌！Ｓ纱擞常。亡正讨。落外道。惑菩提性。是t名榈诙外道。立A常。}
\annote{此之行。o始以硐嗬maD。有似常住。故名A常也。外道十八中。有我及世g常四。前三c此K同。第四名榻菁蚕嘀恰}
\sin{（辛）三一分常}
\maintext{又三摩中T善男子。阅正心。魔不得便。F生本。^彼幽清常_釉。於自他中起度者。是人入四倒。一分o常一分常。一者是人^妙明心淌方界。湛然以榫烤股裎摇氖t我淌方。凝明不印Ｒ磺斜生。於我心中自生自死。t我心性。名之槌！１松缯摺Ｕo常性。二者是人不^其心。逃^十方a沙土。劫奶。名榫烤o常N性。劫不奶。名究竟常。三者是人e^我心。精微密。q如微m。流D十方。性o移改。能令此身u生u纭Ｆ洳男浴Ｃ我性常。一切死生奈伊鞒觥Ｃo常性。四者是人知想M。行流。行常流。槌Ｐ浴Ｉ受想等今已绫M。名o常。由此度一分o常一分常故。落外道。惑菩提性。是t名榈谌外道。一分常。}
\annote{初t自槌！Ｋo常。二t斡他常o常。三t斡自常o常。四tp自他皆有常o常也。外道十八中。有我及世g半常半o常四N。但法相不同。彼云。一梵天常我o常。二由蛐故o常。三由相^故o常。四捷疾^察。^常o常。}
\sin{（辛）四四有}
\maintext{又三摩中T善男子。阅正心。魔不得便。F生本。^彼幽清常_釉。於分位中生度者。是人入四有。一者是人心生元流用不息。^未者。名橛羞。相m心。名o。二者是人^八f劫。t生。八f劫前。寂o。o。名o。有生。名橛羞。三者是人我讨。（以楠）得o（之）性。彼一切人F我知中。我曾不知彼之知性。（亦皆各各讨）名彼（以椋┎坏o之心。但（是）有（之）性。四者是人F行空。以其所心路I度。一切生一身之中。其咸皆半生半纭Ｃ髌涫澜缫磺兴有。一半有一半o。由是度有o。落外道。惑菩提性。是t名榈谒耐獾馈Ａ⒂羞。}
\annote{性真常中。安有分位。依於行。分位妄生。初二皆三世分位。初以^未橛羞。F前一念相m之心o。次以八f劫橛羞。八f劫外o。三能所分位。以我槟苤故o。彼樗知故有。四生绶治弧Ｐ嘘之性。惟是生纭Ｉ橛羞。o也。外道十八中。亦有有o四。但法相不同。彼云。一有想。二o想。三上方有四方o。四非有非o。}
\sin{（辛）五四Cy}
\maintext{又三摩中T善男子。阅正心。魔不得便。F生本。^彼幽清常_釉。於知中。生度者。是人入四N倒不死。Cy逃。一者是人^化元。w流。名之樽。相m。名之a。所。名之樯。不。（q云不）名之纭Ｏ嗬m之因性不嗵。名之樵觥Ｕ相m中中所x。名之p。各各生。名之橛小；セネ鎏。名之o。以理都^。用心e。有求法人其x。答言。我今亦生亦缫嘤幸o亦增亦p。於一切r。皆y其Z。令彼前人z失章句。二者是人B^其心互互o。因o得C。有人。唯答一字。但言其o。除o之N。o所言f。三者是人B^其心各各有。因有得C。有人。唯答一字。但言其是。除是之N。o所言f。四者是人有o俱。其境枝故。其心亦y。有人。答言。亦有u是亦o。亦o之中不是亦有。一切Cyo容F。由此度Cyo。落外道。惑菩提性。是t名榈谖逋獾馈Ｋ念倒性不死Cy逃。}
\annote{涅云。生生不可f。乃至不生不生不可f。有因故。亦可得f。故知四句四T。邪正之分甚微。倘未_如聿匦噪S不不S妙理。於行中而起知。S所知而生度。未有不成倒Cy者也。邪分e性。故名逃。Kox。故名。化元。u指行。互互o。^生中o纭缰o生等。故一切法俱o。各各有。^生r有生。r有绲取９噬绲冉允恰Ｓo俱。^生r有生而o纭r有缍o生。又生rt生生而纭rt缟而生绲取９视uo。o亦u有。由不_生缛肀救聿亍Ｋ以此妄T法^有真。而不能自Q。乃成Cy也。外道十八中。亦有答四。但法相不同。彼云。一者善河笠。o笠。二者有他世o他世耶。三者何善何不善。四者愚冥暗g。S他言答。Y中曰。势派痴。外道天常住。名椴凰馈Ｓ不y答。得生彼天。若不知而m答者。恐成Cy。故有r。答言秘密言o。不皆f。或不定答。佛法X云。此真Cy。故名不死Cy。}
\sin{（辛）六十六有相}
\maintext{又三摩中T善男子。阅正心。魔不得便。F生本。^彼幽清常_釉。於oM流生度者。是人入死後有相l心倒。或自固身。云色是我。或我A含土。云我有色。或彼前S我汀Ｔ粕傥摇；臀乙佬兄邢嗬m。云我在色。皆度言死後有相。如是循h有十六相。拇嘶蛴竟喇竟菩提。尚K。各不相|。由此度死後有故。落外道。惑菩提性。是t名榈诹外道。立五中死後有相。心倒。}
\annote{行名oM流。以其o始以怼a相mD故也。色是我。u色是我也。我有色。我大色小。色在我中也。色傥摇ｋx色有我。色但是我所也。我在色。色大我小。我在色中也。v受想行三。各有四句。成十六相。拇嘶蛴。又D深一又度也。意^由造作故有馈Ｓ稍熳鞴视衅刑帷Ｔ熳u是行。行不可M。t榔刑嵋嗖豢杀M。故尚越韵を入M未黼H。亦筒幌嗔昝铩４te解性具A宗。o作妙旨。差之毫。逾天壤者也。危乎。危乎。外道末劫末四十四中。亦有世g有想一十六。而法相不同。彼^一有色。二o色。三有色o色。四非有色非o色。五有。六o。七有o。八非有非o。九有芬。十有苦。十一有酚锌嘁。十二不苦不芬。十三一想。十四若干想。十五少想。十六o量想。今^初四依色。次有等四依行。次有返人囊依受。次一想等四依想也。}
\sin{（辛）七八o相}
\maintext{又三摩中T善男子。阅正心。魔不得便。F生本。^彼幽清常_釉。於先除缟受想中生度者。是人入死後o相l心倒。其色纭Ｐo所因。^其想纭Ｐo所M。知其受纭o瓦BY。性N散。v有生理。而o受想。c草木同。此|F前q不可得。死後云何更有T相。因之勘校死後相o。如是循h有八o相。拇嘶蛴涅因果。一切皆空。徒有名字。究竟纭Ｓ纱擞度死後o故。落外道。惑菩提性。是t名榈谄咄獾馈Ａ⑽尻中死後o相心倒。}
\annote{生理。^行也。四F前死後俱不可得。t因果皆o。名八o相。又世g四因果o。出世涅因果安有。故成缧念倒。外道四十四中。亦有世go想八。而法相不同。彼云。一有色。二o色。三有色o色。四非有色非o色。五有。六o。七有o。八非有非o。}
\sin{（辛）八八俱非}
\maintext{又三摩中T善男子。阅正心。魔不得便。F生本。^彼幽清常_釉。於行存中。兼受想纭ｋp有o。自w相破。是人入死後俱非。起倒。色受想中。有非有。行w流取Ｓ^o不o。如是循h。FM界八俱非相。S得一。皆言死後有相o相。又T行性w故。心l通悟。有o俱非。失措。由此度死後俱非。後He瞢。o可道故。落外道。惑菩提性。是t名榈诎送獾馈Ａ⑽尻中死後俱非心倒。}
\annote{以有破o。以o破有。故云自w相破。初t以色受想而例行。有非有。以行w流例色受想。^o不o。是故四各有二非。名八俱非。次又男嘘w起。有t不念念纭ot不念念出生。又不住故非有非。相m故非o非也。外道四十四中。亦有非想非非想八。名相c前o想同。}
\sin{（辛）九七}
\maintext{又三摩中T善男子。阅正心。魔不得便。F生本。^彼幽清常_釉。於後後o生度者。是人入七缯。或身纭；蛴M纭；蚩啾M纭；O纭；O纭Ｈ缡茄h。FM七H。F前N纭缫o汀Ｓ纱擞度死後纭落外道。惑菩提性。是t名榈诰磐獾馈Ａ⑽尻中死後缧念倒。}
\annote{後後o。^行念念w缫病Ｆ缯者。此人天七。死後皆u缫病Ｒ徽呷说郎硭u纭６者欲天郾Mu纭Ｈc四者。初U二U苦M皆w死纭Ｎ逭呷UO贰Ｒw死纭Ａc七者。四Up慰贰Ｋ目紊。亦w死纭９试聘FM七H皆N缫病Ｍ獾浪氖四中。亦有缯七。一身纭６欲天纭Ｈ色天纭Ｋ目仗纭Ｎ遄R纭Ａ不用纭Ｆ哂邢o想纭Ｅc此_合不同。今_四U而合四空也。}
\sin{（辛）十五F涅}
\maintext{又三摩中T善男子。阅正心。魔不得便。F生本。^彼幽清常_釉。於後後有生度者。是人入五涅。或以欲界檎D依。^（六欲天上境界）A明。生勰焦省；蛞猿醵U。性on（出xn根）故。或以二U。心o苦（出x苦根）故。或以三U。OS故。或以四U。苦范亡。不受生缧怨省Ｃ杂新┨臁Ｗo榻狻＃ㄓ此）五（r）安[。（以）椋ū闶牵Q（D）依。如是循h五究竟。由此度五F涅。落外道。惑菩提性。是t名榈谑外道。立五中五F涅心倒。}
\annote{後後有。^行念念生起也。前七缫选７槟。此以五安[。u是D依。外道四十四中。亦有F在有泥洹五。一云F在五欲自恣。u是泥洹。N四Kc此同。}
\krang{（庚）三Y^袷}
\maintext{阿y。如是十NU那狂解。皆是行用心交互。故F斯悟。生B迷。不自忖量。逢此F前。以迷榻狻Ｗ匝缘锹}。大妄Z成ogz。汝等必⑷碚Z。於我玑帷魇灸┓ā塘畋生X了斯x。o令心魔自起深孽。保持覆o。N息邪。教其身心_X真x。於o上道不遭枝岐。勿令心祈得少樽恪Ｗ鞔笥X王清Q酥浮}
\annote{狂解者。依於行所起惑也。由U定l。故亦名悟。背正逃X。故仍是迷。想伏。天魔已不得便。今之六十二。皆是自心所起魔孽耳。韬簟Ｄ┦腊底C之流。所有邪悟。^此外道。更\陋。而T庭高Q。妄Q宗匠。天队蛑小Ｒ嗫杀也。恕Ｖ^税瘛Ｖ浮Ｖ^指南。又X王如月。佛Z如指。}
\kix{（己）五明R境三。初示相。二e明l相。三斥邪Y正。}
\krang{（庚）初中四。初Y前行M相。二正明R^宇。三沂咀RM相。四Y示本惟妄想。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y。彼善男子修三摩提行M者。T世g性幽清_油分生C。倏然隳裂沉V~。a特伽_酬I深}。感医^。}
\annote{T世g。讨竿居方便笕土而言也。九界一切生。喻如W目。沉行。喻如V~。有橹T行M。故六凡有情酬I深}感医^。偏真T行M。故二乘有情酬I深}感医^。二T行M。故菩_有情酬I深}感医^。w九界有情。各以自心所F惑I槟芨小u以自心所F果槟。今行M。感俱^。此正空所空纭Ｉ缰境界也。利根之士。一缫磺纭兆R亦筒划情矣。}
\sin{（辛）二正明R^宇}
\maintext{於涅天。⒋竺魑颉Ｈ珉u後Q。瞻|方。已有精色。六根o。o婉Y逸。韧庹棵鳌Ｈo所入。深_十方十二N受命元由。^由淘。T不召。於十方界已@其同。精色不沉。lF幽秘。此t名樽R^宇。}
\annote{此仍sR者。於^行中。m_行空。同F湛明之境界也。二N生死。皆如L夜。今有樾锌铡t於AQ涅天⒋竺魑颉Ｆ真行空。t於方便Q涅天⒋竺魑颉６行空。t於性Q涅天⒋竺魑蛞病Ａ根者。R之所淌堋Ｐ嘘之所_合。於^行中。行已破。故o而o婉Y逸。R尚存。故o入而q言韧狻ＩwR性u如聿亍５以o明覆蔽。如l伽瓶之隔越空。妄成韧狻９拭殛。破故。似有所入。R性藏性。本非二性。如瓤胀饪铡１痉嵌空。故元o所入也。行破。RF前。所以深_十二生受命元由。以此R。正所^去後硐茸髦魑陶吖室病o醒ā９势溆煽捎^。ow流。故其元可獭o生C。故T不召。了知f法唯R。故於十方世g已@其同。^行深。能如聿匦浴９示性妙色。不统谅瘛Ｓ牡z理性。拇税lF。此正寂绗F前境界。但未忽然超越耳。N如A通中。}
\sin{（辛）三沂咀RM相}
\maintext{若於群召已@同中。N磨六T。合_成就。通O。互用清Q。十方世界及c身心。如吠琉璃。韧饷亍ＣRM。是人t能超越命帷}
\annote{群召。u牒前T不召。@同。u牒前於十方界已@其同也。以六根橐桓用。名合成就。以一根榱根用。名_成就。世界身心如吠琉璃。正所^忽然超越世出世g。具如A通中。}
\sin{（辛）四Y示本惟妄想}
\maintext{^其所由。罔象o倒妄想以槠浔尽}
\annote{幻妄似有。名樨柘蟆ｓw性空寂。名樘o。迷背性真。名轭倒。更o法。惟此妄想以槠浔尽Ａ酥妄想o性。t其本尚o。R何有。故曰R妄。本如聿匾病}
\krang{（庚）二e明l相十。初因所因獭＃ㄖ粒┦定性X。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y知。是善男子。FT行空。於R元。已缟纭６於寂缇妙未A。能令己身根隔合_。亦c十方T通X。X。知通〔-立+勿〕能入A元。若於所w立真常因。生俳庹摺Ｊ侨t因所因獭ｆ杜迦_所w冥B成其伴H。迷佛菩提。亡失知。是名第一立所得心。成所w果。`hA通。背涅城。生外道N。}
\annote{言^行中。已能F究T行性空。㈧蹲R性伏元X。生纭＜绗F前。但以尚有寂缇辰绠情。故云精妙未A。此r六根u得清Q。故云能令己身根隔合_。能知心佛生三o差e。故云亦於十方T通X也。此A元境。m捅救聿亍Ｈ兕倒妄想。以其x彼色受想行。e有A元。非是^^法法皆A元故。是故此非真常。不妄生俳狻Ｈ粽`立此以樗w。而云此是f法生因。此因是常。f法o常。t榉且蛴因。便因所因獭Ｉw娑毗迦_。亦是於U^中。以第六R。分e第八Rw。不知惟是如聿匦匝IlF。妄起法獭Ｇ拔乃^拘舍x等昧橼ぶB是也。今由^在立字及俳庾帧１懔钫嫘奕闯赏獾馈９拭曰。}
\sin{（辛）二能非能}
\maintext{阿y。又善男子。FT行空。已缟纭６於寂缇妙未A。若於所w。[樽泽w。M空界十二人有生。皆我身中一流出。生俳庹摺Ｊ侨t能非能獭Ｄ醯首_Fo身成其伴H。迷佛菩提。亡失知。是名第二立能樾摹３赡苁鹿。`hA通。背涅城。生大慢天我AN。}
\annote{前八R樗而成法獭＝裼八R樽远成我桃病７悄芏妄槟堋９试颇芊悄獭Ｄ醯首_。此云大自在。三目八臂。}
\sin{（辛）三常非常}
\maintext{又善男子。FT行空。已缟纭６於寂缇妙未A。若於所w。有所w依。自疑身心谋肆鞒觥Ｊ方空咸其生起。u於都起所宣流地。作真常身o生缃狻Ｔ谏缰小Ｔ缬常住。惑不生。亦迷生纭０沧〕撩浴Ｉ俳庹摺Ｊ侨t常非常獭Ｓ自在天成其伴H。迷佛菩提。亡失知。是名第三立因依心。成妄果。`hA通。背涅城。生倒AN。}
\annote{此c冥B者。冥B他法。此他天也。天非常住。妄槌！９试瞥７浅獭１臼切纳天地。反^天地生人。故名倒A。}
\sin{（辛）四知o知}
\maintext{又善男子。FT行空。已缟纭６於寂缇妙未A。若於所知。知A故。因知立解。十方草木。皆Q有情。c人o。草木槿恕Ｈ怂肋成十方草洹o讨。生俳庹摺Ｊ侨t知o知獭Ｆ胚个蹦桃磺杏X成其伴H。迷佛菩提。亡失知。是名第四A知心。成果。`hA通。背涅城。生倒知N。}
\annote{o知而妄橹。故名知o知獭Ｆ胚个蹦帷６外道名也。夫所言o情有性者。^一切法。皆第八R之相分。皆c如聿匦韵。故曰。此及。元是菩提妙Q明w。今不_性空道理。却滩菽居忻。甚矣。然不得因此。遂^o情但是法性。不是佛性也。以法佛o二性故。}
\sin{（辛）五生o生}
\maintext{又善男子。FT行空。已缟纭６於寂缇妙未A。若於A融根互用中。已得S（一切法皆能互Al生俟）。便於A化一切l生。（之中或）求火光明。（或）匪清Q。（或）埏L周流。（或）^m（能）成就。各各崇事。（妄）以此群m（椋┌l（生造）作（之）本因。立常住解。是人t生o生獭ＶT迦~波掌帕_T。勤心役身事火崇水求出生死。成其伴H。迷佛菩提。亡失知。是名第五著崇事。迷心奈铩Ａ⑼求因。求妄冀果。`hA通。背涅城。生化N。}
\annote{四大o生。而妄槟苌之本。故名生o生獭Ｉw不知如聿刂小Ｐ跃咚拇笄Q本然。周谭界。故能S生心。所知量。循IlF。而直四大A融妙性。此te解惟地惟水惟火惟L法T。而同天囊印}
\sin{（辛）六wow}
\maintext{又善男子。FT行空。已缟纭６於寂缇妙未A。若於A明。（此）明中（本自）。（寂遂欲）非缛夯以永缫樗w依。生俳庹摺Ｊ侨twow獭o想天中。（及四空天）T舜若多成其伴H。迷佛菩提。亡失知。是名第六Ao心。成空亡果。`hA通。背涅城。生绶N。}
\annote{非w而妄樗w。故云wow獭o想天中。令不a行心心所纭ＶT舜若多。令彼有ι法N纭＝杂o而成缫病}
\sin{（辛）七非}
\maintext{又善男子。FT行空。已缟纭６於寂缇妙未A。若於A常。（之中u欲）固身常住。（使其）同於精AL不A逝。生俳庹摺Ｊ侨t非獭ＶT阿斯陀求L命者成其伴H。迷佛菩提。亡失知。是名第七讨命元。立固妄因。趣L诠。`hA通。背涅城。生妄延N。}
\annote{非所而妄。故云非獭０⑺雇印４朔o比。L巯擅。妄色身。全m凇＝裼固之。tL谝印}
\sin{（辛）八真o真}
\maintext{又善男子。FT行空。已缟纭６於寂缇妙未A。（若）^（此）命（元）互通。（遂乃）却留m凇？制滗NM。便於此H坐Am。V化七珍。多增媛。恣v其心。生俳庹摺Ｊ侨t真o真獭＿歌族攘_成其伴H。迷佛菩提。亡失知。是名第八l邪思因。立m果。`hA通。背涅城。生天魔N。}
\annote{o真而妄檎妗９试普o真獭ｆ隆Ｃ琅也。叱枳迦_。亦魔王名。}
\sin{（辛）九定性}
\maintext{又善男子。FT行空。已缟纭６於寂缇妙未A。於命明中。分e精。疏Q真巍Ｒ蚬相酬。唯求感。背清Q道。所^苦嗉。C缧薜馈＞缫研荨８不前M。生俳庹摺Ｊ侨t定性。To僧增上慢者成其伴H。迷佛菩提。亡失知。是名第九A精心。成趣寂果。`hA通。背涅城。生p空N。}
\annote{命明者。R精元明。九界勖之本也。妄^易相常住榫。分段生死形|辂。o漏I檎妗Ｓ新╇sI巍Ｗ易果。酬o漏因。分段果。酬有漏因。故惟以出世道。感出世纭１踌侗咀猿越世出世g之清Q道。所^三界是苦。嘁思之集。樽C偏真寂纭Ｄ诵o漏真道。一得入纭１阒^了。不知祗一真B。尚未全彰。俗B中B。何曾知。但A精之因心。以成趣寂之小果。被空所p。不能心出假。此真增上慢人。由其o熏力故也。}
\sin{（辛）十定性X}
\maintext{又善男子。FT行空。已缟纭６於寂缇妙未A。若於A融清QX明。l研深妙。u立涅而不前M。生俳庹摺Ｊ侨t定性辟支。T不心者成其伴H。迷佛菩提。亡失知。是名第十AX〔-立+勿〕心。成湛明果。`hA通。背涅城。生XA明不化AN。}
\annote{A融清QX明。桃磺蟹āｋSe一m。罔非全wA明X性。今立此深妙之以槟。不知法法皆深皆妙。故mQX悟。未臻化A。出有佛世。名榫X。出o佛世。名楠X。仍是定性偏真而已。}
\krang{（庚）三斥邪Y正二。初斥邪。二正Y。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{阿y。如是十NU那。中途成狂。因依迷惑。於未足中生M足C。皆是R用心交互。故生斯位。生B迷。不自忖量。逢此F前。各以所巯攘迷心而自休息。楫竟所w地。自言M足o上菩提。大妄Z成。外道邪魔所感IK。ogz。X。不成增M。汝等存心秉如淼馈⒋朔ㄩT。於我玑帷魇灸┦馈Ｆ樟畋生X了斯x。o令魔自作沉孽。保哀救。消息邪。令其身心入佛知。氖汲删汀２辉忉路。}
\annote{初卷正示二本。u云T修行人。不能得成o上菩提。乃至e成X。及成外道T天魔王及魔眷佟Ｕ指此魔T境而言之也。外道邪魔所感喂。u是T天魔眷及十N仙。至於IKogz。t必更v鬼畜。托稳说馈Ｄ酥粱蜃髅_。t修行人。mcNN倒T生等。惟X。得免分段苦。然亦不成增M。t易生死仍在。良由不知二N根本。迷於常住真心。用T妄想故耳。若知二十五T。各具五妄境界。只此妄五。本皆如聿匦浴o一可取。o一可巍Ｃ灾t槎N生死根本。悟之t是菩提涅元清Qw。何至各以所巯攘迷心而中途成狂也哉。魔。亦u心魔。^依R。起於分e我法二獭９拭魔。知X。亦是分e法趟z也。}
\sin{（辛）二Y正}
\maintext{如是法T。先^去世a沙劫中微m如怼３舜诵拈_。得o上道。R若M。t汝F前T根互用。幕ビ弥小Ｄ苋肫兴_金乾慧。A明精心。於中l化。如Q琉璃。群月。如是乃超十信。十住。十行。十向。四加行心。菩_所行金十地。等XA明。入於如砻钋f篮！AM菩提。wo所得。}
\annote{T根互用。正所^忽然超越之境界也。^行M。t入相似。便得六根清Q。相似M。t入分C。便得六根互用。分CM。tA究竟。便能入於菩_金乾慧。究竟M。t第八RD成大AR智。前五RD槌伤作智。故A明精心。於中l化。三分身。滔⒖噍。惟如如理。及如如智。韧饷亍Ｆ┤缌鹆群月。D超信住行向地等。而成妙Xo上道也。言如是乃超者。正明AD行人。一超直入。不藉劬诳萧煨拮C也。又互用中。u能超入金乾慧。慕乾慧。又u超入妙f篮！t重重窝}十二之x亦成。譬如利刀一截千。大i一e九f。直是迅速。然非UT位。又超字有二x。一者x那DC槌。二者mvm劫。但以不遭枝岐。中g永oT委曲相。亦名槌也。妙f篮！uf行究竟。AM菩提。u智德究竟。wo所得。u理w究竟。又功德f馈Ｖ腔矍f馈Ｗ孕郧Qf馈２豢v不M。o二f馈９拭妙f篮！智菩提AM。方便菩提AM。真性菩提AM。不v不M。o二AM。故名AM菩提。三B妙理。如^本不失。神珠在衣。故理o所得。性具f行。如空中B迹。R中群像。故行o所得。Q性止^。如日月本明。R水本照。故智o所得。不v不M。o二所w。故名wo所得。彼魔外二乘等。由其皆有所得。所以皆非究竟也。二e明境l之相竟。}
\muh{（戊）三YJd遵修}
\maintext{此是^去先佛世尊。奢摩他中。毗婆舍那。X明分析微魔事。魔境F前。汝能OR。心垢洗除。不落邪。魔N纭Ｌ炷Т菟椤４罅鬼神。褫魄逃逝。魑魅魍u。o统錾。直至菩提。oT少乏。下劣增M。於大涅心不迷。若T末世愚g生。未RU那。不知f法。沸奕昧。汝恐同邪。一心窳畛治曳痦陀_尼咒。若未能b。於U堂。或身上。一切T魔所不能印Ｈ戤恭J十方如怼＞烤剐捱M最後垂。}
\annote{文有二某踔列牟幻。Y褡裥揎@教。娜糁T末世文。Y褡裥廾茉也。初文可知。次文愚g生。言其o多性而已。非^茫如白羊者也。乏智慧故未R中道U那妙理。缺q才。故不知f於修行法要。但已l真正菩提之心。Q欲超生死。C入A通。故沸奕昧也。此必H近明秉承教示。於此二十五T。Q其所宜。S依一N修行。事非一概。然m有承。仍咒o。知末世。匠不O於此。持咒又不合於式。其不同邪者紫Ｒ印Ｒ陨铣跽明U境竟。}
\piengx{（丙）二更囵N疑二。初疑。二答。}
\teng{（丁）初中三。初I前法。二v三。三答。}
\muh{（戊）今初。}
\maintext{阿yu淖起。佛示d。YJ奉。持o失。於大中。重桶追稹}
\muh{（戊）二v三u槿。初本妄想。二沅N次第。三何榻纭}
\kix{（己）今初。}
\maintext{如佛所言。五相中五N妄。楸鞠胄摹Ｎ业绕匠Ｎ疵扇砦⒓_示。}
\annote{此五何故惟是五N妄想楸尽８o他本耶。}
\kix{（己）二沅N次第}
\maintext{又此五。沅N除。榇蔚诒M。}
\kix{（己）三何榻}
\maintext{如是五重。何榻纭}
\muh{（戊）三答}
\maintext{惟如戆l宣大慈。榇舜蟊清明心目。以槟┦酪磺斜生作硌邸}
\teng{（丁）二答二。初正答所。二Y魇尽}
\muh{（戊）初中三。初V答本妄想。二超答何榻纭Ｈ追答沅N次第。}
\kix{（己）初又三。初明。二e示。三Y成。}
\krang{（庚）今初。}
\maintext{佛告阿y。精真妙明。本XAQ。非留死生及Tm垢。乃至空皆因妄想之所生起。斯元本X妙明。真精妄以l生T器世g。如演若多迷^J影。妄元o因。於妄想中立因性。迷因者。Q樽匀弧１颂空性q幻生。因自然。皆是生妄心度。阿y。知妄所起。f妄因。若妄元o。f妄因元o所有。何r不知。推自然者。是故如砼c汝l明五本因。同是妄想。}
\annote{精真妙明本XAQ。亦指F前一念心之性而言之也。不s名精。不妄名真。妙明者。寂而常照也。o不X故。名楸居X。AQ者。照而常寂也。死生。讨阜侄巫易。m垢。讨妇沤缁I。知妄所起。^知其o起而妄有起。所以f妄因。此如以病也。若了知妄w元o。起非起。f妄因亦驮o所有。此如病去除也。w知妄所起。祗是不S。_妄元o。祗是S不。斯t因二字。已名。何r更欲推樽匀徽咭。是故l明五本因。同是妄想。夫曰妄想楸尽Ｖ^之f妄因可也。惟妄想楸尽ＭM有本。^之元o所有可也。}
\krang{（庚）二e示u槲濉３趺魃惟是怨掏想。（至）五明R惟是倒妄想。}
\sin{（辛）今初。}
\maintext{汝w先因父母想生。汝心非想。t不能硐胫髅。如我先言。心想醋味。口中涎生。心想登高。足心酸起。已虏挥小４孜镂怼＃ㄔO使）汝（之色）w必非妄通。（t此）口水如何因醋出。是故知汝F色身。名怨痰谝煌想。}
\annote{人^色有法。不知惟是怨掏想而已。妄想^之怨獭ＸM真有怨淘铡Ｔ^口水。惟想所成。一切色法。亦如是矣。}
\sin{（辛）二明受惟是明妄想}
\maintext{u此所fR高想心。能令汝形真受酸。由因受生。能由w。（t知）汝今F前益`p。二FY。名樘明第二妄想。}
\annote{之t益。`之tp。人^有`二境以樗受。不知惟是明妄想而已。妄想^有所明。M真有所明哉。足心酸。惟想所成。一切T受。亦如是矣。}
\sin{（辛）三明想惟是融通妄想}
\maintext{由汝念]。使汝色身。身非念。汝身何因S念所使。NN取像。心生形取。c念相。寤u想心。寐橹T簟t汝想念u油情。名槿谕ǖ谌妄想。}
\annote{前後四。云惟是妄想楸尽４酥想。又M更有他本。u以妄想所F之境。橥想所依。是故色受二。t明想外o境。今之想。明境外o想。只此所想之境。但是S想所成。除s融通妄想M透有本哉。w人^色心煞āｅ幻露境。Q定不相融通。今^由汝念]便能使汝色身。O使身非念。汝身何因S念所使。且夫心中NN取像。心生想。形S取物。所取之物。必c所念相。又寤ru橄胄摹Ｃr便橹T簟t若色若心。若寤若寐。何L不互融互通。知F前想念u油情。更非有外境令我u印２贿^u是融通妄想而已。}
\sin{（辛）四明行惟是幽[妄想}
\maintext{化理不住。\\密移。甲L生。怃N容。日夜相代。曾oX悟。阿y。此若非汝。云何ww。如必是真。汝何oX。t汝T行念念不停。名橛碾[第四妄想。}
\annote{能令ww。故不x汝想。曾oX悟。故惟是妄也。除s幽[妄想。M透有T行。}
\sin{（辛）五明R惟是倒妄想}
\maintext{又汝精明湛不u（O欲）名a常者。於身（）不出（於）X知。若精真。（便Q）不容妄。何因汝等。曾於昔年G一奇物。v年q。忘俱o。於後忽然覆G前。宛然曾不z失。t此精了湛不u中。念念受熏有何I算。阿y知。此湛非真。如急流水。望如恬o。流急不。非是o流。若非（妄）想（根）元。受（此）妄（熏）。非汝六根互用_合。（使彼妄o寄t）此之妄想or得纭９嗜戡F在X知。中串住t湛了蓉柘筇o。（名椋┑谖孱倒微精想。}
\annote{Rm云通指八R。以第八榭笾鳌４说诎俗R分。a托六根T^。任\於F量性境。故云於身不出X知也。串。cT同。常也。住Ｎ⒁病３s倒微精想。M透有罔象o。}
\krang{（庚）三Y成}
\maintext{阿y。是五受。五妄想成。}
\annote{言五受者。以是生之所淌芄室病Ｊ枪饰尻通名槭堋Ｍ名橄搿．知亦屯名樽R。以受想行三。不^皆是R之心所。色不^u是R之相分故也。又屯名樾小Ｒ陨受想R皆是w流造作法故。又屯名樯。以初是有τ斜砩。後四皆是oo表色故。}
\kix{（己）二超答何榻}
\maintext{汝今欲知因界\深。唯色c空。是色H。唯|及x。是受H。唯c忘。是想H。唯缗c生。是行H。湛入合湛。wRH。}
\annote{色空皆是色H。t十界色法。o不QFM獭Ｓ|x皆是受H。t十界T受。亦皆QFM獭Ｓ忘皆是想H。缟皆是行H。入合皆是RH。t十界想行R等。一一皆拓QFM獭Ｋ以^相元妄。o可指。惟是五N妄想楸尽Ｓ^性元真。皆如聿亍ＧQ本然。周谭界也。}
\kix{（己）三追答沅N次第}
\maintext{此五元。重B生起。生因R有。纳除。理tD悟。乘悟沅N。事非D除。因次第M。我已示汝劫波巾Y。何所不明。再此。}
\annote{重B生起者。意@一念迷妄。法D具五B帷７侵^有先後也。生因R有二句。大w。w一往就迷情言。云生因色有。淖R除。今是原始要K。故云生因R有。纳除耳。q之。迷情所。必先有色空。方成|x。因有|x。方有忘。因有忘。方名生纭Ｒ蛴猩纭７匠闪e。了e之性。Q檎棵鳌ＸM非生因色有乎。下手功夫。必先喾e。o分e。to造作。o造作。toT想。oT想。t不取T受。oT受。t不召T色。M非淖R除乎。今原其所自始者。一念o明心印u樽R本。此R酉唷u樾斜尽颖厝【场u橄氡尽Ｄ苋∫分。u槭鼙尽Ｋ取相分。u樯本。是一念D具五B帷Ｈ允巧因R有也。要其所由K者。屿o等二相了然不生。故色性自纭Ｂ所等皆M。故受性自纭ＳX所X空。故想性自纭Ｉ纭９市行宰纭：鋈怀越。故R性自纭Ｊ且荒A超五N妄想。仍是纳除也。悟生uo生。故理tD悟。乘悟沅N。所^一N一切N。喻如巾之六Y。一解一切解。sM喻也。o缍纭９适路穷D除。因次第M。所^先得人空。次悟法空。然後入o生忍。喻如巾之一Y。要闹邢率帧u令分散。sQ喻也。然而事理本自不二。迷悟不免天殊。以理氖隆t何理非事。以事睦怼t何事非理。倘不深知六u妙x。通_MQ法T。何由能R此宗趣。今不避繁。再辄c示。先sx立成四句。次融收入一途。先立四句者。一D悟D除。二D悟u除。三u悟D除。四u悟u除。一D悟D除者。u是最利根人。事理二障俱薄。始t於^行中。乘此心_。超入金乾慧。次又於金乾慧中。A明精心。D超信住行向地等。入妙X海也。二D悟u除者。如阿y等。先悟藏性。D@法身。次投境修^。斐根中e生者是也。三u悟D除者。如M慈。所知障重。故_悟殡y。由其三先唷９实使三因不生。t狂心D歇。歇u菩提也。四u悟u除者。二障俱重。以熏u_A解。次依A解而起真修。乃至v劫辛勤修C者是也。此之四句。但sA家建立。非P藏通e等。O於前三教T各立四句。x亦可得。非此所急。故不f之。次一途者。全事之理。ou而非D。v令六Y解不同r。而解法竟o二。未有知解此Y。而不知解彼Y者。是故Du二悟。同名轭D。全理之事。oD而非u。v令五x那同M。而次第K自炳然。未有色不M而受先M。乃至行不M而R先M者。是故Du二除。同名u也。所以劫波巾喻。s六根。tM而兼Q。以根根皆有五重B故。s五。tQ而M。以^行中亦M五。乃至究竟位中。亦捅M五故。法喻巧妙。所深思。初正答所竟。}
\muh{（戊）二Y魇}
\maintext{汝⒋送想根元。心得_通。魇砟┓ㄖ中。T修行者。令R妄。深自生。知有涅。不偃界。}
\annote{五惟妄想楸尽Ｋ以o非妄。九界生皆由不知五妄。不能深起x。所以不知涅真性。而久偃土之三界也。涅三x者。一性Q涅。u法身德。二A境涅。u般若德。三方便Q涅。u解德。若x而言之。Ms三人。Qs三位。三人者。性Q俜稹７奖Q倨兴_。AQ俣乘。三位者。AQ倨咝拧７奖Q偈信。性Q俪踝∫陨稀＝窈隙言之。正因性@。名性Q。因性@。名方便Q。了因性@。名AQ。三因A@。t三德涅AC。所^e一u三。言三u一也。又知涅。亦具MQ二x。一Qx者。知有AQ涅。不偻居三界。知有方便Q涅。不儆叙N三界。知有性Q涅。不笕界。破界汝。@AQ涅。破有N。@方便Q涅。破箨。@性Q涅。三涅@。u法性五@。所^去泥水也。二Mx者。十界五皆u空故。名AQ涅。十界五皆u假故。名方便Q涅。十界五皆u中故。名性Q涅。C此三涅性。故一切F不酪病４笳抡宗分竟。}
\krap{（甲）三流通分二。初如U述。二大g喜。}
\qit{（乙）初中二。初明毫τ谩６明生善力用。}
\piengx{（丙）今初。}
\maintext{阿y。若陀腥恕M十方所有空。盈M七。持以奉上微mT佛。承事供B。心o度。於意云何。是人以此施佛因。得福多不。阿y答言。空oM。珍o。昔有生。施佛七X。紊愍q@D王位。r同F前空F。佛土充M。皆施珍。F劫思h。尚不能及。是福云何更有H。佛告阿y。T佛如怼ＵZo妄。若陀腥恕Ｉ砭咚闹厥波_夷。瞬息u此方他方阿鼻地z。乃至FM十方og。靡不v。能以一念⒋朔ㄩT。於末劫中_示未W。是人罪障。念N纭Ｗ其所受地z苦因。成安。得福超越前之施人。百倍。千倍。f倍。千f|倍。如是乃至算灯┯魉不能及。}
\annote{先以施增上功德而槟苄！４握明法施功德能缰刈铩＜娴俑Ｒ病４朔ㄩT者。全性成修之法。一路涅之T。凡夫F在入界大等。本cT佛o二oe。皆如聿孛钫嫒缧浴Ｒ荒蠲酝。可e此法身般若解之全w大用。而榘⒈腔I苦三。t一念了悟。M不能e此阿鼻惑I苦之全w大用。而成法身般若解三德耶。w十界升沉。元不外於F前一念。一念能造四重十夷。浣og。所以一念能弘通此法。fQ土也。法TADy思。末劫又多疑障重。未Wt熏乏N。今秉此一念弘毅深心。了知心佛生。三o差e。}世像季。不作二想。能橄Ｓ惺匐y事。令未WD同有W。末劫q如正法。t地z苦因。何不w成AQ界乎。正筠D故。依箅SD。慧性超故。福性亦超。弘之士。向此一念]取始得。}
\piengx{（丙）二明生善力用}
\maintext{阿y。若有生。能b此。能持此咒。如我Vf。F劫不M。依我教言。如教行道。直至菩提。o湍I。}
\annote{O至阿鼻。生善tw佛果。@f密f。功用均。F劫V宣。如何得M。我生m末劫。@遘上乘。碎首粉身。莫酬至德。所依教修行。戒乘俱急。遵最後之叮。祈蠖黛度f一耳。}
\qit{（乙）二大g喜}
\maintext{佛f此已。比丘比丘尼。婆塞婆夷。一切世g天人阿_。及T他方菩_。二乘。}仙童子。粘醢l心大力鬼神。皆大g喜。作Y而去。}
\annote{大三x故g喜。一能f人清Q。二所f法清Q。三依法得果清Q。能f人者。u是如矸ㄍ酢槎缺生故f。不槊利故f。所f法者。u今了xO典。乃是AD真宗。非u曲f。依法得果者。始t不v僧祗。D@法身。次t普大。@法眼Q。o量生。lo等心。後tD悟增上妙理。喑微馈Ｄ酥凉。受益也。我今者。值此z文。深心玩索。m褪肋h地偏。而心心相印。何殊o@初唱。前之二喜。幸皆有之。所愧夙根劣弱。w果未期。是故缺於第三喜耳。然一字沾神。永作金N子。亦可槲硐惨病}
\myonkyoh{後序}
\endgraf\vfill
\hypertarget{\mytemp}{\centerline{後序}}\endgraf\nopagebreak
\Annote{至矣哉。大佛之榻桃病Ｒ烂钚远_妙悟。起妙行而v妙位。成妙果而w妙性。永超七趣沉S。不修心岐健＝涑司慵薄ｎDu扇凇ｏ@密互Y。事理不二。\教海之司南。宗乘之正眼也。旭年二十三r。q在辛酉。@熏。Q志x俗。次年剃染。坐Up健Ｃ坑鲮o中T境。罔不藉此金C。乙丑丙寅上摹槎三友人所逼。l演此二獭多心。事Ul。但以志在宗乘。未暇P述。己已春。c博山o伯。P桓百日。深痛末世U病。方乃一意研F教眼。用a其偏。然m涕大藏。而w。不出梵W佛二。越七年丙子。抱病Z居九A。惟以念佛兴榔凇２灰庹b帚P。蹈冰h至。首以梵W合]檎。遂力成之。次年Pw}。m有同志等恕仿此要旨。一番商究。心更多。戊寅幻[新安。Y夏休邑重拈妙x。加倍精明。今夏弘法亓辍P及一切知己。哉疏解。以l前人之所未l。予^此f解多矣。利根者。一指便可月。g根者。多指益脱Ｑ鄱。P曰。不然。oFv。起病者良。法o精粗。救r橐。痛末世。宗教分河。M^e在教外。孰知教茸杂姓鳌？v令截去指^。依f不曾月。每聆吾Qx。快痛直捷。c本分宗旨相。K不蹈u前人窠臼。始信不x文字而f解。非欺我也。何忍z此妙悟。不以全w示人。吾於法有a心乎。於r陀行薨啄焦。若水公。O力癯伞Ｓ韪衅湟狻＜胬碣眍。述樾x二卷。文句十卷。固不敢C古人而立。亦不敢殉古人而同。知我罪我。T高明而已。可悲者。v至大士A通。而P示疾。解至大士A通。而P西逝。裼枋际隆Ｄ瞬患坝^予竣事也。然P[Q土。^世音菩_。槠儆选２痪⑷攵TA照三昧。^十方A明。又何有於稻硇文。而不悉知悉也哉。予亦可以o憾矣。}
\Annote{是q秋八月二十有五日wP故序}
\Annote{比丘善成募捐洋y七十A}
\Annote{比丘妙湛募捐洋y三十A}
\Annote{X塘S`施洋y三百A}
\Annote{共刻此玄x文句全部B圈字二十六f七千二百三十四}
\Annote{同治十三年冬十二月金陵刻R}
\endmyonkyoh
\end{document}
