\documentclass{article}
\usepackage{zhspacing}
\zhspacing
\usepackage{zhulem}
\usepackage{gezhu}
\makeatletter
%\gezhu@lines=3
\let\gezhu@debugbox\gezhu@fbox
\begin{document}


\makeatletter
\gezhu@makespecials
\loop
\noindent\hrulefill\par
\the\hsize\par
\begin{withgezhu}
	\parskip=30pt

世祖光武皇帝讳秀，字文叔，|{礼“{祖有功而宗有德}”，光武中兴，故庙称世祖。谥法
：“能绍前业曰光，克定祸乱曰武。”伏侯古今注曰：“秀之字曰茂。伯、仲、叔、季
，兄弟之次。长兄伯升，次仲，故字文叔焉。”}南阳蔡阳人，|{南阳，郡，今邓州县
也。蔡阳，县，故城在今随州枣阳县西南。}高祖九世之孙也，出自景帝生长沙定王发
。|{长沙，郡，今潭州县也。}发生舂陵节侯买，|{舂陵，乡名，本属零陵泠道县，在
今永州唐兴县北，元帝时徙南阳，仍号舂陵，故城在今随州枣阳县东。事具宗室四王传
。}买生郁林太守外，|{郁林，郡，今贵州县。前书曰：“郡守，秦官。秩二千石。景
帝更名太守。”}外生钜鹿都尉回，|{钜鹿，郡，今邢州县也。前书曰：“都尉，本{郡
尉}，秦官也。掌佐守，典武职，秩比二千石。景帝更名都尉。”}回生南顿令钦，|{南
顿，县，属汝南郡，故城在今陈州项城县西。前书曰：“令、长，皆秦官也。万户以上
为令，秩千石至六百石；不满万户为长，秩五百石至三百石。”}钦生光武。光武年九
岁而孤，养于叔父良。

身长七尺三寸，美须眉，大口，隆准，日角。|{隆，高也。许负云：“鼻头为准。”郑
玄尚书中候注云：“日角谓庭中骨起，状如日。”}性勤于稼穑，|{种曰稼，敛曰穑。}
而兄伯升好侠养士，常非笑光武事田业，比之高祖兄仲。|{仲，合阳侯喜也，能为产业
。见前书。}王莽天凤中，|{王莽始建国六年改为天凤。}乃之长安，受尚书，略通大义
。|{东观记曰：“受尚书于中大夫庐江许子威。资用乏，与同舍生韩子合钱买驴，令从
者僦，以给诸公费。”}

莽末，天下连岁灾蝗，寇盗锋起。|{言贼锋锐竞起。字或作“蜂”，谕多也。}地皇三年
，|{天凤六年改为地皇。}南阳荒饥，|{《韩诗外传》曰：“一谷不升曰歉，二谷不升曰
饥，三谷不升曰馑，四谷不升曰荒，五谷不升曰大侵。”}诸家宾客多为小盗。光武避吏
新野，|{新野属南阳郡，今邓州县。《续汉书》曰：“伯升宾客劫人，上避吏于新野邓晨
家。”}因卖谷于宛。|{《东观记》曰：“时南阳旱饥，而上田独收。”宛，县，属南阳
郡，故城今邓州南阳县也。}宛人李通等以图谶说光武云：“刘氏复起，李氏为辅。”|{
图，《河图》也。谶，符命之书。谶，验也。言为王者受命之征验也。《易·坤灵图》曰
：“汉之臣李阳也。”}光武初不敢当，然独念兄伯升素结轻客，必举大事，且王莽败亡已
兆，天下方乱，遂与定谋，于是乃市兵弩。十月，与李通从弟轶等起于宛，时年二十八。

十一月，有星孛于张。|{《前书音义》曰：“孛星光芒短，蓬然。张，南方宿也。”《续
汉志》曰：“张为周地。星孛于张，东南行即翼、轸之分。翼、轸，楚地，是楚地将有兵
乱。后一年正月，光武起兵舂陵，攻南阳，斩阜、赐等，杀其士众数万人。光武都洛阳，
居周地，除秽布新之象。”}光武遂将宾客还舂陵。时伯升已会众起兵。初，诸家子弟恐
惧，皆亡逃自匿，曰“伯升杀我”。及见光武绛衣大冠，|{董巴《舆服志》曰：“大冠者
，谓武冠，武官冠之。”《东观记》曰：“上时绛衣大冠，将军服也。”}皆惊曰“谨厚
者亦复为之”，乃稍自安。伯升于是招新市、平林兵，|{新市，县，属江夏郡，故城在今
郢州富水县东北。平林，地名，在今随州随县东北。}与其帅王凤、陈牧西击长聚。|{《
广雅》曰：“聚，居也，音慈谕反。”《前书音义》曰：“小于乡曰聚。”}光武初骑牛
，杀新野尉乃得马。|{《前书》曰，尉，秦官，秩四百石至二百石也。}进屠唐子乡，|{
《例》曰：“多所诛杀曰屠。”唐子乡有唐子山，在今唐州湖阳县西南。}又杀湖阳尉。
|{湖阳属南阳郡，今唐州县也。《东观记》曰：“刘终诈称江夏吏，诱杀之。”}军中分
财物不均，众恚恨，欲反攻诸刘。光武敛宗人所得物，悉以与之，众乃悦。进拔棘阳，|{
县名，属南阳郡，在棘水之阳，古谢国也，故城在今唐州湖阳县西北。棘音己力反。}与
王莽前队大夫甄阜、|{王莽置六队，郡置大夫一人，职如太守。南阳为前队，河内为后队
，颍川为左队，弘农为右队，河东为兆队，荥阳为祈队。队音遂。}属正梁丘赐|{王莽每
队置属正一人，职如都尉。}战于小长安，|{《续汉书》曰淯阳县有小长安聚，故城在今
邓州南阳县南。}汉军大败，还保棘阳。
\end{withgezhu}
  \ifdim\hsize > 5cm
    \advance\hsize by -4pt
\repeat
\end{document}
